<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="84-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e55302"><!-- l1d22q1 -->
            <head xml:id="D78nca-e55302-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-e55302-Hd1e111" type="question-title">
      utrum ad omnem per 
      se effectum positiuum cause secunde deus concurrat 
      per se effectiue.
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e114">
               <lb ed="#P" n="90"/>Sequitur distinctio. 22. 
      <lb ed="#P" n="91"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="92"/>22. in qua magister agit de hiis 
      <lb ed="#P" n="93"/>que coueniunt deo temporali 
      <lb ed="#P" n="94"/>ter et relatiue ad creaturam: que 
      <lb ed="#P" n="95"/>renda sunt aliqua de diuina cau 
      <lb ed="#P" n="96"/>salitate vt actualiter exercetur 
      <lb ed="#P" n="97"/>circa creaturas. Et primo. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Quero vtrum ad omnem per  
      <lb ed="#P" n="99"/>se effectum positiuum cause secunde deus concurrat 
      <lb ed="#P" n="100"/>per se effectiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e140">
      Quod non. Gene. 2. Requieuit deus 
      <lb ed="#P" n="101"/>ab vniuerso opere. glosa: requieuisse dicitur non quia 
      <lb ed="#P" n="102"/>operando lassus: sed quia nouam creaturam facere ces 
      <lb ed="#P" n="103"/>sauit: sed constat quod quotidie fiunt noui effectus 
      crea<lb ed="#P" n="104" break="no"/>turarum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e151">
      ¶ Item: <ref xml:id="D78nca-e55302-Rd1e153">August. 7. ciuita. 30.</ref> Deus res 
      <lb ed="#P" n="105"/>quas condidit sic administrat vt eas motus propri 
      <lb ed="#P" n="106"/>os agere sinat. hoc autem non esset verum. quia nulla 
      <lb ed="#P" n="107"/>esset actio propria secunde cause: sed communis 
      si<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bi et prime cause.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e166">
      ¶ Contra. Ioh 1 omnia per ips 
      <lb ed="#P" n="109"/>um facta sunt. Super quo Augu. Omnis forma 
      <lb ed="#P" n="110"/>omnis compago / omnis modus a deo est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e173">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="111"/>Ioh. 5o. Pater meus vsque modo operatur: et ego 
      <lb ed="#P" n="112"/>operor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e180">
      ¶ Item. magister. primo sententiarum. 
      dist<lb ed="#P" n="113" break="no"/>45. cap. 4o. Uoluntas dei est causa omnium que 
      <lb ed="#P" n="114"/>naturaliter fiunt / vel facta / vel futura sunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e187">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ces: est causa mediata: quia producit causas eorum: 
      <lb ed="#P" n="116"/>non quod agat per se immediate: sed sicut sol causat lu 
      <lb ed="#P" n="117"/>men et lumen causat visionem ad quam per se non at 
      <lb ed="#P" n="118"/>tingit sol per actualem causalitatem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e198">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#P" n="119"/>non ex hoc esset verum sed simpliciter falsum 
      di<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cere quod deus agat talia. si enim sol gignit herbam vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>serpentem qui pungit vel mordet / vel infrigidat non 
      <lb ed="#P" n="122"/>ex hoc vere dicitur quod sol egit talem effectum in me 
      <lb ed="#P" n="123"/>pari etiam ratione diceretur causa peccatorum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e211">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ In ista questione non fiet specialis descensus ad 
      <lb ed="#P" n="125"/>causationem actuum interiorum qui sunt mali. quia de 
      <lb ed="#P" n="126"/>his in questione sequenti Sed hic inquiritur in generali 
      <lb ed="#P" n="127"/>an ad omnem effectum per se positiuum agat deus per 
      <lb ed="#P" n="128"/>se effectiue. non solum quia causauit causam quomodo 
      <lb ed="#P" n="129"/>sol causat lumen quod causat visionem que etiam causa 
      <lb ed="#P" n="130"/>retur si per se possibile vel impossibile maneret 
      lu<lb ed="#P" n="131" break="no"/>men sine sole. 
      <!--180.xml-->
      <pb ed="#P" n="85-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod sic. quia magis consonat dictis 
      <lb ed="#P" n="2"/>Respondeo sanctorum et rationi. Probatu 
      <lb ed="#P" n="3"/>primo in simbolo dicitur Factorem omnium visibilium et inuisibiliter 
      <lb ed="#P" n="4"/>Item Augusti. 3. tri. cap. 4. Uoluntas dei est 
      pri<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ma et summa causa omnium corporalium specierum atque mo 
      <lb ed="#P" n="6"/>tionum. et infra. Hec omnia quae per corporales motus 
      fiun<lb ed="#P" n="7" break="no"/>deus operatur. Item. 5. ci. 2. A deo omnis modus est / omnis 
      <lb ed="#P" n="8"/>species / omnis ordo: a quo est mensura / numerus / pon 
      <lb ed="#P" n="9"/>dus: a quae est quicquid naturaliter est cuiuscumque generis est: cuius 
      <lb ed="#P" n="10"/>cumque estimationis est: a quo sunt semina formarum 
      <lb ed="#P" n="11"/>forme seminum: motus seminum atque formarum. 
      <lb ed="#P" n="12"/>Item Augustinus. 12. ci. 25. Tam species quae 
      adhi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bentur extrinsecus cuique materie corperali quam alia quae intrinsecum 
      <lb ed="#P" n="14"/>causas habent facit deus. illa enim vi diuina effectiua quae acce 
      <lb ed="#P" n="15"/>pit speciem mundus cum fieret: et rotunditas celi et 
      ro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tunditas solis eadem vi diuina effectiua accepit spe 
      <lb ed="#P" n="17"/>ciem rotunditas oculi et rotunditas pomi et cetere 
      <lb ed="#P" n="18"/>figure naturales quas videmus in rebus quibusque 
      <lb ed="#P" n="19"/>nascentibus intima creatoris potentia quae dicit celum et 
      <lb ed="#P" n="20"/>terram ego impleo: et cuius sapientia attingit a 
      fi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ne vsque ad finem fortiter: et disponit omnia suauiter 
      <lb ed="#P" n="22"/>et infra. Deus dat vnicuique seminum proprium corpus 
      <lb ed="#P" n="23"/>quomodo voluerit. et infra. Quelibet igitur corporales vel 
      se<lb ed="#P" n="24" break="no"/>minales cause rebus gignendis adhibeantur ipsas omni 
      <lb ed="#P" n="25"/>no naturas quae sic vel sic afficiantur: non facit nisi sum 
      <lb ed="#P" n="26"/>mus deus: cuius occulta potentia cuncta penetrans 
      <lb ed="#P" n="27"/>incommutabili presentia facit esse quicquid aliquo modo est 
      <lb ed="#P" n="28"/>in quocumque est: quia non nisi faciente illo tale vel tale esset 
      <lb ed="#P" n="29"/>sed prorsus esse non posset. Hec augustinus. Item 
      <lb ed="#P" n="30"/>li. 22. ciui. c. 2 4. Ut diaboli natura subsistat ille fa 
      <lb ed="#P" n="31"/>cit qui summe est: et facit esse quicquid aliquo modo est. Item 
      <lb ed="#P" n="32"/>Ansel. de casu diaboli ca 1. Non solum non est aliqua 
      <lb ed="#P" n="33"/>alia essentia nisi illo faciente: sed nec aliquatenus ma 
      <lb ed="#P" n="34"/>nere potest nisi eodem ipso seruante.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e312">
      ¶ Preterea per rati 
      <lb ed="#P" n="35"/>onem arguitur primo sic. effectus cause secunde conseruatur 
      <lb ed="#P" n="36"/>per se a deo: non minus quam lumen a luminoso. igitur 
      de<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pendet in suo esse effectiue a deo. antecedens et consequentia probantur 
      <lb ed="#P" n="38"/>supra distin. 2o.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e323">
      ¶ Confirmatur. effectus quilet in suo 
      <lb ed="#P" n="39"/>esse dependet per se a prima causa. igitur in suo fieri 
      <lb ed="#P" n="40"/>Antecedens patet: vbi prius consequentia probatur. quia vel suum fieri est 
      <lb ed="#P" n="41"/>suum primum esse: vel non est minus dependens quam suum 
      <lb ed="#P" n="42"/>esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e334">
      ¶ Preterea in ordine essentiali causali seu cau 
      <lb ed="#P" n="43"/>sarum effectiuarum posterior in causando supponit et 
      <lb ed="#P" n="44"/>exigit causalitatem prime cause: aliter non esset orde 
      <lb ed="#P" n="45"/>essenti alis in causando. sed prima causa que est de 
      <lb ed="#P" n="46"/>us est prima causalitas in ordine essentiali causarum 
      <lb ed="#P" n="47"/>effectiuarum: nec est essentialior et magis per se orde 
      <lb ed="#P" n="48"/>alicuius cause secunde ad aliam priorem in causan 
      <lb ed="#P" n="49"/>do: quam ad primam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e352">
      ¶ Confirmatur. nulla causa secunda 
      <lb ed="#P" n="50"/>in agendo magis dependet a causa secunda extrinseca 
      <lb ed="#P" n="51"/>superiore et preordinata: quam a prima: sed a quadam se 
      <lb ed="#P" n="52"/>cunda sic dependet quod non potest agere nisi illa secunda 
      <lb ed="#P" n="53"/>preordinata coagente. patet de potentia et obiecto respe 
      <lb ed="#P" n="54"/>ctu actus: et de sole et homine respectu prolis: et de 
      volun<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tate et cognitione respectu actus volendi. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e368">
      ¶ Con 
      <lb ed="#P" n="56"/>firmatur: actor de causis. Prima causa plus influit 
      <lb ed="#P" n="57"/>in effectum secunde cause: quam causa secunda.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e375">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="58" break="no"/>terea. ad omnem rem quam deus simpliciter vult esse et fieri 
      <lb ed="#P" n="59"/>agit deus: sed omnem effectum cause secunde vult deus 
      <lb ed="#P" n="60"/>esse et fieri saltem circumscribendo actus malos. igitur 
      <lb ed="#P" n="61"/>maior probatur. primo per Augusti. 83. q. q. 3. hoc est al 
      <lb ed="#P" n="62"/>quid fieri deo agente quod deo volente. Et idem super illud 
      <lb ed="#P" n="63"/>psalmus. 1 44. Iustus dominus in omnibus viis suis. glo. Apud 
      <lb ed="#P" n="64"/>deum hoc est velle quod facere: quia ex eius voluntate 
      <lb ed="#P" n="65"/>res habent esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e396">
      ¶ Secundo. si deum simpliciter vellea / esse no 
      <lb ed="#P" n="66"/>sit deum facere a esse: sequitur quod velle dei non est efficax et 
      <!--180.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>omnipotens. quia non est sufficiens ad faciendum illud esse 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e407">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Tertio. voluntas nostra per velle suum est causa sal 
      <lb ed="#P" n="69"/>tem partialis alicuius effectus: quia per imperium 
      mo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uet alias potentias: et per suum actum causat 
      habi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tum. igitur deus volendo aliquid: erit saltem causa 
      parti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>alis illius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e420">
      ¶ Quarto. deum velle simpliciter caelum vel 
      an<lb ed="#P" n="73" break="no"/>gelum esse: est deum producere caelum vel angelum. igitur 
      <lb ed="#P" n="74"/>pari ratione deum velle b / esse erit deum facere b / esse. 
      <lb ed="#P" n="75"/>antecedens patet. quia non aliter creat angelum nisi volendo 
      sim<lb ed="#P" n="76" break="no"/>pliciter ipsum esse. Si enim preter velle requiritur actio vel exa 
      <lb ed="#P" n="77"/>cutio media quae sit c / tunc deus volendo csesse: facit con 
      <lb ed="#P" n="78"/>esse. alioquin erit processus in infinitum. ergo pari ratio 
      <lb ed="#P" n="79"/>one volendo simpliciter b / esse: ponit b / in esse. Patet igitur 
      <lb ed="#P" n="80"/>maior principalis: sed minor probatur. quia b / dum est fu 
      <lb ed="#P" n="81"/>turum non habet fore: nisi quia deus vult b / fore. 
      volun<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tas enim diuina determinat alteram partem futuri contin 
      <lb ed="#P" n="83"/>gentis. patet specialiter in praedestinatione electorum. ergo tale 
      <lb ed="#P" n="84"/>futurum non habet praesentialiter esse nisi deus velit illud 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse. quod enim habet fore quia deus simpliciter vult illud fore 
      <lb ed="#P" n="86"/>habet esse: quia deus vult illud esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e453">
      ¶ Confirmatur. si 
      <lb ed="#P" n="87"/>creatura potest agere absque hoc quod deus vult illam agere 
      <lb ed="#P" n="88"/>ergo creatura potest esse absque hoc quod deus velit illam esse. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Probo conunam. quia res non est minus dependens in 
      <lb ed="#P" n="90"/>suo agere quam in suo esse: immo magis. muste enim cau 
      <lb ed="#P" n="91"/>se secunde dependent ab aliquibus in operando: a 
      qui<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bus non dependent in essendo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e469">
      ¶ Confirmatur. si cre 
      <lb ed="#P" n="93"/>atura possit agere deo non volente: igitur deo nolente 
      <lb ed="#P" n="94"/>probo consequentiam. quia cuius volitio nichil confert vel non 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>fluit cause secunde operanti: et nolitio nichil obest 
      <lb ed="#P" n="96"/>cause secunde operanti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e480">
      ¶ Preterea. deus non 
      pos<lb ed="#P" n="97" break="no"/>set per suam voluntatem impedire voluntatem nostram 
      <lb ed="#P" n="98"/>ab actu suo: stante cognitione: nec causam secundam 
      <lb ed="#P" n="99"/>proximatam. patet. quia causa totalis esset praesens et impedimentum ni 
      <lb ed="#P" n="100"/>chil esset. consequens est falsum. quia causis secundis quibuscumque 
      <lb ed="#P" n="101"/>approximatis hoc solo posito quod deus velit illas no 
      <lb ed="#P" n="102"/>age re non agunt. aliter causa secunda non subesset po 
      <lb ed="#P" n="103"/>testati diuine. Ex quo arguitur sic. quod cessat agere 
      <lb ed="#P" n="104"/>ex hoc solum quod deus non coagit nec vult illud agere: 
      <lb ed="#P" n="105"/>indiget in agendo causalitate et actiuitate diuinat 
      <lb ed="#P" n="106"/>causa secunda est huiusmodi. ideo enim ignis in camino non egit 
      <lb ed="#P" n="107"/>in tres pueros: quia deus igni non coagebat: et genera 
      <lb ed="#P" n="108"/>lem influentiam causalem substrahebat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e510">
      ¶ Preterea. 
      <lb ed="#P" n="109"/>deus vnamquamque causam secundam determinat ad hunc 
      ef<lb ed="#P" n="110" break="no"/>fectum singularem. igitur sibi coagit ad hunc effectum 
      <lb ed="#P" n="111"/>antecedens patet. quia causa naturalis est ex se indifferens ad in 
      <lb ed="#P" n="112"/>finitos similimos possibiles: nec conuenientius ponitur 
      <lb ed="#P" n="113"/>determinari ab aliqua causa quam a / prima: loquendo 
      <lb ed="#P" n="114"/>in lumine fidei. consequentia patet. quia si non agit non determina 
      <lb ed="#P" n="115"/>causam secundam: noc videtur aliter determinare nisi 
      <lb ed="#P" n="116"/>coagendo et influendo libere ad hunc determinatum 
      <lb ed="#P" n="117"/>effectum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e532">
      ¶ Preterea. deus ordinat et dirigit cau 
      <lb ed="#P" n="118"/>sas secundam naturales in per se determinatos fines 
      <lb ed="#P" n="119"/>in suis actionibus: igitur illis coagit. consequentia patet. quia non vi 
      <lb ed="#P" n="120"/>detur aliter ordinare nisi ad eundum finem coagendo: 
      <lb ed="#P" n="121"/>nec est huiusmodi ordinatio sine causalitate 
      determina<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ta. antecedens probatur. quia agens naturale agit per se propter 
      <lb ed="#P" n="123"/>finem: et per se intendit finem. 2. phisi. sed agens omnino 
      <lb ed="#P" n="124"/>non cognoscens non ex se ordinat et dirigit in finem 
      <lb ed="#P" n="125"/>nec ex se intendit. hoc enim nonconuenit primo ex se ni 
      <lb ed="#P" n="126"/>si cognoscenti. ergo hoc virtute superioris cause intel 
      <lb ed="#P" n="127"/>ligentis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e556">
      ¶ Preterea. ad omne bonum quatenus bonum 
      <lb ed="#P" n="128"/>deus agit: sed omne per se positiuum causabile est bonum 
      <lb ed="#P" n="129"/>quatenus est. igitur. maior patet. quia omne bonum 
      <lb ed="#P" n="130"/>quatenus bonum est a deo. Hec est ratio anselmi de 
      <lb ed="#P" n="131"/>casu diaboli. ca. 2. dicens. Sicut a summo bono non est 
      <lb ed="#P" n="132"/>nisi bonum: et omne bonum est a summo bono. ita a sun¬ 
      <!--181.xml-->
      <pb ed="#P" n="85-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>mo bono est essentia: et omnis essentia est a summa essen 
      <lb ed="#P" n="2"/>tia. Hoc etiam est argumentum Augusti. 2. de libe 
      <lb ed="#P" n="3"/>ro arbitrio. ca. vl. Nullum tibi bonum vel sentienti vel 
      <lb ed="#P" n="4"/>intelligenti occurrat: quod non sit ex deo. quippe omnem 
      <lb ed="#P" n="5"/>rem vbi mensuram et numerum et ordinem videris: deo 
      <lb ed="#P" n="6"/>artifici tribuere ne cuncteris. Et. 3. li. ca. 19. Omnis 
      <lb ed="#P" n="7"/>natura bona est: omnis ergo substantia aut deus / aut ex 
      <lb ed="#P" n="8"/>deo est. quia omne bonum aut deus / aut ex deo est. Idem po 
      <lb ed="#P" n="9"/>nit de vera religione ca. 3 4. et. 12. de ci. capi. 5. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e595">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Preterea. deus potest coagere cause secunde: 
      er<lb ed="#P" n="11" break="no"/>go coagit causis secundis. antecedens patet. quia hoc est perfectus 
      <lb ed="#P" n="12"/>nis: et quia posset melius mouere trahendo nauim quam 
      <lb ed="#P" n="13"/>supplendo vicem alterius hominis. consequentia probatur. quia argu 
      <lb ed="#P" n="14"/>menta partis aduersarie quae fiunt contra consequens possunt eque 
      <lb ed="#P" n="15"/>duci contra antecedens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e611">
      ¶ Confirmatur. si ponitur non concu 
      <lb ed="#P" n="16"/>rere aut igitur quia non habet vim coagendi et 
      cooper<lb ed="#P" n="17" break="no"/>di: et hoc non. tum quia non posset cooperari: vt di 
      <lb ed="#P" n="18"/>ctum est: quia non posset adiuuare voluntatem nostram co 
      <lb ed="#P" n="19"/>operando. aut quia coagere cause secunde infert impe 
      <lb ed="#P" n="20"/>fectionem in deo: et hoc non. tum quia non posset coope 
      <lb ed="#P" n="21"/>rari voluntati ad actionem bonam: tum / quia non est im 
      <lb ed="#P" n="22"/>perfectionis in deo quod concausat causis secundis secundu 
      <lb ed="#P" n="23"/>causalitatem finalem. igitur nec concausare effecttiue 
      <lb ed="#P" n="24"/>quia oppositum magis videtur derogare perfectioni 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>vine: scilicet quod causa secunda particularis contineat effe 
      <lb ed="#P" n="26"/>ctum: sicut causa totalis non indigens concursu 
      pri<lb ed="#P" n="27" break="no"/>me cause. non igitur arguit imperfectionem in deo quia non 
      <lb ed="#P" n="28"/>concurrunt simul causa prima et causa secunda: ex 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>digentia prime cause: sed ex liberali comnicatione et 
      baen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ficentia qua vult causas secundas agere secum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e646">
      ¶ Pre 
      <lb ed="#P" n="31"/>terea. ad hoc videtur articulus parisiesi. dicens sic. quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>in causis secundis efficientibus cessante prima non ces 
      <lb ed="#P" n="33"/>sat secunda ab operatione sua: dum tamen secunda operes 
      <lb ed="#P" n="34"/>secundum naturam suam. error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e658">
      ¶ Contra. probatur quod non co 
      <lb ed="#P" n="35"/>git per se effectiue coniter causis secudis attingendo 
      <lb ed="#P" n="36"/>effectum causaliter: sed tantum quia produxit primo naturales 
      <lb ed="#P" n="37"/>causas ordinando eas secundum certas leges: et ille agunt 
      <lb ed="#P" n="38"/>secundum virtutes sibi datas. deus tamen interdum per se agit ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>quosdam effectus miraculosos et supernaturales. et ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>productionem anime intellectiue et gratie et donorum spaumalium 
      <lb ed="#P" n="41"/>Arguitur ergo primo sic. sequitur quod omnis effectus simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="42"/>absolute loquendo esset productus libere: non naturaliter 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia concurreret per se causa libera et principalis: immo 
      <lb ed="#P" n="44"/>in infinitum. magis libere quam naturaliter. quia in infinitum ma 
      <lb ed="#P" n="45"/>gis causaretur et dependeret a prima causa quam a se 
      <lb ed="#P" n="46"/>cunda. nec concursus cause naturalis impedit: quia 
      <lb ed="#P" n="47"/>etiam ad actus nostros liberos concurrit obiectum et no 
      <lb ed="#P" n="48"/>ticia: et quia non magis naturaliter et necessario ageret 
      <lb ed="#P" n="49"/>ignis quam voluntas humana: quia vtrumque in agendo de 
      <lb ed="#P" n="50"/>penderet a causa superiore concurrente: qua coagen 
      <lb ed="#P" n="51"/>te impossibile est causam secundam non causare: et qui 
      <lb ed="#P" n="52"/>non coagente impossibile est causam secundam / causare 
      <lb ed="#P" n="53"/>et eque libere influit et coagit isti sicut illi: et equi 
      <lb ed="#P" n="54"/>subest potestati eius hec sicut illa: et eque indiget hec 
      <lb ed="#P" n="55"/>sicut illa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e706">
      ¶ Secundo. nulla causa secunda poterit ex acti 
      <lb ed="#P" n="56"/>ne et causalitate sua argui esse perfectior. immo eque 
      <lb ed="#P" n="57"/>perfecta cum suo effectu. Probo consequentiam. quia non oportet 
      <lb ed="#P" n="58"/>causam partialem et equiuocam esse perfectiorem suo et 
      <lb ed="#P" n="59"/>fectu: cum non contineat illum nisi partialiter et diminu 
      <lb ed="#P" n="60"/>te et insufficienter. falsitas consequentis probatur. quia tunc propi 
      <lb ed="#P" n="61"/>imperfectionem cause ex vna parte et perfectionem effectus et 
      <lb ed="#P" n="62"/>alia parte: non poterit argui quin hoc sit causatiui 
      <lb ed="#P" n="63"/>illius: et ita accidenti ratione sue imperfectionis non 
      <lb ed="#P" n="64"/>repugnabit producere substantiam. nec ex imperfection 
      <lb ed="#P" n="65"/>musce poterit sufficienter argui quod non sit productiua 
      <lb ed="#P" n="66"/>hominis vel asini.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e732">
      ¶ Tertio. quod deus eundem motorem 
      <!--181.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>seu idem agens respectu eiusdem mobilis passiui et re 
      <lb ed="#P" n="68"/>spectu eiusdem effectus simul iuuaret et impediret: et 
      <lb ed="#P" n="69"/>simul eidem respectu eiusdem coageret seu influeret et 
      <lb ed="#P" n="70"/>resisteret. consequens est falsum. quia ista videntur contraria. probatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="71"/>Si ego leuem graue sursum: deus michi coagit et 
      in<lb ed="#P" n="72" break="no"/>fluit effectiue per te: et simul coagit et influit grauita 
      <lb ed="#P" n="73"/>ti ad resistendum et tenendo ipsum deorsum. Sicut enim 
      <lb ed="#P" n="74"/>creatura non potest agere nisi deo adiuuante et 
      coagen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>te: ita nec resistere nisi deo conresistente. Similiter 
      <lb ed="#P" n="76"/>si a / calidum agit in b / frigidum: deus coagit ipsi a / 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad corrumpendum frigiditatem et generandum calidita 
      <lb ed="#P" n="78"/>tem: et similiter coagit ipsi b / ad generandum frigiditatem 
      <lb ed="#P" n="79"/>et corrumpendum calorem. ergo simul coagit ipsi a / et etiam 
      <lb ed="#P" n="80"/>resistit eidem: quia iuuans illud quod michi resistit et quod 
      <lb ed="#P" n="81"/>in me contraagit: resistit michi. Ex quo vltra sequitur 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod deus simul influit et agit ad conseruationem 
      effe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ctus et destructionem eiusdem. quia si a / calor agit in b 
      <lb ed="#P" n="84"/>frigiditatem: deus influit ad conseruandum b / in esse. quia 
      <lb ed="#P" n="85"/>deus per se conseruat causaliter effectum omne quod est et 
      si<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mul influit ipsi a / ad destructionem ipsius b. Ex quo 
      vl<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tra sequitur quod non proueniat aliqua actio: quia totale 
      a<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctiuum in nulla proportione excedit totalem resistentiam: immo 
      <lb ed="#P" n="89"/>nec excedit. ex quo vltra sequitur quod deus resistit sibi ipsi  
      <lb ed="#P" n="90"/>probo. quia resistens alicui actiuo vel motiuo: resistit ad 
      <lb ed="#P" n="91"/>iuuanti illud actiuum et motiuum: sed deus resistit ipsi ab 
      <lb ed="#P" n="92"/>calefactiuo: et ipse deus adiuuat effectiue ipsum a 
      <lb ed="#P" n="93"/>ad talem effectum. ergo. consequens autem est falsum: quod deus 
      resi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>stat sibi ipsi. quia illud cui aliquid resistit patitur difficulta 
      <lb ed="#P" n="95"/>tem: et quia sibi ipsi resistit. ergo nulla proueniret actio. quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>resistentia erit equalis potentie motiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e804">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="97"/>sequitur quod nulla causa secunda mouebit in tempore: sed 
      <lb ed="#P" n="98"/>in instanti. probo. quia nulla erit proportio resistentie ad 
      <lb ed="#P" n="99"/>totalem causam motiuam: immo altera causa mouens ex 
      <lb ed="#P" n="100"/>cedit in infinitum totam resistentiam mobilis passiui 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e815">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Confirmatur. propter augmentationem resistentie non 
      <lb ed="#P" n="102"/>remittetur actio et velocitas: quia semper erit proportio 
      <lb ed="#P" n="103"/>in infinitum maioris inequalitatis: et quia potentie 
      infi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nite nulla resistentia praestat difficultatem
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e826">
      ¶ Quinto. sequi 
      <lb ed="#P" n="105"/>tur quod in infinitum nunquam ad duplatione motori 
      du<lb ed="#P" n="106" break="no"/>plaretur velocitas motus. quod est contra experientiam: et 
      <lb ed="#P" n="107"/>contra regulas arist. 7. phi. Probo consequentiam. quia totalis 
      <lb ed="#P" n="108"/>potentia motiua non poterit duplari: non sufficit autem 
      <lb ed="#P" n="109"/>duplare partialem motorem. quia. 5. hominibus trahentibus 
      <lb ed="#P" n="110"/>nauem additio vnius duplaret velocitatem: quia esset 
      du<lb ed="#P" n="111" break="no"/>platio motoris partialis. probatur etiam consequentia. quia numquam 
      <lb ed="#P" n="112"/>poterit duplari excessus vel proportio potentie 
      tota<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lis motiue ad resistentiam mobilis: immo nulla propori 
      <lb ed="#P" n="114"/>tio numeralis erit inter potentiam totalem motiuam: 
      <lb ed="#P" n="115"/>et potentiam mobilis. aut illa non potest duplari nec sub 
      <lb ed="#P" n="116"/>duplari.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e856">
      ¶ Si dicatur quod virtus prime cause licet sim 
      <lb ed="#P" n="117"/>liciter et realiter non possit duplari: tamen equiualenter et 
      <lb ed="#P" n="118"/>vt exercetur circa hoc mobile. quia cum agat mobili libe 
      <lb ed="#P" n="119"/>re potest influere et coagere perfectius vel imperfectius 
      <lb ed="#P" n="120"/>ergo diceretur quod duplato motore particulari duplatur 
      equi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ualenter potentia motiua prime cause: vt fertur super 
      <lb ed="#P" n="122"/>hoc mobile et duplatur secundum influentiam et vt influit. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e872">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Contra. probo / quia hec responsio non valet stando 
      <lb ed="#P" n="124"/>in lumine naturali. quia secundum philosophos deus non agit extra 
      <lb ed="#P" n="125"/>se nisi necessitate naturali. et ita per istud argumen 
      <lb ed="#P" n="126"/>tum habetur saltem quod in lumine naturali non est 
      ponen<lb ed="#P" n="127" break="no"/>dum deum concurrere effectiue per se in omni actione. quod 
      vi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>detur contra dicta in superioribus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e888">
      ¶ Secundo. quia 
      <lb ed="#P" n="129"/>deus quo ad influentiam generalem influit vniformiter nunc 
      <lb ed="#P" n="130"/>et prius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e895">
      ¶ Tertio. quia si duplatio intensius et perfecti 
      <lb ed="#P" n="131"/>us influit nunc quam prius: quaero vbi et in quo sit formaliter 
      <lb ed="#P" n="132"/>hec inequalitas: seu maior et minor perfectio influen 
      <!--182.xml-->
      <pb ed="#P" n="86-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tie causalitatis. si in deo / ergo deus mutatur. si in effectu 
      <lb ed="#P" n="2"/>contra. quia est prior et causa illius diuersitatis in effi 
      <lb ed="#P" n="3"/>ctu. ideo enim sequitur duplo maioris effectus. quia du 
      <lb ed="#P" n="4"/>plo perfectius influit deus: et quia duplo maior est 
      <lb ed="#P" n="5"/>proportio potentie motiue ad passiuam vel ad resistem 
      <lb ed="#P" n="6"/>tiam
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e921">
      ¶ Sexto principaliter. frustra fit per plura quod potest 
      <lb ed="#P" n="7"/>fieri per pauciora: sed hic effectus potest fieri per 
      pau<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ciores causas: quia posset fieri sufficienter ab altera tantum 
      <lb ed="#P" n="9"/>deus enim si agit est se solo causa sufficiens ad positio 
      <lb ed="#P" n="10"/>nem effectus. ergo superflue ponitur quod tam causa secunda 
      <lb ed="#P" n="11"/>quam prima concurrunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e934">
      ¶ Confirmatur. aliqua causa se 
      <lb ed="#P" n="12"/>cunda est causa totalis et sufficiens respectu alicuius 
      <lb ed="#P" n="13"/>sui effectus. ergo frustra ponitur causare simul prima cau 
      <lb ed="#P" n="14"/>sa: quia non indiget deo cooperante. antecedens probatur mul 
      <lb ed="#P" n="15"/>tipliciter. primo. quia calor videtur principium sufficiens 
      <lb ed="#P" n="16"/>in genere cause effectiue ad generandum sibi simile. et sic de 
      <lb ed="#P" n="17"/>qualibet causa vniuoca. alioquin nullus effectus sim 
      <lb ed="#P" n="18"/>pliciter et absolute esset productus vniuoce: sed eque vel ma 
      <lb ed="#P" n="19"/>gis equiuoce: quia per se exigeret causam equiuocam prin 
      <lb ed="#P" n="20"/>cipalem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e957">
      ¶ Secundo. aliqua continentia virtualis et cau 
      <lb ed="#P" n="21"/>salis in causa secunda videtur non solum equalis et ade 
      <lb ed="#P" n="22"/>quata producibilitati effectus: sed excedens. igitur 
      suffi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cienter potest in talem effectum. consequentia patet. quia virtualis 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tinentia est ratio agendi. antecedens prorobatur. quia virtualis 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tinentia in calore. 10. graduum est maior quam 
      produci<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bilitas calorui duorum graduum. quia sicut entitas ad 
      enti<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tatem: sic actiuitas ad producibilitatem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e975">
      ¶ Tertio. non 
      <lb ed="#P" n="28"/>oportet causam effectiuam sufficientem esse in infinitum ma 
      <lb ed="#P" n="29"/>iorem suo effectu: igitur sufficit finita. antecedens probatur. quia 
      <lb ed="#P" n="30"/>causalis et virtualis continentia si sit maior producibili 
      <lb ed="#P" n="31"/>tate effectus seu effectu producibili sufficit ad illum 
      <lb ed="#P" n="32"/>effectum. in quacumque enim proportione sit illa maior. pro 
      <lb ed="#P" n="33"/>bo: quia talis virtus est magis potens producere quam 
      ta<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lis effectus sit difficilis produci.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e993">
      ¶ Confirmatur. si quilibet 
      <lb ed="#P" n="35"/>effectus requirit necessario ad luam productionem poten 
      <lb ed="#P" n="36"/>tiam actiuam infinitam: sequitur quod quilibet effectus sit infinite 
      <lb ed="#P" n="37"/>difficultatis. et per consequens productio vnius non esset ma 
      <lb ed="#P" n="38"/>ioris difficultatis quam alterius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1004">
      ¶ Dices / ille effectus 
      <lb ed="#P" n="39"/>non est infinite difficultatis ad producendum quia illa 
      <lb ed="#P" n="40"/>potentia infinita concurrens non agit nec influit in 
      <lb ed="#P" n="41"/>finite.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1013">
      ¶ Contra. si agit et influit finite tantum: ergo talis actio 
      <lb ed="#P" n="42"/>non per se exigit virtutem infinitam: sed potest suppleri per po 
      <lb ed="#P" n="43"/>tentiam finitam. quia finitum quatenus finitum potest supple 
      <lb ed="#P" n="44"/>ri per minus infinito.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1022">
      ¶ Quarto. quia actio que non est cre 
      <lb ed="#P" n="45"/>atio non repugnat creature: sed totalis productio 
      <lb ed="#P" n="46"/>effectiua huius caloris de subiecto transmutabili 
      <lb ed="#P" n="47"/>non est creatio. igitur potest conuenire et commnicari 
      creatu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>re.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1034">
      ¶ Quinto. aliquo potentia motiua creata est totale et 
      <lb ed="#P" n="49"/>sufficiens motiuum b / mobilis. igitur et sufficiens producti 
      <lb ed="#P" n="50"/>uum alicuius effectus. antecedens probatur. quia resistentia ip 
      <lb ed="#P" n="51"/>sius b / mobilis est finita. igitur potest excedi et vinci a po 
      <lb ed="#P" n="52"/>tentia finita: sed potentia motiua excedens resisten 
      <lb ed="#P" n="53"/>tiam alicuius mobilis sufficit ad mouendum illud mo 
      <lb ed="#P" n="54"/>bile: sine auxilio alterius motoris. probo. quia ex quo 
      <lb ed="#P" n="55"/>excedit resistentiam. igitur est plus potens mouere quam mo 
      <lb ed="#P" n="56"/>bile sit potens resistere: et quia est praecise tante difficul 
      <lb ed="#P" n="57"/>tatis quante resistentie. et econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1056">
      ¶ Confirmatur. 
      poten<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tia secunde cause vt distinguitur a prima aut habet 
      <lb ed="#P" n="59"/>aliquam proportionem ad potentiam seu resistentiam b 
      <lb ed="#P" n="60"/>mobilis: aut nullam. Si secundum / igitur propter variationem 
      <lb ed="#P" n="61"/>cause secunde non variabitur proportio. igitur nec actio. si 
      <lb ed="#P" n="62"/>primum / aut ergo habet proportionem maioris 
      inequali<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tatis: et propositum quod erit sufficiens mouere immo abum 
      <lb ed="#P" n="64"/>dans aut minoris inequalitatis: et constat quod proportio 
      <lb ed="#P" n="65"/>nem finitam. igitur per additionem finitam poterit esse 
      propor<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tio equalitatis: et maioris inequalitatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1078">
      ¶ Sexto 
      <!--182.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>probatur idem antecedens. quia potentia creata est sufficiens ad 
      <lb ed="#P" n="68"/>destruendum aliquid. igitur ad producendum aliquid. consequentia patet 
      <lb ed="#P" n="69"/>quia licet difficilius sit construere quam destruere idem: non tamen 
      <lb ed="#P" n="70"/>est in infinitum difficilius quodcumque minimum producere quam 
      <lb ed="#P" n="71"/>hanc rem destruere. antecedens probatur. quia resistentia qua cre 
      <lb ed="#P" n="72"/>atura resistit corruptiuo est finita cum virtus illius sit 
      <lb ed="#P" n="73"/>finita. igitur potest vinci et superari a virtute finita. probatur 
      <lb ed="#P" n="74"/>illud. quia sol per suam absentiam est causa sufficiens 
      cor<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ruptionis luminis: et voluntas libere cessando et de 
      <lb ed="#P" n="76"/>sinendo agere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1107">
      ¶ Septimo principaliter. nullius 
      effe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctus deus est causa partialis effectiua: sed cuiuscumque 
      <lb ed="#P" n="78"/>effectus est causa: necessario est totalis. igitur non 
      commu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nicat causis secundis. antecedens probatur multipliciter. quia 
      <lb ed="#P" n="80"/>actio seu causalitas seu influentia secundum quam formaliter 
      <lb ed="#P" n="81"/>deus agit et influit est infinita: ergo sufficiens et totalis 
      <lb ed="#P" n="82"/>antecedens patet. quia non potest per potentiam creatam suppleri. consequentia 
      <lb ed="#P" n="83"/>patet. quia si est infinita non maiori infinitate quam infinita 
      <lb ed="#P" n="84"/>te dei. igitur non potest esse perfectior.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1127">
      ¶ Secundo. quia 
      causa<lb ed="#P" n="85" break="no"/>litas partialis dicit imperfectionem. agere enim partialiter 
      <lb ed="#P" n="86"/>est agere diminute et insufficienter: et appositio 
      con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cause videtur esse ex indigentia et insufficientia alterius 
      <lb ed="#P" n="88"/>causalitatis. additio enim concause est additio 
      adiu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>torii.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1140">
      ¶ Confirmatur. causalitas partialis est minor 
      <lb ed="#P" n="90"/>totali. igitur imperfectior totali. Si enim non minor neque 
      <lb ed="#P" n="91"/>imperfectior. igitur est sufficiens et totalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1148">
      ¶ 
      Confirma<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tur. sicut posse partialiter causare ad posse totaliter cau 
      <lb ed="#P" n="93"/>sare: ita actu partialiter causare ad actum totaliter causa 
      <lb ed="#P" n="94"/>re: sed posse tantum partialiter causare est posse imperfectum 
      <lb ed="#P" n="95"/>et diminutum et insufficiens: et est imperfectius quam 
      pos<lb ed="#P" n="96" break="no"/>se totaliter causare. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1161">
      ¶ Tertio probatur principale antecedens 
      <lb ed="#P" n="97"/>Deum velle angelum esse est causalitas et productio suf 
      <lb ed="#P" n="98"/>ficiens et totalis respectum angeli. igitur deum velle b / ca 
      <lb ed="#P" n="99"/>liditatem esse est causalitas et productio totalis ipsius 
      <lb ed="#P" n="100"/>b. pone quod deus comnicet igni ad b / caliditatem volendo 
      <lb ed="#P" n="101"/>b / agere cum igne. consequentia probatur. quia formaliter et simpliciter 
      <lb ed="#P" n="102"/>vult hoc esse sicut illud: et secundum velle non minus 
      perfe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ctum vel minus infinitum: nec minoris difficultatis  
      <lb ed="#P" n="104"/>vel perfectionis est facere angelum esse quam b / caliditatem 
      <lb ed="#P" n="105"/>esse. Si igitur velle angelum esse est causatio illius 
      suf<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ficiens et totalis: sequitur. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1185">
      ¶ Confirmatur. velit deus 
      <lb ed="#P" n="107"/>angelum esse omnino simpliciter et vniformi efficacia: sicut 
      <lb ed="#P" n="108"/>vult b / esse: aut tunc producitur angelus. et 
      proposi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tum quod sic velle est causatio totalis: aut non. igitur deus 
      <lb ed="#P" n="110"/>formaliter et simpliciter vult angelum esse. et tamen angelus non 
      <lb ed="#P" n="111"/>est. ergo eius voluntas est insufficiens et impotens. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1198">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Quarto. actio seu causalitas secundum quam deus agit 
      <lb ed="#P" n="113"/>b / caliditatem concausando igni est eque perfecta cau 
      <lb ed="#P" n="114"/>salitas in causando: sicut causalitas qua se solo cau 
      <lb ed="#P" n="115"/>saret b. igitur nunc est totalis productio ipsius b. et 
      <lb ed="#P" n="116"/>frustra additur simul alia causalitas. vel sic deus nunc 
      <lb ed="#P" n="117"/>eque perfecte causat et influit ad esse ipsius b. sicut si 
      <lb ed="#P" n="118"/>se solo produceret b: igitur nunc producit b totaliter. antecedens 
      <lb ed="#P" n="119"/>probatur. tum / quia ita formaliter et simpliciter vult nunc b / esse 
      <lb ed="#P" n="120"/>sicut vellet tunc. tum / quia si non equalis causalitas et 
      <lb ed="#P" n="121"/>influentia. igitur antecedenter in deo est varietas prior effe 
      <lb ed="#P" n="122"/>ctu: tum quia aut tunc causaret infinite perfectius quam nunc 
      <lb ed="#P" n="123"/>causat quando coagit: aut finite perfectius: si primum contra 
      <lb ed="#P" n="124"/>quia causalitas creature esset infinita. probo. quia causali 
      <lb ed="#P" n="125"/>tates cause secunde simul cum causalitate qua deus con 
      <lb ed="#P" n="126"/>causat equiualent illi causalitati secundum quam deus se solo 
      <lb ed="#P" n="127"/>causaret b. quia b / effectus est totaliter et equaliter ab 
      <lb ed="#P" n="128"/>istis duabus et ab illa sola. si secundum contra. tum / quia gradus 
      <lb ed="#P" n="129"/>causalitatis et influentie quo illa causalitas esset 
      par<lb ed="#P" n="130" break="no"/>fectior est formaliter infinitus. igitur secundum illum excedit 
      in<lb ed="#P" n="131" break="no"/>finite: tum / quia causalitas et gradus influentie qua de 
      <lb ed="#P" n="132"/>us nunc concausat erit totalis causalitas respectu 
      <!--183.xml-->
      <pb ed="#P" n="86-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>eiusdem effectus in eadem proportione minoris. et 
      ad<lb ed="#P" n="2" break="no"/>huc propositum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1257">
      ¶ Quinto. deo coagente isti cause 
      <lb ed="#P" n="3"/>ecunde ad b / motum: pone quod cessante actione et 
      mo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tione cause secunde deus agat et influat omnino eadem 
      <lb ed="#P" n="5"/>et vniformi causalitate qua prius causabat quantum 
      <lb ed="#P" n="6"/>erat ex parte sui nec perfectius nec imperfectius causi 
      <lb ed="#P" n="7"/>do et eodem modo et gradu in fluentie influendo. hoc 
      <lb ed="#P" n="8"/>enim est possibile. cum enim diuina potentia in causando 
      <lb ed="#P" n="9"/>non dependeat a causalitate cause secunde: eandem et 
      <lb ed="#P" n="10"/>vniformen causationem potest habere circumscripta causa 
      <lb ed="#P" n="11"/>secunda: quam habebat cum ageret causa secunda. hoc 
      <lb ed="#P" n="12"/>igitur posito / aut b. motus ponitur: aut non. si primum 
      <lb ed="#P" n="13"/>igitur gradus causalitatis et influentie quo deus prius 
      <lb ed="#P" n="14"/>causabat erat totalis causalitas: et nichil faciebat 
      <lb ed="#P" n="15"/>causa secunda. quia per illam causalitatem ponitur totaliter effe 
      <lb ed="#P" n="16"/>ctus: qua vniformiter stante circumscripta omni alia cau 
      <lb ed="#P" n="17"/>salitate ponitur ille effectus: et illud non habet 
      cau<lb ed="#P" n="18" break="no"/>salitatem respectu b / effectus. quo circumscripto et nu 
      <lb ed="#P" n="19"/>la alia suppletione causalitatis nouiter posita: sed 
      <lb ed="#P" n="20"/>ceteris paribus vt prius: ponitur eque benem b / effectus. si 
      <lb ed="#P" n="21"/>secundum / aut igitur nichil ipsius b / poneretur. et ita deus 
      mo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>uet eter causat: et nichil mouetur vel causatur aut po 
      <lb ed="#P" n="23"/>nitur aliquae pars ipsius b. et tunc creatura habet certam portio 
      <lb ed="#P" n="24"/>nem in effectu: et deus aliam portionem distincte quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>est falsum: et vltra causalitas diuina non excederet infinite 
      <lb ed="#P" n="26"/>causalitatem cause secunde. quia eadem esset proportio cau 
      <lb ed="#P" n="27"/>salitatis aggregate ex causalitate diuina et cause se 
      <lb ed="#P" n="28"/>cunde. qua proportio est totius b / effectus ad illam parten 
      <lb ed="#P" n="29"/>et vltra pone quod subduplus motus ad b / ponitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1318">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tra. quia per aliam remissionem secundi motor fuisset remissio 
      <lb ed="#P" n="31"/>illius motus ad subduplum. igitur vniformis motus sequitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>ex totali remotione cause secunde et ex eius subdupla 
      <lb ed="#P" n="33"/>tione praecise et vltra cessante motione cause secunde 
      <lb ed="#P" n="34"/>deus potest se solo continuare equalem motum. 
      continu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>it igitur equalem et vniformen motum: aut deus tunc 
      <lb ed="#P" n="36"/>agit et influit vniformiter actione et causalitate et 
      <lb ed="#P" n="37"/>ita per illam prius totaliter ponebatur ille motus aut alia 
      <lb ed="#P" n="38"/>et difformi vel perfectiori. igitur formaliter in deo est 
      dif<lb ed="#P" n="39" break="no"/>formitas et varietas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1343">
      ¶ Sexto probatur idem antecedens pri 
      <lb ed="#P" n="40"/>cipale. deus ageret prius naturaliter ad eundem effe 
      <lb ed="#P" n="41"/>ctum quam secunda causa. igitur in illo priori nature causatur 
      to<lb ed="#P" n="42" break="no"/>taliter effectus a causa prima et effectus prius naturaliter 
      <lb ed="#P" n="43"/>intelligitur esse productus a prima causa quam causa secunda cau 
      <lb ed="#P" n="44"/>set. et per consequens nichil agit causa secunda. antecedens proba 
      <lb ed="#P" n="45"/>tur. quia prima causa non agit posterius naturaliter quam causa 
      <lb ed="#P" n="46"/>secunda. patet. nec simul naturaliter quia si causando hoc 
      <lb ed="#P" n="47"/>non est prius quam illa secundum quod causans. igitur hec non 
      <lb ed="#P" n="48"/>est prima in causando: nec illa secunda magis quam 
      econ<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tra. nec hec est illi essentialiter praeordinata in causandom 
      <lb ed="#P" n="50"/>nec potest hec agere sine illa magis quam econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1369">
      ¶ Octa 
      <lb ed="#P" n="51"/>uo principaliter arguitur. quia prima causa agit / ideo cau 
      <lb ed="#P" n="52"/>sa secunda agit: aut econtra / aut neutrum. si tertium contra 
      <lb ed="#P" n="53"/>quia altera non esset prior in causando: nec essent esse 
      <lb ed="#P" n="54"/>tialiter ordinate in causando. si secundum / patet quod non. quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>prima causa dependeret a secunda in causando ma 
      <lb ed="#P" n="56"/>gis quam econtra. si primum contra. quia ideo voluntas 
      produ<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ceret actus qui sunt mali: quia deus moueret eam ad in 
      <lb ed="#P" n="58"/>los actus: et quia deus faceret voluntatem causare ta 
      <lb ed="#P" n="59"/>les actus. quia loquendo de influentia et causalitate di 
      <lb ed="#P" n="60"/>uina generali deus vniformiter concurrit secundum generalem in 
      <lb ed="#P" n="61"/>fluentiam ad realitatem positiuam actus prohibiti et calo 
      <lb ed="#P" n="62"/>ris.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1398">
      ¶ Nono. aut deus coagit et influit infinite aut 
      <lb ed="#P" n="63"/>finite. non primum / quia infinite excederet resistentiam 
      <lb ed="#P" n="64"/>eius influentia et causalitas vt transit et fertur super 
      ef<lb ed="#P" n="65" break="no"/>fectum vel passum: et ita nulla erit velocitas finita. Si 
      <lb ed="#P" n="66"/>secundum / igitur potest suppleri per causam finitam. et habetur 
      <!--183.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>propositum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1416">
      ¶ Decimo. causam secundam agere est ali 
      <lb ed="#P" n="68"/>quid realiter et positiue nouum et non malum: immo est 
      <lb ed="#P" n="69"/>conditio perfectionis et huiusmodi. deus non est causa 
      <lb ed="#P" n="70"/>igitur non cuiuslibet positiui causati: deus est per se causa 
      <lb ed="#P" n="71"/>prima pars antecedentis patet. quia per illud ponitur effectus per se et 
      <lb ed="#P" n="72"/>causaliter. secunda pars probatur Primo. quia illud esset cau 
      <lb ed="#P" n="73"/>satum prius ipso bi/ calore producto per illud agere: quia 
      <lb ed="#P" n="74"/>illud est causa caloris. calor enim causatur per causam 
      <lb ed="#P" n="75"/>secundam agere: et ita a deo et causa secunda non 
      po<lb ed="#P" n="76" break="no"/>terit esse aliquis effectus: quin sint nouiter duo 
      ef<lb ed="#P" n="77" break="no"/>fectus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1440">
      ¶ Secundo. quia sit illud nouum a / tunc si deus est cau 
      <lb ed="#P" n="78"/>sa effectiua ipsius a / igitur poterit esse causa totalis ipsi 
      <lb ed="#P" n="79"/>us a / et ipsius b. igitur causa secunda aget b / et tamen solus de 
      <lb ed="#P" n="80"/>causabit a / et b / quod est contradictio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1449">
      ¶ Tertio. quia 
      vo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>luntatem agere effectus dei esset. ergo non esset liberum 
      <lb ed="#P" n="82"/>quia effectus vt effectus non habet formaliter libertatem acti 
      <lb ed="#P" n="83"/>uam. igitur voluntas vt causans non erit libera
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1459">
      ¶ Quan 
      <lb ed="#P" n="84"/>to. deus poterit ponere prius sine posteriori. igitur vo 
      <lb ed="#P" n="85"/>luntas aget et nullum actum producet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1466">
      ¶ Quinto. deus 
      <lb ed="#P" n="86"/>non concurrit nec coagit causis secundis in destruen 
      <lb ed="#P" n="87"/>do et corrumpendo: igitur nec in producendo. antecedens probatur. 
      <lb ed="#P" n="88"/>quia deus cum sit conseruatiuum omnium entium: non est causa 
      <lb ed="#P" n="89"/>destructiua alicuius. et probatur per Augusti. 83. qua qu. 
      <lb ed="#P" n="90"/>21. Quod est causa omni enti vt sit: non est causa non 
      es<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sendi et vt non sit. et probat. quia deus non est causa mali: 
      <lb ed="#P" n="92"/>sed tantum boni. sed non esse et destructio rei mala est. 
      <lb ed="#P" n="93"/>quam bona enim est res: tam mala est destructio eius: aut sal 
      <lb ed="#P" n="94"/>tem cuius generatio bona est: eius corruptio mala est. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Moc etiam est argumentum Anselmi de casu diaboli. 
      <lb ed="#P" n="96"/>ca 1 A summo bono non est nisi bonum: et a summa essen 
      <lb ed="#P" n="97"/>tia non est nisi essentia. nichil ergo et non esse non est ab illo 
      <lb ed="#P" n="98"/>a quo non est nisi bonum et essentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1497">
      ¶ Undecimo. 
      <lb ed="#P" n="99"/>deus non concurrit nec coagit causis secundis ad produ 
      <lb ed="#P" n="100"/>ctionem monstrorum et entium imperfectorum et deformium 
      <lb ed="#P" n="101"/>igitur nec aliorum pari ratione. antecedens probatur. quia deus cum sit sum 
      <lb ed="#P" n="102"/>mum bonum: eius perfecta sunt opera. Deuterono. 32. non 
      <lb ed="#P" n="103"/>videtur esse actor monstri defectuosi et deformis: quia 
      <lb ed="#P" n="104"/>tale monstrum est peccatum in natura. 2. phis. Monstra 
      <lb ed="#P" n="105"/>sunt peccata eius quod fit propter aliud. non videtur etiam 
      <lb ed="#P" n="106"/>actor eorum qua deordinant vel deturpant et deforman 
      <lb ed="#P" n="107"/>pulchritudinem et compositionem vniuersi: et exorbitant a 
      <lb ed="#P" n="108"/>debito ordine quem ipse deus instituit. 
      <lb ed="#P" n="109"/>licet possit concedi veraciter quod 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1523">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Ad primum. omnis creatura producta est liba 
      <lb ed="#P" n="111"/>re non necessario vel naturali necessitate: et quod omnia 
      <lb ed="#P" n="112"/>contingenter eueniunt. tamen loquendo vt plures et vten 
      <lb ed="#P" n="113"/>do propositionibus secundum communem acceptionem: negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia effectum produci naturaliter secundum communem intellectum est ef 
      <lb ed="#P" n="115"/>fectum produci a solo ordine et concursu causarum 
      na<lb ed="#P" n="116" break="no"/>turalium cum generali dei influentia: et effectum produci libe 
      <lb ed="#P" n="117"/>re / est effectum sic produci quod vel a causa libera sola vel 
      <lb ed="#P" n="118"/>quod cum generali dei influentia in toto ordine causarum 
      se<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cundarum ex quo dependet ille effectus concurrit 
      cau<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sa libera: in cuius potestate est residuum illius ordinis 
      <lb ed="#P" n="121"/>quo ad causare vel non causare talem effectum. et secundum 
      <lb ed="#P" n="122"/>hoc distinguimus quasdam productiones ab aliis: et 
      <lb ed="#P" n="123"/>has dicimus naturales: et has liberas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1556">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="124"/>negatur consequentia. ad probationem non oporte vniversaliter causam 
      <lb ed="#P" n="125"/>partialem particularem esse nobiliorem effectu: sed tote 
      <lb ed="#P" n="126"/>lem particularem oportet esse nobiliorem effectu aut forte 
      <lb ed="#P" n="127"/>aliquam particularem: puta principalem. Ex sola igitur 
      ra<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tione perfectionis et imperfectionis non arguitur hoc 
      <lb ed="#P" n="129"/>non habere vim aliquam effectiuam respectu illius: sed 
      <lb ed="#P" n="130"/>arguitur ex aliis mediis. frustra enim et irrationabiliter 
      <lb ed="#P" n="131"/>ponitur hoc vim habere effectiuam respectu illius vel 
      <lb ed="#P" n="132"/>musca respectu asini. ex quo experientia / nec ratio 
      <!--184.xml-->
      <pb ed="#P" n="87-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sumpta ex experientiis ostendit hoc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1587">
      ¶ Ad tertium potest 
      <lb ed="#P" n="2"/>dici quod consequens non est inconueniens de adiutorio et resistem 
      <lb ed="#P" n="3"/>tia generali et illimitata quae idem iuuat et eidem resistit ratione 
      <lb ed="#P" n="4"/>diuersorum quibus simul influit: sic est sol calefaciendo adiuuat 
      <lb ed="#P" n="5"/>quemlibet eorum duorum pugnantium si per calefactionem excitet 
      <lb ed="#P" n="6"/>et fortificet illos: et consequentur vtrique resistit et impedit in 
      <lb ed="#P" n="7"/>hoc quod vtrumque iuuat. sic etiam possum tibi coagere 
      leuan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>do graue: et te impedire addendo pondus. potest tamen dici quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>deus principaliter et directe adiuuat hanc causam se 
      <lb ed="#P" n="10"/>cundam: et secundario et indirecte resistit ei. et ideo proprio 
      <lb ed="#P" n="11"/>et per se non resistit cause secunde cui coagit. nec vltra 
      <lb ed="#P" n="12"/>sequitur quod proprie resistat sibi ipsi. sic etiam sol potest 
      desic<lb ed="#P" n="13" break="no"/>care: sicut nec sol resistit sibiipsi: quia non est in eo 
      for<lb ed="#P" n="14" break="no"/>maliter principium quo agat: et principium inclinatiuum 
      <lb ed="#P" n="15"/>et tendens in contrarium. sic etiam sol potest desiccare ef 
      <lb ed="#P" n="16"/>indurare lutum et simul resoluere glaciem proximam: ex 
      <lb ed="#P" n="17"/>cuius resolutione impeditur condempsatio et indurato lu 
      <lb ed="#P" n="18"/>ti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1627">
      ¶ Ad quartum negatur consequentia. ad probationem. licet nul 
      <lb ed="#P" n="19"/>la sit proportio resistentie ad virtutem prime cause 
      <lb ed="#P" n="20"/>secundum quod est infinita et omnipotens: tamen est proportio ad 
      to<lb ed="#P" n="21" break="no"/>talem potentiam motiuam particularem. et hoc sufficit 
      <lb ed="#P" n="22"/>vna cum generali influentia dei ad determinatam 
      velo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tatem motus. vel potest dici quod est proportio resistentie 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad totalem potentiam motiuam non secundum illud quod est 
      es<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sentialiter: nec secundum illud quod absolute posset: si aliqua 
      <lb ed="#P" n="26"/>causa ibi inclusa vellet: sed prout exercetur et tendit circa 
      <lb ed="#P" n="27"/>hoc passum per ordinem et secundum ordinem institutum a deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1649">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="28"/>confirmationem per idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1654">
      ¶ Ad quintum negatur consequentia. ad probati 
      <lb ed="#P" n="29"/>onem per illud. Arguitur. quod deus non solum non coagi 
      <lb ed="#P" n="30"/>imo quod nec potest coagere cause secunde ad aliquem ef 
      <lb ed="#P" n="31"/>fectum diuisibilem. per idem etiam arguitur. quod influentia 
      <lb ed="#P" n="32"/>celestis vt iouis vel saturni non concurrit: quia non po 
      <lb ed="#P" n="33"/>test duplari. potest igitur dici quod quamuis non cuiuslibet cause 
      <lb ed="#P" n="34"/>partialis duplatio sufficiat ad duplationem motus vel 
      <lb ed="#P" n="35"/>effectus: tamen non oportet duplare causam vniversalem quae 
      influen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tia generali et indifferenti quantum est ex se influit vbique et 
      <lb ed="#P" n="37"/>omnibus causis secundis: tam potentie motiue quam poten 
      <lb ed="#P" n="38"/>tie resistiue vel contrarie contractiue. ideo nec 
      propor<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tio motus secundum velocitatem simpliciter sumitur secundum 
      proporti<lb ed="#P" n="40" break="no"/>onem resistentie ad talem potentiam secundum quod talis et tan 
      <lb ed="#P" n="41"/>ta potentia. sufficit igitur duplatio totalis cause par 
      <lb ed="#P" n="42"/>ticularis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1687">
      ¶ Item potest dici quod ad duplationem 
      actio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nis vel effectus non oportet totalem causam secundam seu par 
      <lb ed="#P" n="44"/>ticularem duplari secundum absolutam quantitatem sue virtutis 
      <lb ed="#P" n="45"/>vel perfectionis. quia aliquando hoc est naturaliter 
      impossibi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>le: sed sufficit quod dupletur proportio potentie actiue 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel motiue particularis totalis: vt est potentia mo 
      <lb ed="#P" n="48"/>tiua et actiua applicata ad agere ad potentiam 
      pas<lb ed="#P" n="49" break="no"/>siuam: ita quod totalis causa secunda particularis sic se 
      ha<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bens vt nunc magis in duplo potest super potentiam vel 
      <lb ed="#P" n="51"/>resistentiam passiui quam prius. siue hoc fiat per 
      dupla<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionem seu per qualemcumque augmentationem cause: siue 
      <lb ed="#P" n="53"/>per aliquam applicationem causarum: siue per 
      diminu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tionem impedimenti extrinseci vel intrinseci. 
      verbi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gratia. secundum Aristo. 2. phisi. sol et homo generant homi 
      <lb ed="#P" n="56"/>nem. et secundum medicos quilibet planeta habet certo mense 
      spe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cialem influentiam et actionem circa embrionem: et inter 
      <lb ed="#P" n="58"/>dum contingit quod duplo maior fit actio circa istum emm: 
      <lb ed="#P" n="59"/>prionem quam circa alium in tempore equali: nex tamen virtus 
      <lb ed="#P" n="60"/>celestis duplatur secundum absolutam quantitatis virtutem forma 
      <lb ed="#P" n="61"/>liter inexistentis planete.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1731">
      ¶ Similiter. posito quod virtus 
      visi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ua concurrat effectiue ad actum visionis: tunc si 
      <lb ed="#P" n="63"/>praesente tanto lumine causatur tantus gradus visionism: 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tingit interdum quod quedam augmentatio luminis et 
      ci<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tra duplum augmentabit visionem ad duplum
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1742">
      ¶ Consimiliter 
      <lb ed="#P" n="66"/>de lumine et obiecto visibili si concurrunt effectiue ad  
      <!--184.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>actum visionis: quia continget interdum quod per solam du 
      <lb ed="#P" n="68"/>plationem alterius videbit oculus duplo perfectius quam 
      <lb ed="#P" n="69"/>prius siue dupletur intensiue siue extensiue obiectum visi 
      <lb ed="#P" n="70"/>bile vel sonus audibilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1761">
      ¶ Similiter. si candela portetur 
      <lb ed="#P" n="71"/>versus cameram motu vniformis vehitionis: 
      causa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>bitur continue lumen maius extensiue in camera 
      ap<lb ed="#P" n="73" break="no"/>propinquante lumine ad latera camere et circa finem: 
      <lb ed="#P" n="74"/>cum corpus candele incipit ingredi cameram 
      causa<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tur duplo velocius lumen extensiue in camera quam pri 
      <lb ed="#P" n="76"/>us: et tanen non duplatur potentia effectiua secundum absolutam 
      <lb ed="#P" n="77"/>latitudinem principii per se et immediate effectui: sed propter 
      <lb ed="#P" n="78"/>situalem oppositionem: quia intempore duplo minori 
      oppo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nitur et fit praesens actio tanta pars passiui. non igitur 
      opor<lb ed="#P" n="80" break="no"/>niversaliter duplari totalem virtutem particularem et secundam 
      <lb ed="#P" n="81"/>sed sufficit proportio duplo maior potentie motiue 
      <lb ed="#P" n="82"/>ad passiuam: secundum dispositionem praecedentem 
      suppo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sita vniformi influentia generali.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1792">
      ¶ Item. diceretur 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod ille regule de proportione motuum et actionum non 
      te<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nent in virtute libera respectu effectus immediate 
      pro<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cedentis ab illa. non dico de effectu procedente ab 
      il<lb ed="#P" n="87" break="no"/>la mediante actu volendi tanquam principio per se et imme 
      <lb ed="#P" n="88"/>diate effectiuo: et naturaliter effectiuo
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1805">
      ¶ Aliter diceretur 
      <lb ed="#P" n="89"/>ad rationem quod quamuis formaliter et simpliciter non dupletur 
      <lb ed="#P" n="90"/>potentia vel causalitas et influentia diuina seu 
      au<lb ed="#P" n="91" break="no"/>xilium diuinum: tamen equalenter in quadam similitudine po 
      <lb ed="#P" n="92"/>test dici duplari: ita vt dicatur duplo perfectius agere 
      <lb ed="#P" n="93"/>cum duobus vel cum duplo actiuo: quam cum subduplo. nec 
      <lb ed="#P" n="94"/>solum intelligitur ista equiualentia secundum libertatem prime 
      <lb ed="#P" n="95"/>cause per qua libere agat: nunc quasi maiori nunc 
      mi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nori conatum applicata contemperando se motori 
      par<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ticulari qualiter possent sibi coagere intensius vel 
      re<lb ed="#P" n="98" break="no"/>missius adhibendo conatum: immo est huiusmodi equalentia 
      <lb ed="#P" n="99"/>potest intelligi: supposito quod deus in lumine naturali 
      <lb ed="#P" n="100"/>poneretur cocausare necessitate naturali cuilet cause 
      <lb ed="#P" n="101"/>secunde secundum generalem influentiam: quod declaratur sic. 
      <lb ed="#P" n="102"/>Si sortes foret virtutis ita vniversalis et illimitate quod michi 
      <lb ed="#P" n="103"/>coageret hic ad tractum huius nauis: etibi rome existenti 
      <lb ed="#P" n="104"/>coageret ad tractum alterius nauis vel inihi coage 
      <lb ed="#P" n="105"/>ret vna manu / et tibi simul coageret alia manu: sicut 
      <lb ed="#P" n="106"/>commentator ymaginatur de intellectu humano respectu 
      <lb ed="#P" n="107"/>plurium hominem: et si sortes non minus perfecte michi co 
      <lb ed="#P" n="108"/>ageret ex hoc quod tibi coageret / nec econtra: sed cuilet 
      <lb ed="#P" n="109"/>ita perfecte coageret: et ad effectum ita perfectum sicut 
      <lb ed="#P" n="110"/>si alteri coageret tantum: tunc sortes coagendo simul michi 
      <lb ed="#P" n="111"/>et tibi equiualeret in mouendo duobus motoribus 
      <lb ed="#P" n="112"/>et sua causalitas equiualeret duobus motoribus: et ed 
      <lb ed="#P" n="113"/>ualenter duplo perfectius coageret duobus motoribus ad 
      <lb ed="#P" n="114"/>duos effectus quam alteri tantum. Ex quo sequitur quod si sortes 
      <lb ed="#P" n="115"/>eque perfecte coageret michi et tibi simul mouentibi 
      <lb ed="#P" n="116"/>idem mobile: sicut coagebat michi et tibi ad 
      diuer<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sos motus: tunc sortes duplo perfectius coageret 
      mo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tori duplato: quam motori subduplato. et per consequens si 
      sor<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tes coageret michi ad tractum huius nauis certa vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>locitate ad duplationem velocitatis: sufficeret dupla 
      <lb ed="#P" n="121"/>tio mee virtutis vel additio alterius hominis equalis mi 
      <lb ed="#P" n="122"/>chi. quia statim duplaretur tunc equiualenter causalitas 
      <lb ed="#P" n="123"/>et adiutorium sortis. Sic autem in proposito diceretur 
      <lb ed="#P" n="124"/>deus enim est causa vniversalis illicita influens et coagens 
      ge<lb ed="#P" n="125" break="no"/>neraliter omnibus et vbique: nec minus perfecte coagit huic 
      <lb ed="#P" n="126"/>actiuo particulari ad hunc effectum ex hoc quod alteri 
      <lb ed="#P" n="127"/>actiuo coagit ad similem vel dissimile effectum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1892">
      ¶ Dices 
      <lb ed="#P" n="128"/>licet secundum istam ymaginationem deus secundum quandam 
      equi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ualentiam duplo perfectius coagat duobus actiuis ad 
      <lb ed="#P" n="130"/>duos effectus quam alteri eorum ad alterum effectum tantum: non 
      <lb ed="#P" n="131"/>tamen sequitur quod duplo perfectius duobus actiuis ad 
      <lb ed="#P" n="132"/>vnum effectum: quam alteri eorum tantum ad effectum similem 
      <!--185.xml-->
      <pb ed="#P" n="87-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>patet. quia sol agit lumen in hac parte medii per hoc quod agit in 
      <lb ed="#P" n="2"/>medium: et in illa alia. similiter nec minus perfecte agit in hac 
      <lb ed="#P" n="3"/>parte per hoc quod agit in alia: et coageret caundele ad go 
      <lb ed="#P" n="4"/>nerationem luminis in hac parte medii: non minus 
      par<lb ed="#P" n="5" break="no"/>fecte ex hoc quod coageret simul alteri cansdele ad 
      produ<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cendum lumen in alia parte. et ita duplo perfectius coagit 
      <lb ed="#P" n="7"/>duabus caundelis et duos effectus quam alteri tantum: non tamen 
      du<lb ed="#P" n="8" break="no"/>plo perfectius agit duabus caundelis ad eundem effectum 
      <lb ed="#P" n="9"/>luminis in eadem parte medii quam alterius tantum. quia si sol et causa 
      <lb ed="#P" n="10"/>dela producunt tantum gradum luminis in hac parte medii 
      <lb ed="#P" n="11"/>ad duplationem candele: non semper duplatur lumen 
      <lb ed="#P" n="12"/>ita dicetur de deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e1938">
      ¶ Respondeo. licet sol non duplo 
      par<lb ed="#P" n="13" break="no"/>fectius coagat duobus actiuis ad eundem effectur 
      <lb ed="#P" n="14"/>in eodem subiecto quam alteri tantum ad effectum consimilem 
      <lb ed="#P" n="15"/>in eodem subiecto: nec equaliter coagat duobus actiuis 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad vnicum effectum et ad duos effectus: tamen prima ca 
      <lb ed="#P" n="17"/>sa equaliter coagit duobus actiuis concurrentibus ad 
      <lb ed="#P" n="18"/>vnum effectum: et illis seorsum concurrentibus ad di 
      <lb ed="#P" n="19"/>uersos effectus. et ratio est: quia est causa non tantum 
      co<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gens: sed est essentialiter preordinata et vniveralis a qua sed 
      <lb ed="#P" n="21"/>ordinem essentialem in causando dependet causa par 
      <lb ed="#P" n="22"/>ticularis. sol autem est tanquam causa particularis cum 
      <lb ed="#P" n="23"/>candela ad productionem luminis: sicut candela cum 
      <lb ed="#P" n="24"/>candela. aliter autem coagit causa particularis cause per 
      <lb ed="#P" n="25"/>ticulari: et cansa vniversalis essentialiter prima. causam enim 
      <lb ed="#P" n="26"/>particularem coagere cause particulari non est nisi simil 
      <lb ed="#P" n="27"/>cum ea agere ad eundem effectum sine per se ordine esse 
      <lb ed="#P" n="28"/>tiali huius causalitatis ad illam. et ideo si coago tib 
      <lb ed="#P" n="29"/>ad tractum nauis tanquam causa particularis addite 
      <lb ed="#P" n="30"/>alio homine: non moueo perfectius quam prius: quantum est ex per 
      <lb ed="#P" n="31"/>te mei: sed equaliter et vniformiter siue formaliter siu 
      <lb ed="#P" n="32"/>equiualenter: sed quia quaelibet causa secunda ordine essen 
      <lb ed="#P" n="33"/>tiali dependet a prima in causando sicut est dependem 
      <lb ed="#P" n="34"/>tia et et ordo essentialis ipsius effectus ad causam 
      par<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ticularem tanquam posterioris dependentis ad prius: 
      <lb ed="#P" n="36"/>quo dependet: ita cuiuslibet cause secunde particular 
      <lb ed="#P" n="37"/>ad primam. et ideo addita noua causa particulatur 
      <lb ed="#P" n="38"/>causa prima coagit illi noue addite quasi incipere 
      <lb ed="#P" n="39"/>agere noua causalitate et nouo auxilio equali 
      pri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ri et quasi nouiter terminando nouam dependentiam 
      <lb ed="#P" n="41"/>ideo tunc prima causa equiualenter duplo perfectius causa 
      <lb ed="#P" n="42"/>ita quod si pria causa in coagendo esset fatigabilis et pr 
      <lb ed="#P" n="43"/>teretur difficultatem: difficilius esset sibi coagere du 
      <lb ed="#P" n="44"/>obus quam vni: et magis fatigaretur coagendo duobus quae 
      <lb ed="#P" n="45"/>vni. non sic autem commotor particularis coagit plur 
      <lb ed="#P" n="46"/>bus motoribus ad eundem effectum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2014">
      ¶ Ex his patet ad 
      <lb ed="#P" n="47"/>improbationem illius responsionis ibi posite. huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="48"/>enim magis et minus perfecta causalitas nullibi est for 
      <lb ed="#P" n="49"/>maliter et realiter an effectum: sed tantum virtualiter et 
      impli<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cite et equiualenter in prima causa propter eius 
      illimi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2028">
      ¶ Ad sextum principale dicitur quod conuenienti 
      <lb ed="#P" n="52"/>fit per illa plura: quia conuenientius est quod cause secundo 
      <lb ed="#P" n="53"/>habeant proprias actiones quas apte nate sunt habere 
      <lb ed="#P" n="54"/>secundum virtutes acceptas a deo: quam quod priuarentur 
      actioni<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bus propriis: et deus se solo omnia ageret. sicut enim et 
      <lb ed="#P" n="56"/>plenitudine voluntatis divine conicatur esse creaturis 
      <lb ed="#P" n="57"/>ita et agere: maxime ex quo diuina voluntas quae est pri 
      <lb ed="#P" n="58"/>ma regula rectitudinis determinauit ordinem et di 
      <lb ed="#P" n="59"/>positionem causarum: conuenientius est res sic admini 
      <lb ed="#P" n="60"/>strari et regi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2050">
      ¶ Ad confirmationem negatur antecedens. et ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>primam probationem calor non est simpliciter sufficiens et 
      <lb ed="#P" n="62"/>totale principium effectiuum caloris nisi in genere cause 
      <lb ed="#P" n="63"/>secunde particularis inferioris.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2059">
      ¶ Ad improbationem 
      <lb ed="#P" n="64"/>licet producatur vniuoce ab hoc actiuo et equiuoce ab 
      il<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lo. loquendo tamen secundum communem acceptionem sermonis / postion 
      <lb ed="#P" n="66"/>dici effectus simpliciter vniuoce productus. quia sic distingui 
      <!--185.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>mus productiones: vt vna sit a suo simili vt causa par 
      <lb ed="#P" n="68"/>ticulari inferiori nobis nota: et hec dicatur simpliciter 
      <lb ed="#P" n="69"/>vniuoca productio alia vero sit productio effectus a 
      nul<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lo sibi simili specie: et hec dicitur simpliciter equiuoca genera 
      <lb ed="#P" n="71"/>tio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2083">
      ¶ Ad secundam probationem dicendum quod virtualem 
      com<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tinentiam in causa esse equalem producibilitati effectus 
      <lb ed="#P" n="73"/>potest intelligi quia est aliud si mpliciter equale secundum illud quod est 
      <lb ed="#P" n="74"/>realiter: et sic conceditur de vi vocis: quod continentia virtut 
      <lb ed="#P" n="75"/>seu virtualis in calore decem graduum est maior quam 
      pro<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ducibilitas caloris duorum graduum: quia illa virtualis con 
      <lb ed="#P" n="77"/>tinentia est realiter ille calor decem graduum et illa 
      <lb ed="#P" n="78"/>producibilitas est realiter ille calor duorum graduum 
      <lb ed="#P" n="79"/>sic negatur consequentia. quia ad hoc quod iste calor producibilis 
      <lb ed="#P" n="80"/>ponatur in actum exigitur in totali productiuo virtualis con 
      <lb ed="#P" n="81"/>tinentia in infinitum maior quam sit ille calor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2107">
      ¶ Alio mo 
      <lb ed="#P" n="82"/>do potest intelligi quod potentia passiua secundum quam hoc est pro 
      <lb ed="#P" n="83"/>ducibile: non per se et necessario respicit et exigit 
      ma<lb ed="#P" n="84" break="no"/>iorem virtualem continentiam in aliqua sui causa: et quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>ille effectus non exigit causam maioris 
      continen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tie virtualis: quam sit ille effectus producibilis: et sic 
      ne<lb ed="#P" n="87" break="no"/>gatur antecedens
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2123">
      ¶ Ad tertiam probationem negatur antecedens. 
      <lb ed="#P" n="88"/>ad probationem patet ex dictis. cansa enim non esset ma 
      <lb ed="#P" n="89"/>gis potens producere: quam effectus sit difficilis produ 
      <lb ed="#P" n="90"/>ci: nisi in totali causa sit continentia virtualis in inf 
      <lb ed="#P" n="91"/>nitum maior effectu.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2135">
      ¶ Ad confirmationem. effectum 
      <lb ed="#P" n="92"/>esse difficultatis infinite ad producendum / potest 
      intelli<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gi large: eo quod nulla virtus finita est potens et 
      suffi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ciens ad producendum illum totaliter et precise. et 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ceditur consequens. nec vnus est maioris difficultatis respe 
      <lb ed="#P" n="96"/>ctu cause infinite quam alius: sed respectu causarum 
      se<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cundarum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2151">
      ¶ Alio modo proprie et stricte: eo quod sit resisti 
      <lb ed="#P" n="98"/>tia vel difficultas formaliter infinita: et sic negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="99"/>quia productio effectus vel corruptio respectu prime 
      <lb ed="#P" n="100"/>cause nullam prestat difficultatem: sed tantum respectu can 
      <lb ed="#P" n="101"/>se secunde cui potest aliquid resistere: quia respectu cause 
      <lb ed="#P" n="102"/>secunde / vnus effectus est maioris difficultatis quam 
      <lb ed="#P" n="103"/>alter. ideo simpliciter conceditur quod productio vnius est 
      ma<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ioris difficultatis quam productio alterius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2169">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tam potest negari maior: vel maior est vera. quia potest commnunica 
      <lb ed="#P" n="106"/>ri secundum rationem causalitatis effectiue in ordine cause secundum 
      <lb ed="#P" n="107"/>supposito essentiali ordine ad primam causam. et hoc 
      <lb ed="#P" n="108"/>est conuenire illi partialiter: non vt totali cause. tota 
      <lb ed="#P" n="109"/>lis enim causalitas effectiua equiualet causalitati cres 
      <lb ed="#P" n="110"/>tiue quo ad formalem seu virtualem continentiam in prin 
      <lb ed="#P" n="111"/>cipio productiuo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2187">
      ¶ Ad sextam negatur antecedens. ad probati 
      <lb ed="#P" n="112"/>onem dicendum quod ad mouendum b / sufficit potentia ef 
      <lb ed="#P" n="113"/>cedens ad resistentiam ipsius b / sufficit inquam in ord ine 
      <lb ed="#P" n="114"/>cause secunde particularis non simpliciter: quia 
      resisten<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tia mobilis non est respectu cause prime sed secunde 
      <lb ed="#P" n="116"/>ideo consequenter conceditur quod a / est magis potens 
      mo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>uere in ordine motoris particularis: quam b / sit potens 
      <lb ed="#P" n="118"/>resistere. supposito tamen concursu et auxilio cause pri 
      <lb ed="#P" n="119"/>me essentialiter preordinate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2207">
      ¶ Ad confirmationem. 
      <lb ed="#P" n="120"/>habet proportionem inequalitatis maioris: et ideo potest 
      <lb ed="#P" n="121"/>mouere in suo ordine: vt dictum est. hec enim 
      propor<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tio non est respectu prime cause secundum suam absolutam 
      <lb ed="#P" n="123"/>potentiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2218">
      ¶ Ad sextam probationem negatur antecedens. ad 
      <lb ed="#P" n="124"/>probatione presupponitur semper causa vniversalis et prima 
      <lb ed="#P" n="125"/>essentialiter preordinata: vt dictum est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2226">
      ¶ Ad 
      septi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mum argumentum principale negatur antecedens. ad primam 
      <lb ed="#P" n="127"/>probationem infert solum quod est sufficiens vt sit tota 
      <lb ed="#P" n="128"/>is: non tamen quod de facto sit totalis: quia illa est libera 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2235">
               <lb ed="#P" n="129"/>¶ Dices. non minus perfecte agit et applicatur nec 
      <lb ed="#P" n="130"/>minus conatur: quam si esset causa naturalis. quia eius vi 
      <lb ed="#P" n="131"/>gor et virtus est indiuisibilis: igitur non minus totalites 
      <lb ed="#P" n="132"/>est quam tunc. negatur consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2246">
      ¶ Ad secundam probationem. 
      <!--186.xml-->
      <pb ed="#P" n="88-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>verum est de causa partiali quae non potest esse totalis 
      pro<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pter defectum et insufficientiam potentie: non autem 
      <lb ed="#P" n="3"/>de partiali ex libera eius conicatione
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2262">
      ¶ Ad confirma 
      <lb ed="#P" n="4"/>tionem negatur: nisi de partiali quae potest esse totalis: et 
      <lb ed="#P" n="5"/>que continet virtualiter et eminenter causalitatem 
      ad<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ditam: nec est ibi proprie pars et totum nisi secundum vnitatem 
      <lb ed="#P" n="7"/>et multitudinem entium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2273">
      ¶ Ad aliam confirmationem potest 
      <lb ed="#P" n="8"/>nes rimaior. si accipitur posse cum precisione. quia pote 
      <lb ed="#P" n="9"/>tia perfecta potest agere effectum imperfectum libere. nec 
      <lb ed="#P" n="10"/>hoc derogat eius perfectioni: sed non posse nisi partialis 
      <lb ed="#P" n="11"/>est imperfectionis. vel si maior conceditur in generali su 
      <lb ed="#P" n="12"/>mendo similitudinem: sic est fallacia figure dictionis: mutam 
      <lb ed="#P" n="13"/>do posse sic et tale agere in praecise posse sic et tale.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2289">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="14"/>tertiam probationem negatur consequentia. licet sequitur quod sit 
      suffici<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ens ad producendum totaliter si voluerit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2297">
      ¶ Ad 
      probatio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nem non infert propositum: quia angelus non est natus 
      <lb ed="#P" n="17"/>produci nisi a solo deo: calor autem potest produci a 
      so<lb ed="#P" n="18" break="no"/>lo deo et simul a deo et creatura.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2306">
      ¶ Ad confirmatio 
      <lb ed="#P" n="19"/>nem. si vult b / esse a deo et a causa secunda: tunc impossit 
      <lb ed="#P" n="20"/>bile est quod velit angelum sic esse: sicut vult b / esse: sumendo 
      <lb ed="#P" n="21"/>similitudinem quo ad precisionem vel multitudinem causa 
      <lb ed="#P" n="22"/>litatis: sed similiter vult quo ad identitatem actus: et quo ad  
      <lb ed="#P" n="23"/>simpliciter velle: et conceditur quod tunc angelus haberet esse et negetur 
      <lb ed="#P" n="24"/>vltia consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2322">
      ¶ Ad quartam negatur consequentia. illa et 
      <lb ed="#P" n="25"/>causalitas est idem velle diuinum: et dicitur causa totalis: quando non 
      <lb ed="#P" n="26"/>concurrit alia causa: et dicitur partialis si concurrit alia 
      <lb ed="#P" n="27"/>causa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2331">
      ¶ Ad quintam dicendum quod b / motus ponitur: et 
      <lb ed="#P" n="28"/>non sequitur quod prius esset totalis: et quod causa 
      secun<lb ed="#P" n="29" break="no"/>da nichil faceret. quia licet diuina volitio sit sufficiens 
      <lb ed="#P" n="30"/>ad ponendum totaliter effectum: tum ex sui libertate 
      <lb ed="#P" n="31"/>potest compati aliam causalitatem ad eundem effectum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2342">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Ad sextam conceditur antecedens. deum enim prius natural 
      <lb ed="#P" n="33"/>ter causare / est deum non dependere in causando a 
      <lb ed="#P" n="34"/>causa secunda: sed econtra: et deum posse illud agere 
      si<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ne causa secunda: non econtra. et negatur consequentia. est enim ymagi 
      <lb ed="#P" n="36"/>natio falsa quod causare prius naturaliter sit causare in 
      <lb ed="#P" n="37"/>quadam mensura: in qua secunda causa non causet 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2358">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Ad octauum principale. videbitur in sequentibus vbi 
      <lb ed="#P" n="39"/>inquiretur de ordine prime causalitatis et secunde simul 
      <lb ed="#P" n="40"/>concurrentium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2368">
      ¶ Ad nonum. videbitur infra in quaestionem 
      <lb ed="#P" n="41"/>speciali de hoc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2373">
      ¶ Ad decimum. hec propositio a / cau 
      <lb ed="#P" n="42"/>sam secundam agere est nouum / est distinguenda: sicuti et ist 
      <lb ed="#P" n="43"/>a / causa secunda agens est noua vel aliquid nouum. in 
      <lb ed="#P" n="44"/>sensu diuisionis: falsa est. supposito quod a / preesset sed 
      <lb ed="#P" n="45"/>suam entitatem. quia illud quod est causam secundam age 
      <lb ed="#P" n="46"/>re seu secunda causa nunc agens non est nouum: quia non 
      <lb ed="#P" n="47"/>est verum quod sit et non praefuit. in sensu autem compositionis 
      <lb ed="#P" n="48"/>verum est. quia licet illud esset tamen non erat causam secundam 
      <lb ed="#P" n="49"/>nunc agere: sicut nunc erat causa secunda agens. et 
      <lb ed="#P" n="50"/>in hoc sensu causam secundam agere licet sit causabile: quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>ipsa est causa secunda: tamen non est nouum causabile 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>stinctum ab entitate cause secunde. ideo non sequitur 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod sit aliquod causabile quod non causatur a deo si pona 
      <lb ed="#P" n="54"/>in actu. de hoc supra in prologo. q. i. et infra vbi quaeri 
      <lb ed="#P" n="55"/>an ideo causa secunda causet quia deus causat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2406">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="56"/>vndecimum negatur antecedens: ad probationem videbitur dist. 
      <lb ed="#P" n="57"/>38 vbi inquiretur vtrum quod non est ideo nonsit: quia deus 
      <lb ed="#P" n="58"/>non vult illud esse
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2415">
      ¶ Ad duodecimum negatur antecedens. ad 
      <lb ed="#P" n="59"/>probationem. licet opera dei primaria sint perfecta secundum 
      perfe<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctionem eis debitam et conuenientem quod tali statu et tem 
      <lb ed="#P" n="61"/>pore secundum dispositionem artificis sapientis: licet etiam 
      <lb ed="#P" n="62"/>opera dei quo ad totum vniuersum sint pulchra et 
      or<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dinata quo etiam ad opera a solo deo codita: tamen alia 
      <lb ed="#P" n="64"/>opera particularia ad quae deus coagit sunt in se tur 
      <lb ed="#P" n="65"/>pia et difformia difformitate nature non culpe: ni 
      <lb ed="#P" n="66"/>propter defectum influentie prime cause: sed propi 
      <!--186.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>defectum in causa secunda actiua vel passiua: tum illa 
      <lb ed="#P" n="68"/>non sic deturpant vniuersum quin sapientia dei ordinet 
      <lb ed="#P" n="69"/>illa seu de illis: ita vt conferant ad decorem vniuersi. vnde 
      <lb ed="#P" n="70"/>Augu. de hoc loquens. 10. ci. 8. sic ait. Deus creator 
      <lb ed="#P" n="71"/>est omnium: qui vbiet quando et quem causari oporteat / ipse 
      <lb ed="#P" n="72"/>nouit: sciens quarum partium similitudine vel diuersitate 
      <lb ed="#P" n="73"/>pulchritudinum vniuersitatis conterit: sed qui totum 
      in<lb ed="#P" n="74" break="no"/>spicere non potest tanquam difformitate partis offenditur 
      <lb ed="#P" n="75"/>quoniam cui congruat et quomodo referatur ignorat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2459">
      ¶ De hoc 
      <lb ed="#P" n="76"/>etiam diffuse Augusti. 2. ci. ca. 18. et ca. 22. et. 23. de 
      <lb ed="#P" n="77"/>clarans multis exemplis quomodo pulchritudo alicuius 
      cor<lb ed="#P" n="78" break="no"/>poris totius resultat ex contrariis et differentibus con 
      <lb ed="#P" n="79"/>uenienter ordinatis: vt nigredo pupille in ymagine 
      <lb ed="#P" n="80"/>Siperse consideretur videtur habere difformitatem 
      <lb ed="#P" n="81"/>potius quam pulchritudinem: tamen relata ad alias partes 
      <lb ed="#P" n="82"/>oculi et vultus / decorat ymaginis picturam. Similiter vox 
      <lb ed="#P" n="83"/>grossa et rudis in se considerata si referatur ad aliam 
      <lb ed="#P" n="84"/>per modum tenoris / constituit melodiam et armoniam. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Idem etiam Augusti. enchi. 2. de hoc agit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2483">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="86"/>argumenta. in principio quaestionis dicitur requieuisse: qui 
      <lb ed="#P" n="87"/>nouam creaturam substantialem secundum speciem creare 
      <lb ed="#P" n="88"/>cessauit: quin iam continetur virtualiter in naturis 
      condi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tis: tamen nouas secundum numerum quotidie producit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e55302-d1e2495">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="90"/>aliud August. intendit quod deus non agit omnia se solo 
      <lb ed="#P" n="91"/>nec priuat creaturas actionibus ad quas accepert 
      <lb ed="#P" n="92"/>virtutem a deo. talis autem actio dicitur propria huic cause 
      <lb ed="#P" n="93"/>secunde: non quin cum ea concurrat prima cansa: sed  
      <lb ed="#P" n="94"/>dicitur propria quia non communis cuilet cause secunde: sed isti 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>uenit et non illi. vt calefacere conuenit calori: et 
      fri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>gefacere frigiditati: vel dicitur propria: quia ex propria 
      na<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tura ei conuenit 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>