<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="134-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e88187"><!-- l1d32q2 -->
            <head xml:id="D78nca-e88187-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="D78nca-e88187-Hd1e111" type="question-title">
      utrum diuina 
      sapientia distinguitur secundum ra 
      tionem ab essentia et bonitate 
      diuina.
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e114">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Sequitur. q. secunda distinc. 32. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Ito de distinctione 
      <lb ed="#P" n="107"/>vel identitate ex natura rei inter 
      <lb ed="#P" n="108"/>essentiam diuinam et proprieta 
      <lb ed="#P" n="109"/>tes relatiuas et perfectiones est 
      <lb ed="#P" n="110"/>sentiales. Quero vtrum diuina 
      <lb ed="#P" n="111"/>sapientia distinguitur secundum ra 
      <lb ed="#P" n="112" break="no"/>tionem ab essentia et bonitate 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uina.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e136">
      Quod non: quia non sunt entia 
      <lb ed="#P" n="114"/>rationis fabricata ab intellectu.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e141">
      ¶ Preterea. aut 
      <lb ed="#P" n="115"/>hec distinctio secundum rationem acciperetur tantum secum 
      <lb ed="#P" n="116"/>dum comparationem diuine essentie ad extra: aut sine 
      <lb ed="#P" n="117"/>comparatione diuine essentie ad aliquid extra actu 
      <lb ed="#P" n="118"/>existens vel potentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e153">
      ¶ Si primum. contra. tum: quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>deus est bonitas circumscripto respectu ad creaturam 
      <lb ed="#P" n="120"/>Tum: quia diuina bonitas non comparatur alicui 
      cre<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ture quin eidem compararetur deitas et sapientia diuina 
      <lb ed="#P" n="122"/>et econtra aliter in re preesset distinctio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e164">
      ¶ Si secun 
      <lb ed="#P" n="123"/>dum. contra: quia in deo formaliter et intrinsece esset di 
      <lb ed="#P" n="124"/>stinctio ex natura rei: quia distinctio rationis praesuppo 
      <lb ed="#P" n="125"/>nit alia extrema distincta per respectum ad que 
      su<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mitur distinctio rationis: sicut dextrum et sinistrum in 
      <lb ed="#P" n="127"/>columna secundum rationem presupponunt dextrum et sini 
      <lb ed="#P" n="128"/>strum realiter in animali.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e180">
      ¶ In oppositum: quia essent no 
      <lb ed="#P" n="129"/>mina sinonima cum nulla sit ibi distinctio ex natura 
      <lb ed="#P" n="130"/>rei vt supponitur ex precedenti questione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e187">
      ¶ Preterea 
      <!--279.xml-->
      <pb ed="#P" n="134-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cum vnitate diuine essentie plurificantur aliquo mo 
      <lb ed="#P" n="2"/>do huiusmodi attributales et essentiales perfectiones. dicum 
      <lb ed="#P" n="3"/>tur enim plures: sed non secundum rem: igitur tantum secundum 
      <lb ed="#P" n="4"/>rationem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e205">
      ¶ Confirmatur. sapientia est attributum deitas 
      <lb ed="#P" n="5"/>non est attributum: igitur aliqualiter distinguuntur: dices 
      <lb ed="#P" n="6"/>ibi ly sapientia stat materialiter vel simpliciter pro 
      <lb ed="#P" n="7"/>hoc predicabili sapientia. Contra. sapientia que est at 
      <lb ed="#P" n="8"/>tributum diuinum est perfectio simpliciter. sed tale signum 
      <lb ed="#P" n="9"/>predicabile non est perfectio simpliciter: quia secundum 
      <lb ed="#P" n="10"/>Ansel. monolo. 15. Perfectio simpliciter que 
      attribu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tur deo est in quolet melius ipsum quam non ipsum. Suppo 
      <lb ed="#P" n="12"/>sito ex precedenti quaestione quod deitas bonitas 
      sapien<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tia et huiusmodi in deo sunt omnino idem absque quacuno 
      <lb ed="#P" n="14"/>distinctione ex natura rei. Inquirende sunt tres propositionem 
      <lb ed="#P" n="15"/>Prima. an aliquod ens 
      distin<lb ed="#P" n="16" break="no"/>guatur secundum rationem ab illo cui est idem realiter et 
      <lb ed="#P" n="17"/>omnino idem ex natura rei extra intellectum. Et argui 
      <lb ed="#P" n="18"/>tur hoc esse impossibile. Sit .a. idem realiter et omnino 
      <lb ed="#P" n="19"/>ex natura rei ipi. e. et distinctum secundum rationem. Contra 
      <lb ed="#P" n="20"/>quod est realiter idem ipsi. e. est simpliciter et absolute 
      <lb ed="#P" n="21"/>ipsum. e. et idem ipsi. e. Sed quod est distinctum secundum 
      ra<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tionem ab . e. non est simpliciter et absolute idem ipsi. et 
      <lb ed="#P" n="23"/>nec est absolute ipsum. e. igitur quod est distinctum secundum 
      <lb ed="#P" n="24"/>rationem ab .e. non est realiter idem ipsi. e. Maior patet 
      <lb ed="#P" n="25"/>quia ex qua ponitur esse omnimoda identitas absque 
      <lb ed="#P" n="26"/>quocunque gradu distinctionis ex natura rei sequitur 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod affirmatio huius de illo est simpliciter et absolute 
      ve<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ra. minor probatur .a. non distinguitur secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="29"/>ab .a. sed. e. distinguitur secundum rationem ab .a. ergo. e. 
      <lb ed="#P" n="30"/>non est.a. Et ex opposito .e. distinguitur secundum  
      <lb ed="#P" n="31"/>rationem ab.a. sed .a. est. e. igitur .a. distinguitur secundum ra 
      <lb ed="#P" n="32"/>tionem ab a. in istis concluditur maior exiremitas de 
      <lb ed="#P" n="33"/>minori et possit fieri sillogismus expositorius in ter 
      <lb ed="#P" n="34"/>minis singularibus vel in terminis comnibus cum prono 
      <lb ed="#P" n="35"/>mine demonstratiuo vel ex propositionibus vniuersa 
      <lb ed="#P" n="36"/>libus. Nec valet instare de essentia diuina et de rela 
      <lb ed="#P" n="37"/>tionibus vel personis diuinis: quod talis forma non te 
      <lb ed="#P" n="38"/>neat: quia discursus sillogisticus vt traditus est a philosophis 
      <lb ed="#P" n="39"/>tenet in omni materia circunscribendo vnitatem essentia 
      <lb ed="#P" n="40"/>lem cum trinitate personarum et vbi non obuiat 
      vni<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tas essentie cum pluralitate rerum. hoc autem est 
      imper<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tinens ad praesens propositum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e290">
      ¶ Confirmatur ratio prin 
      <lb ed="#P" n="43"/>cipalis. Nulla res quae est .a. distinguitur secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nem ab .a. sed omne. e. est res quae est .a. ergo nullum. e. 
      <lb ed="#P" n="45"/>distinguitur secundum rationem ab. a. maior probatur. nul 
      <lb ed="#P" n="46"/>lum .a. distinguitur secundum rationem ab .a. sed omnis 
      <lb ed="#P" n="47"/>res quae est .a. est .a. ergo nulla res quae est .a. distinguitur 
      <lb ed="#P" n="48"/>secundum rationem ab a.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e307">
      ¶ Preterea ad principale si 
      <lb ed="#P" n="49"/>a. et .e. distinguuntur secundum rationem: igitur non eadem sed 
      <lb ed="#P" n="50"/>alia est ratio ipsius .a. et alia ratio ipsius .e. igitur .a. sim 
      <lb ed="#P" n="51"/>pliciter et absolute non est .e. secunda consequentia probatur 
      <lb ed="#P" n="52"/>quia sit .b. ratio ipsius .a. et sit.c. ratio ipsius e. tunc sic 
      <lb ed="#P" n="53"/>ipsius .a. est .b. ratio sed ipsius .e. non est .b. ratio igitur 
      <lb ed="#P" n="54"/>tur ipsum .e. non est. a. aliquid enim est huius quod non est 
      <lb ed="#P" n="55"/>illius
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e325">
      ¶ Pretetrea. in terminis specialibus aut 
      ra<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tio ipsius .a. puta bonitatis divine est omnino idem cum 
      <lb ed="#P" n="57"/>ipso .a. puta cum bonitate diuina: aut distinguuntur. Si 
      <lb ed="#P" n="58"/>primum: igitur sicut secundum te est alia ratio bonitatis 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>vine et alia ratio sapientie diuine vel deitatis. Ita es 
      <lb ed="#P" n="60"/>et absolute concedendum quod sapientia diuina est alia 
      <lb ed="#P" n="61"/>a bonitate et essentia diuina vel econtra. Sicut dici 
      <lb ed="#P" n="62"/>mus quod bonitas diuina est eadem: et non alia ab 
      essen<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tia et sapientia diuina. Ita dicendum est quod ratio boni 
      <lb ed="#P" n="64"/>tatis non est alia / sed eadem rationi sapientie: igitur non 
      <lb ed="#P" n="65"/>distinguuntur secundum rationem
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e349">
      ¶ Si secundum: aut distinguuntur 
      <!--279.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>realiter et ita dicenda est illa distinctio esse realis: aut 
      <lb ed="#P" n="67"/>distinguuntur secundum rationem tantum et de illa 
      ratio<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ne queritur si est omnino idem illi cuius est ratio et ita 
      <lb ed="#P" n="69"/>standum erat in primo membro: aut erit ratio rationis 
      <lb ed="#P" n="70"/>in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e367">
      ¶ Preterea. illa distinctio est realis que 
      <lb ed="#P" n="71"/>videtur intuitiue tanquam existens actualiter positiue 
      <lb ed="#P" n="72"/>Sed talis distinctio erit huiusmodi: quia videtur intuitiue 
      <lb ed="#P" n="73"/>ab intellectu diuino / si qua est. Si enim intelligitur 
      ab<lb ed="#P" n="74" break="no"/>stractiue ab intellectu nostro sequitur quod cognoscitur 
      intui<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tiue a deo et non est per se priuatio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e380">
      ¶ Preterea. dei 
      <lb ed="#P" n="76"/>tas non est ens rationis sed reale et bonitas vel sapi 
      <lb ed="#P" n="77"/>entia similiter ergo non distinguuntur secundum rationem. antecedens 
      <lb ed="#P" n="78"/>patet: quia ens rationis est ens diminutum et fabricatum 
      <lb ed="#P" n="79"/>ab intellectu: nec est formaliter infinitum et ita non est 
      <lb ed="#P" n="80"/>deus. consequentia probatur: quia distinctio rationis 
      presuppo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nit esse rationis: sicut distinctio realis presupponit 
      <lb ed="#P" n="82"/>esse reale: sicut passio subiectum / remota ergo priori 
      <lb ed="#P" n="83"/>tanquam subiecto remouetur posterius quasi passio. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Secunda propositio inquitenda 
      <lb ed="#P" n="85"/>an intellectus nolter per operationem suam in obiecto 
      <lb ed="#P" n="86"/>extra cognito possit nouiter causare distinctionem 
      <lb ed="#P" n="87"/>secundum rationem tantum que non sit realis: et que non 
      <lb ed="#P" n="88"/>erat ante operationem intellectus nostri: et que cessaret 
      <lb ed="#P" n="89"/>remoto opere intellectus: et arguitur hoc esse impossibile 
      <lb ed="#P" n="90"/>Primo sic: que omnino vniformiter se habent ante actum in 
      <lb ed="#P" n="91"/>tellectus et post sunt omnino vniformiter idem vel distin 
      <lb ed="#P" n="92"/>cta ante actum intellectus et post. sed .a. et .b. puta 
      <lb ed="#P" n="93"/>deitas et sapientia vel bonitas sunt huiusmodi: igitur. ma 
      <lb ed="#P" n="94"/>ior patet: quia non variatur identitas vel distinctio nisi 
      <lb ed="#P" n="95"/>variato termino vel fundamento. minor probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>propter nostrum affirmare et negare nichil variatur in re 
      <lb ed="#P" n="97"/>igitur nec propter nostrum simplex intelligere. Et quia 
      ni<lb ed="#P" n="98" break="no"/>chil aduenit obiecto: nec recedit ab eo propter nostrum 
      <lb ed="#P" n="99"/>intelligere cum possumus intelligere non ens vel in 
      <lb ed="#P" n="100"/>quacunque distantia ens: et quia per intellectiones nostras 
      <lb ed="#P" n="101"/>causaremus continue aliquid in deo formaliter. Dices 
      <lb ed="#P" n="102"/>res extra se habet eodem modo realiter nunc et prius 
      <lb ed="#P" n="103"/>igitur non distinguitur realiter alio modo quam prius. sed non 
      vni<lb ed="#P" n="104" break="no"/>formiter se habet ad intellectum nostrum et licet non ad 
      <lb ed="#P" n="105"/>ueniat sibi realiter aliquid tamen aduenit sibi respectus 
      <lb ed="#P" n="106"/>rationis. Contra. post actum intellectus et propter actum intelle 
      <lb ed="#P" n="107"/>ctus non aliter sed omnino vniformiter se habet ad intellectum 
      <lb ed="#P" n="108"/>a. puta deitas sicut .b. puta sapientia et econtra: igitur 
      <lb ed="#P" n="109"/>post actum et propter actum intellectus non distingui 
      <lb ed="#P" n="110"/>tur deitas a sapientia aliter quam prius. antecedens probatur. Sit 
      <lb ed="#P" n="111"/>c. actus intellectus vel respectus rationis vel quodcum 
      <lb ed="#P" n="112"/>que huiusmodi volueris. Tunc sic. omnem actum et conceptum in 
      <lb ed="#P" n="113"/>tellectus et omnem respectum rationis quem terminat vel 
      <lb ed="#P" n="114"/>fundat deitas terminat et fundat sapientia et econtra 
      <lb ed="#P" n="115"/>et cuiuscumque actus vel respectus est deitas obiectum / et 
      sa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pientia et econtra. Probatio. ex quo ante omnem actum 
      <lb ed="#P" n="117"/>intellectus erant omnino idem: ergo quemcunque conceptum 
      <lb ed="#P" n="118"/>format intellectus circa deitatem ille formatur circa 
      <lb ed="#P" n="119"/>sapientiam. et quia sequitur quod deitas simpliciter et 
      ab<lb ed="#P" n="120" break="no"/>solute non est sapientia sic arguendo deitas est obiectum 
      <lb ed="#P" n="121"/>actus. c. vel terminat obiectiue vel fundat respectum 
      <lb ed="#P" n="122"/>c. sed sapientia non est huiusmodi / ergo sapientia non est 
      <lb ed="#P" n="123"/>deitas et ex opposito deitas est obiectum ipsius .c. 
      sa<lb ed="#P" n="124" break="no"/>pientia est deitas ergo sapientia est obiectum ipsius. c. et 
      <lb ed="#P" n="125"/>sumantur termin singulares vel equiualentes singula 
      <lb ed="#P" n="126"/>ribus et fiat sillogismus expositorius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e493">
      ¶ Item deitas 
      <lb ed="#P" n="127"/>non distinguitur a deitate per respectum. d. sed 
      boni<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tas distinguitur a deitate per respectum . d. ergo 
      <lb ed="#P" n="129"/>bonitas non est deitas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e503">
      ¶ Item deitas non se 
      ha<lb ed="#P" n="130" break="no"/>bet aliter ad de itatem ante actum intellectus et post: 
      <!--280.xml-->
      <pb ed="#P" n="135-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sed per te sapientia aliter se habet ad deitatem 
      an<lb ed="#P" n="2" break="no"/>te et post actum intellectus ergo sapientia non est de 
      <lb ed="#P" n="3"/>tas. maior patet: quia tunc post actum intellectus 
      deo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tas distingueretur a deitate secundum rationem sicut a 
      <lb ed="#P" n="5"/>sapientia. minor probatur: quia aliter non distingueretur 
      <lb ed="#P" n="6"/>secundum rationem magis quam ante nec valet instantia 
      <lb ed="#P" n="7"/>contra formam sillogismi de diuina essentia et personiut 
      <lb ed="#P" n="8"/>quia in proposito impertinens est articulus trinit 
      <lb ed="#P" n="9"/>tis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e534">
      ¶ Item. si deitas se habet aliter secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="10"/>et ad intellectum ante actum intellectus et post et hoc sit 
      <lb ed="#P" n="11"/>causa distinctionis secundum rationem: igitur deitas distin 
      <lb ed="#P" n="12"/>guitur secundum rationem a deitate post huiusmodi actum 
      <lb ed="#P" n="13"/>intellectus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e545">
      ¶ Secundo principaliter arguitur si 
      <lb ed="#P" n="14"/>nichil distinguitur ab aliquo per illud quod nec est ip 
      <lb ed="#P" n="15"/>sum nec in ipso sed totaliter extrinsecum immo nec co 
      <lb ed="#P" n="16"/>exigit ipsum nec exigitur ab illo. sed res extra cogni 
      <lb ed="#P" n="17"/>ta non est ratio seu actus intellectus nostri nec in ipso 
      <lb ed="#P" n="18"/>sed totaliter extrinseca nec se coexigunt: igitur: maior pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>batur. Tum: quia nichil realiter distinguitur per rem que 
      <lb ed="#P" n="20"/>nec est ipsum nec in ipso nec est ei presens ergo nec 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>stinguitur ratione ab aliquo per rationem que nec est ips 
      <lb ed="#P" n="22"/>sum nec in ipso sed omnino extrinseca. Tum: quia si .a. et 
      <lb ed="#P" n="23"/>b distinguuntur per .c. extrinsecum ipsi .a. et. ipsi .b. ergo 
      <lb ed="#P" n="24"/>c. aliquam habitudinem habet ad .a. quam non habet similite 
      <lb ed="#P" n="25"/>ad .b. et .a. se habet aliter ad. c. quam .b. se habeat: ergo .a 
      <lb ed="#P" n="26"/>et .b. presupponuntur distingui: ergo non primo distin 
      <lb ed="#P" n="27"/>guuntur per. c. et per consequens distinctio rationis: aut 
      <lb ed="#P" n="28"/>nulla est aut presupponit aliam priorem in hiis que 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>stinguuntur secundum rationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e582">
      ¶ Confirmatur. per huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="30"/>vel propter huiusmodi actus seu rationes non distinguitur 
      <lb ed="#P" n="31"/>intellectus a se ipso intellectu ergo nec obiectum ex 
      <lb ed="#P" n="32"/>tra. consequenta patet: quia si iste rationes causant 
      distinctio<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nem rationis magis et primo habent eam causare in eo 
      <lb ed="#P" n="34"/>in quo sunt quam in extrinseco.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e595">
      ¶ Tertio distincte res fa 
      <lb ed="#P" n="35"/>cte circa aliquod subiectum non faciunt illud 
      subi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ctum dist ingui realiter: igitur distincte rationes et con 
      <lb ed="#P" n="37"/>siderationes facte circa aliquod obiectum non faci 
      <lb ed="#P" n="38"/>unt illud distingui secundum rationem. consequenta patet: quia hu 
      <lb ed="#P" n="39"/>iusmodi rationes non minus sunt extrinsece obiecte 
      <lb ed="#P" n="40"/>nec maiorem dependentiam vel exigentiam habent respectu 
      <lb ed="#P" n="41"/>obiecti quam diuerse forme respectu subiecti in quo sunmt 
      <lb ed="#P" n="42"/>antecedens probatur: quia si in ligno fiat albedo et calor non 
      <lb ed="#P" n="43"/>ex hoc dicitur lignum distingui a ligno realiter licet ab 
      <lb ed="#P" n="44"/>bedo distinguatur realiter a calore vel compositum ex 
      li<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gno et albedine a composito ex ligno et calore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e621">
      ¶ Con 
      <lb ed="#P" n="46"/>firmatur. actus diuersi numero circa idem obiectum no 
      <lb ed="#P" n="47"/>distinguunt illud obiectum secundum numerum et actus 
      intel<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lectus specifice distincti circa aliquod obiectum non di 
      <lb ed="#P" n="49"/>uersificant illud obiectum specifice ergo nec actus absolu 
      <lb ed="#P" n="50"/>te distincti distinguunt illud obiectum: antecedens patet: quia de 
      <lb ed="#P" n="51"/>tas et bonitas distinguerentur a deitate numero et 
      spe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cie immo deitas distingueretur a deitate numero et spe 
      <lb ed="#P" n="53"/>cie tot distinctionibus quot possunt haberi actus di 
      <lb ed="#P" n="54"/>uersi circa ipsam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e644">
      ¶ Item pari ratione sensus nostri et vo 
      <lb ed="#P" n="55"/>luntas causarent distinctionem in obiectis suis et etiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>sensus et appetitus brutorum: quia per varios actus ten 
      <lb ed="#P" n="57"/>dunt aliter et aliter in obiecta. In speciali: igitur positio 
      <lb ed="#P" n="58"/>sic argui de istis rationibus secundum quas distinguumt 
      <lb ed="#P" n="59"/>deitas et biomonitas et sapinia: quia intellectus vel causat eas et for 
      <lb ed="#P" n="60"/>mat aut non sed inuenit eas in re praecedentes actum intelle 
      <lb ed="#P" n="61"/>ctus. si secundum igitur est distinctio ex natura rei. si primum aut 
      <lb ed="#P" n="62"/>igitur sunt in deo formaliter et summe et hoc non quia intell 
      <lb ed="#P" n="63"/>ctus noster non causat aliquid formaliter inexistens ipsi deo aut non 
      <lb ed="#P" n="64"/>Sed sunt extra deum ergo per illas non distinguitur deus 
      <lb ed="#P" n="65"/>magis quam per quascunque alias creaturas / vel alios 
      <lb ed="#P" n="66"/>effectus dei vel creature. Et ita possit deus denomnina 
      <!--280.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ri distingui et diuersificari secundum diuersos colores 
      <lb ed="#P" n="68"/>vel sensationes procedentes a deo causaliter et quo 
      <lb ed="#P" n="69"/>rum terminant dependentiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e683">
      ¶ Quarto .a. et .b. vt 
      <lb ed="#P" n="70"/>deitas et bonitas distinguuntur praecise secundum et per rationes 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tellectuales: igitur distinguuntur realiter cum ille rationes 
      <lb ed="#P" n="72"/>distinguuntur realiter: consequentia probatur: quia quae distinguum 
      <lb ed="#P" n="73"/>tur per se et precise secundum alia et per alia distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="74"/>eodem genere distinctionis quo et illa immo eadem 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>stinctione qua distinguuntur illa primo: distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="76"/>ista consequenter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e701">
      ¶ Item obiectum est per cognitionem 
      <lb ed="#P" n="77"/>realiter cognitum: ergo si est per cognitionem distinctum 
      <lb ed="#P" n="78"/>erit per cognitionem realiter distinctum. Probatio 
      <lb ed="#P" n="79"/>consequentie: quia eo distinctum quo sit cognitum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e710">
      ¶ Item si deis 
      <lb ed="#P" n="80"/>tas et bonitas per accidens et propter actus intellectus di 
      <lb ed="#P" n="81"/>stinguuntur secundum rationem: aut igitur eadem distinctionem 
      <lb ed="#P" n="82"/>qua actus aut alia et propria distinctione et alietate 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e719">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Si primum igitur distinguuntur realiter sicut actus. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e724">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Si secundum ergo in deo est propria distinctio for 
      <lb ed="#P" n="85"/>maliter preter distinctionem rationum in intellectu: er 
      <lb ed="#P" n="86"/>go extrema distinctionis sunt formaliter in deo: igitur 
      <lb ed="#P" n="87"/>distinctio ex natura rei est formaliter in deo: quia 
      intel<lb ed="#P" n="88" break="no"/>lectus noster nichil causat nouiter inexistens deo for 
      <lb ed="#P" n="89"/>maliter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e741">
      ¶ Quinto sequitur quod secundum ea que nunc distin 
      <lb ed="#P" n="90"/>guuntur secundum rationem possent non distingui secum 
      <lb ed="#P" n="91"/>dum rationem et iterum distingui secundum rationem ipsis stantibus omnino in 
      <lb ed="#P" n="92"/>iuriatis. Patet: quia intellectus noster contigentur operatur est cessat 
      <lb ed="#P" n="93"/>operari consequens est falsum: quia distinctio noua aliquorum et 
      ali<lb ed="#P" n="94" break="no"/>qua variatio illorum et quia si aliquando deitas et 
      bo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nitas stant sine hoc quod sint distincta secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="96"/>ergo pari ratione possunt sic semper esse idem re et ra 
      <lb ed="#P" n="97"/>tione. Et si aliquo tempore est hoc verum pari ratione omni 
      <lb ed="#P" n="98"/>tempore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e763">
      ¶ Item possunt distingui nunc magis nunc 
      <lb ed="#P" n="99"/>minus nunc maxime nunc minime et per intellectum 
      <lb ed="#P" n="100"/>meum minime et per intellectum tuum maxime secundum 
      <lb ed="#P" n="101"/>diuersitatem actuum numeralem vel specificam vel 
      gra<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dualem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e774">
      ¶ Sexto intellectus diuinus per hoc quod co 
      <lb ed="#P" n="103"/>gnoscat obiecta non facit illa distingui secundum 
      ra<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tionem ergo nec intellectus noster consequentia patet quia non minus per 
      <lb ed="#P" n="105"/>fectus vel potens est in intelligendo ergo non minus causa 
      <lb ed="#P" n="106"/>bit ens rationis vel distinctionem rationis per suum 
      <lb ed="#P" n="107"/>intelligere: antecedens probatur. Tum: quia deus ab eterno 
      <lb ed="#P" n="108"/>causaret extra se actualiter huiusmodi entia rationis in 
      ali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>quo esse distincto ab esse proprio formali deitatis quae 
      <lb ed="#P" n="110"/>non est ens rationis et a reali esse obiectorum quod ab 
      <lb ed="#P" n="111"/>eterno non ponebatur quod videtur fictio. Tum: quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>deus naturaliter et necessario causaret extra se quia 
      <lb ed="#P" n="113"/>naturaliter et necessario intelligit. Tum: quia cum suum 
      <lb ed="#P" n="114"/>intelligere sit in infinitum perfectius nostro causabit 
      <lb ed="#P" n="115"/>distinctionem rationis in infinitum maiorem et 
      perfe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctiorem et causabit ens rationis in infinitum perfectius quae 
      <lb ed="#P" n="117"/>intellectus noster: ergo in infinitum maior est distinctio in 
      <lb ed="#P" n="118"/>ter deitatem et bonitatem ab eterno quam sit quecumque pro 
      <lb ed="#P" n="119"/>pter operationem intellectus nostri / et per consequens distinctio 
      <lb ed="#P" n="120"/>realis. Tum: quia intellectio diuina est in se vna formaliter 
      <lb ed="#P" n="121"/>distincta: ergo obiecta cognita vt cognita non 
      distin<lb ed="#P" n="122" break="no"/>guuntur ratione: cum ratio qua intelliguntur sit indi 
      <lb ed="#P" n="123"/>stincta in se 
      <lb ed="#P" n="124"/>Tertia propositio inquirenda 
      <lb ed="#P" n="125"/>an absolute verum sit quod aliquod ens vel intelligibile 
      <lb ed="#P" n="126"/>distinguatur ab aliquo ente vel intelligibili secundum 
      <lb ed="#P" n="127"/>rationem tantum: et an talis distinctio sit ponenda vt differens 
      <lb ed="#P" n="128"/>a distinctione reali. Quod non: quia sicut gratia exempli 
      <lb ed="#P" n="129"/>intellectus et voluntas distincta tantum secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="130" break="no"/>nem: quero pro quibus supponunt ly intellectus et vo 
      <lb ed="#P" n="131"/>luntas si materialiter vel simpliciter pro signis vo 
      <!--281.xml-->
      <pb ed="#P" n="135-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>calibus vel mentalibus. Patet quod distinguuntur rea 
      <lb ed="#P" n="2"/>liter. Si vero pro re que est intellectus et pro re / qua est 
      <lb ed="#P" n="3"/>voluntas cum omnino eadem res sit intellectus et volun 
      <lb ed="#P" n="4"/>tas. Illud non est nisi dicere quod res que est intellectus 
      <lb ed="#P" n="5"/>distinguitur secundum rationem a re que est voluntas 
      <lb ed="#P" n="6"/>et hoc non magis est verum quam quod res que est intellectus 
      <lb ed="#P" n="7"/>distinguitur secundum rationem a re que est intellectus 
      <lb ed="#P" n="8"/>et hoc est dicere quod intellectus distinguitur secundum  
      <lb ed="#P" n="9"/>rationem ab intellectu non minus quam a voluntate. Et 
      <lb ed="#P" n="10"/>vltra si supponunt pro re que est intellectus vt 
      volun<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tas: ergo est distinctio formaliter in eo quod est 
      intelle<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ctus: et in eo formaliter quod est voluntas: ergo est 
      distin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctio prior ex natura rei quam distinctio actuum qui sunt 
      <lb ed="#P" n="14"/>circa intellectum et voluntatem obiectiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e876">
      ¶ Si tertio 
      <lb ed="#P" n="15"/>ly intellectus supponat pro aggregato ex intellectu 
      <lb ed="#P" n="16"/>et actu intelligendi / et lp voluntas pro aggregato. 
      <lb ed="#P" n="17"/>ex voluntate et actu volendi et patet quod distinguitur 
      <lb ed="#P" n="18"/>realiter nec aliter distinguitur quam compositum ex intelle 
      <lb ed="#P" n="19"/>ctu et actu intelligendi a composito ex voluntate et 
      <lb ed="#P" n="20"/>actu volendi. vel sicut compositum ex lacte et albedine 
      <lb ed="#P" n="21"/>a composito ex lacte et dulcedine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e894">
      ¶ Si quarto. quod sup 
      <lb ed="#P" n="22"/>ponunt pro aliquibus entibus ratiois diminutis. 
      Con<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tra: tum talia nichil sunt et figmentum est nouiter 
      <lb ed="#P" n="24"/>ea causari. Tum: quia non sunt idem realiter: quia 
      nul<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lam realitatem habent / intellectus autem et voluntas que 
      <lb ed="#P" n="26"/>per te distinguuntur secundum rationem sunt idem realiter 
      <lb ed="#P" n="27"/>Tum: quia ex hoc non esset dicendum quod deitas et 
      boni<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tas diuina distinguuntur secundum rationem licet illa entiam 
      <lb ed="#P" n="29"/>diminuta distinguantur secundum rationem: quia huiusmodi entia 
      <lb ed="#P" n="30"/>diminuta non sunt essentia diuina nec sunt formaliter 
      <lb ed="#P" n="31"/>in ea immo magis dissimilia et remota quam deus / et iste 
      <lb ed="#P" n="32"/>lapis realiter existens. posset ergo sic argui omnis distictio 
      <lb ed="#P" n="33"/>nis sunt duo extrema distincta: sed nulla sunt exire 
      <lb ed="#P" n="34"/>ma distinctionis secundum rationem tantum. Probo: quia 
      <lb ed="#P" n="35"/>distinctionis secundum rationem inter deitatem et bonitatem. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Quero quae sunt extrema vel actus intelligendi. etc. vt prius 
      <lb ed="#P" n="37"/>Contra dictis propositiones 
      at<lb ed="#P" n="38" break="no"/>guitur. et primo contra primam. Probatur quod aliquid 
      <lb ed="#P" n="39"/>distinguitur secundum rationem ab eo cui est ide realiter 
      <lb ed="#P" n="40"/>sic. Cum vnitate reali vel identitate reali stat dualitas 
      <lb ed="#P" n="41"/>secundum rationem: ergo cum identitate reali stat distinctio 
      <lb ed="#P" n="42"/>secundum rationem: antecedens probatur secundum commentatorem 12 
      <lb ed="#P" n="43"/>methaphisice commento. 39. in huis que sunt forme 
      <lb ed="#P" n="44"/>non in materia dispositio et dispositum reducuntur ad 
      <lb ed="#P" n="45"/>vnum in esse et duo in consideratione. Et aristoteles 
      <lb ed="#P" n="46"/>primo phisicorum. Principia quodammodo sunt duo 
      <lb ed="#P" n="47"/>et quodammodo sunt tria. Subiectum enim est vnum 
      nume<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ro: specie autem id est ratione duo. Et. 5. 
      methaphisi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ce intellectus vtitur vno vt duobus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e957">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="50"/>Aristoteles in pluribus locis ponit de quibusdam / quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>sint vnum subiecto / et in esse: et differunt ratione vt 
      <lb ed="#P" n="52"/>tertio phisicorum. Actio et passio sunt idem actus scilicet 
      <lb ed="#P" n="53"/>motus ratio tamen non vna vt via ab athenis ad thebas 
      <lb ed="#P" n="54"/>et econtra. Et quarto phisicorum ipsum nunc est quidam 
      <lb ed="#P" n="55"/>sicut idem est vero sicut non idem: quia ratio et quicquid 
      <lb ed="#P" n="56"/>erat esse non idem sicut illud quod mouetur idem est. Sed 
      <lb ed="#P" n="57"/>secundum quod in alio / et in alio vbi est: ratione aliud est. 
      <lb ed="#P" n="58"/>Et infra: sicut punctus est principium huius et finis in 
      <lb ed="#P" n="59"/>lius et ita ratione alterum est: quia intellectus vtitur vno 
      <lb ed="#P" n="60"/>vt duobus: ita / et quarto methaphisice ens et vnum 
      <lb ed="#P" n="61"/>sunt idem et vna natura sed non vna ratione ostensa. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e987">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Item Porphirius sortes senex differt a seipso pue 
      <lb ed="#P" n="63"/>ro: sed non realiter immo est idem sortes realiter. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e994">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Preterea aliquid potest esse idem secundum rationem 
      <!--281.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ei a quo distinguitur realiter: igitur econtra aliquid potest 
      <lb ed="#P" n="66"/>esse idem realiter ei a quo distinguitur secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="67"/>antecedens probatur: quia quae differunt numero possunt esse idem spe 
      <lb ed="#P" n="68"/>cie vel genere et conuenire in communi ratione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1012">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="69"/>secundam propositionem probatur quod intellectus per 
      opera<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tionem suam natus est causare distinctionem rationis 
      <lb ed="#P" n="71"/>tum vnitate rei. Sic a quocumque sortitur res aliquem 
      <lb ed="#P" n="72"/>modum dualitatis ab eodem sortitur et habet aliquem 
      <lb ed="#P" n="73"/>modum distinctionis. Sed hoc sortitur et habet res 
      <lb ed="#P" n="74"/>ab intellectu vt supra allegatum est. Et commentator 
      <lb ed="#P" n="75"/>32od. methaphisice commento. 39. In rebus abstra 
      <lb ed="#P" n="76"/>ctis idem est dispositio et dispositum: sed in potentia 
      <lb ed="#P" n="77"/>duo: quando intellectus diuisit vnum ab altero 
      intel<lb ed="#P" n="78" break="no"/>lectus enim innatus est diuidere adunata in re. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1036">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Preterea per illud et secundum illud habet res aliquem 
      <lb ed="#P" n="80"/>modum identitatis vel distinctionis quod et secundum  
      <lb ed="#P" n="81"/>quod sortitur aliquod esse. Sed per hoc quod intelligitur 
      <lb ed="#P" n="82"/>sortitur nouiter aliquod esse: quia per hoc habet esse in 
      <lb ed="#P" n="83"/>nima / et per consequens habet esse rationis. secundum enim aristo 
      <lb ed="#P" n="84"/>telem. 3. de anima res dicuntur esse in anima. et ideo 
      <lb ed="#P" n="85"/>anima est quodammodo omnia. Et. 7o. methaphisice sa 
      <lb ed="#P" n="86"/>nitas vel domus est in anima artificis. Et commentator 
      <lb ed="#P" n="87"/>2o. metaphisice commento. 36. Balneum habet duplex 
      <lb ed="#P" n="88"/>esse scilicet in anima et extra animam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1060">
      ¶ Preterea intelle 
      <lb ed="#P" n="89"/>ctus natus est causare identitatem rationis circa distin 
      <lb ed="#P" n="90"/>cta realiter vt cum intelligit plura secundum vnam intentio 
      <lb ed="#P" n="91"/>nem communem: igitur econtra natus est causare distinctio 
      <lb ed="#P" n="92"/>nem rationis circa idem realiter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1071">
      ¶ Contra tertiam proposio 
      <lb ed="#P" n="93"/>sitionem probatur quod est dare distinctionem rationis pre 
      <lb ed="#P" n="94"/>ter genus distinctionis realis sic est dare 
      intelligi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bile ens rationis non ens reale: igitur est dare distinctionem 
      <lb ed="#P" n="96"/>rationis que non est distinctio realis. consequenta patet: quia 
      <lb ed="#P" n="97"/>identitas consequitur proportionaliter ens / et esse. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Antecedens patet de figmentis et priuationibus et entibus in 
      <lb ed="#P" n="99"/>potentia tantum: que habent tantum esse rationis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1090">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Preterea lux differt a tenebra et sortes in actu a 
      <lb ed="#P" n="101"/>orte in potentia. sed non realiter: ergo alio genere distin 
      <lb ed="#P" n="102"/>ctionis et non nisi secundum rationem. Prima pars 
      pa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tet: quia non sunt omnino idem. cum impossibile sit omnino 
      <lb ed="#P" n="104"/>idem simul esse in actu et in potentia. Secunda pars 
      <lb ed="#P" n="105"/>patet: quia non sunt due res.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1106">
      ¶ Preterea sortes vt in 
      <lb ed="#P" n="106"/>domo differt a sorte vt in foro: sed non realiter ergo 
      <lb ed="#P" n="107"/>alio genere distiuctionis minoris et non nisi distinctione 
      <lb ed="#P" n="108"/>secundum rationem. Prima pars antecedentis patet. quarto 
      <lb ed="#P" n="109"/>phisicorum. Et quia impossibile est quod eidem simul 
      conueni<lb ed="#P" n="110" break="no"/>at esse hic et esse ibi: igitur non sunt idem: ergo differunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>Secunda pars patet: quia sortes vt in domo et sortes exi 
      <lb ed="#P" n="112"/>stens in foro non sunt due res: quia hec est sortes et ho 
      <lb ed="#P" n="113"/>mo et illa similiter est sortes et homo: ergo essent duo homi 
      <lb ed="#P" n="114"/>nes et non eadem res esset nunc existens hic nunc 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bi. Et sortes existens in foro non esset eadem res 
      sor<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ti prius existenti in domo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1132">
      ¶ Confirmatur. sortes vt 
      <lb ed="#P" n="117"/>calidus differt a sorte albo vt albus est: sed non 
      rea<lb ed="#P" n="118" break="no"/>liter: ergo secundum rationem. Prima pars patet: quia non 
      <lb ed="#P" n="119"/>eque omnino idem est sortes albus sorti vt caudo / 
      si<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cut sortes albus vt albus: sorti albo vt albo. Secun 
      <lb ed="#P" n="121"/>da pars probatur: quia vtrumque est idem sorti realiter: quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>vtrumque est sortes.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1148">
      ¶ Preterea. aliquid distinguitur 
      <lb ed="#P" n="123"/>ab aliquo simpliciter et ab aliquo secundum quid tantum 
      <lb ed="#P" n="124"/>ergo ab aliquo distinguitur tantum secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="125"/>consequentia probatur: quia distinctio realis est distinctio 
      sim<lb ed="#P" n="126" break="no"/>pliciter. antecedens probatur quia aliquid intelligibile est ens secundu 
      <lb ed="#P" n="127"/>quid tantum aliter periret fallacia secundum quid ad simpliciter 
      <lb ed="#P" n="128"/>Ad ista respondeo loquendo pro 
      <lb ed="#P" n="129"/>prie non methaphorice / et sumendo propositiones 
      <!--282.xml-->
      <pb ed="#P" n="136-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vt significant de vi verbi videtur quod tres propositiones 
      <lb ed="#P" n="2"/>prius probate sint vere tamen affirmatiue opposite posi 
      <lb ed="#P" n="3"/>sunt reduci ad aliquos sensus veros et hoc ostendunt 
      <lb ed="#P" n="4"/>rationes in oppositum. et quia loquendum vt plures 
      sentien<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dum vt pauci. ideo concedi potest quod aliquid ab aliquo 
      di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stinguitur secundum rationem tantum sed in diuerse intelligitur 
      <lb ed="#P" n="7"/>aliter et aliter hec distinctio. Nam interdum dicitur aliquid 
      <lb ed="#P" n="8"/>secundum rationem ab eo cui est idem realiter actu vt dei 
      <lb ed="#P" n="9"/>tas bomonitati divine: et animalitas humanitati in sorte. Et 
      <lb ed="#P" n="10"/>tunc sensus ad quem debet reduci hec locutio est quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>eiusdem rei que est deus sunt vel nati sunt esse plu 
      <lb ed="#P" n="12"/>res conceptus qui representant idem et nati sunt 
      suppo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nere pro eodem quibus subordinantur isti termini 
      bo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nitas et deitas. Si queratur quae sunt extrema huius 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tinctionis que sunt distincta secundum rationem tantum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1205">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Respondeo. sicut non est ibi proprie loquendo distin 
      <lb ed="#P" n="17"/>ctio. Ita non est ibi assignare extrema: tamen proportio 
      <lb ed="#P" n="18"/>nabiliter et consequenter loquendo potest dici quod deus vt 
      <lb ed="#P" n="19"/>tali conceptum apprehensus et deus vt alio conceptu 
      <lb ed="#P" n="20"/>apprehensus dicuntur extrema huius distinctionis. vel 
      <lb ed="#P" n="21"/>potest dici quod hec extrema sunt hec signa praedicabilia 
      <lb ed="#P" n="22"/>scilicet deus et bonitas diuina siue in voce / siue in anima 
      <lb ed="#P" n="23"/>non secundum quod sunt quedam res absolute et forme phisi 
      <lb ed="#P" n="24"/>ce: sed vt sunt signa eiusdem vt sit sensus deitas et bo 
      <lb ed="#P" n="25"/>nitas dicuntur secundum rationem id est sunt diuersa signa 
      <lb ed="#P" n="26"/>non sinonima eiusdem rei. Alio modo aliquod 
      intel<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ligibile dicitur distingui secundum rationem ab eo cui non est 
      <lb ed="#P" n="28"/>dem nec natum est esse idem. Ita quod non est idem actu nec 
      <lb ed="#P" n="29"/>potentia nec etiam natum est esse diuersum ens: vt sortes  
      <lb ed="#P" n="30"/>actu ens: et sortes ens tantum in potentia / vel sortes cecus 
      <lb ed="#P" n="31"/>et sortes videns vel sortes puer et sortes senex: ta 
      <lb ed="#P" n="32"/>men eidem conuenit vtrumque secundum diuersas differenis 
      <lb ed="#P" n="33"/>temporis. Illud enim idem ens quod nunc est actu 
      exi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>stens prius fuit in potentia. etc. Et sic dicere quod 
      scr<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tes in domo et sortes vt in foro est idem secundum rem et 
      <lb ed="#P" n="36"/>differens secundum rationem equiualet huic locutioni 
      <lb ed="#P" n="37"/>sortes idem tealiter qui nunc est huiusmodi erit vel fuit vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>potest esse non huiusmodi sed illius modi: non tamen idem est actu 
      <lb ed="#P" n="39"/>huius et illius modi. vel equiualenter est dicere quod illud  
      <lb ed="#P" n="40"/>cui intellectus attribuit diuersa praedicata vere 
      secun<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dum differenis incompossibiles est idem. Alio modo aliquid dici 
      <lb ed="#P" n="42"/>tur ab alio distingui secundum rationem et esse idem secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>rem: quia idem realiter est comparatum ad diuersa et ipsum 
      <lb ed="#P" n="44"/>et comparatum vni dicitur differre a se vt comparatum altel 
      <lb ed="#P" n="45"/>ri: et hoc equiualenter est dicere quod illud comparatum 
      <lb ed="#P" n="46"/>est idem realiter et ea quibus comparatur sunt diuersa 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel quod eidem conueniunt diuersa praedicata respectu 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>uersorum vt sortes albus a sorte calido.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1279">
      ¶ Alio modo 
      <lb ed="#P" n="49"/>quia non sunt idem nec diuersa actu sed potentia: vt sor 
      <lb ed="#P" n="50"/>tes non est ens et plato non ens
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e88187-d1e1287">
      ¶ Ad argumenta in princi 
      <lb ed="#P" n="51"/>pio quaestionis patet ex dictis in hac quaestione et in superioribus. etc. 
      <lb ed="#P" n="52"/>Sequuntur distinc. 33. et. 3 4.  
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>