<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="74-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e48429"><!-- l1d19q1 -->
            <head xml:id="D78nca-e48429-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-e48429-Hd1e111" type="question-title">
      utrum ens nobilissimum sit vltimus finis omnium.
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e114">
               <lb ed="#P" n="35"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="36"/>19. in quo magitur inquirit an persone 
      <lb ed="#P" n="37"/>fivine sint equaeles secundum 
      magni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>udinem id est secundum perfectionem et 
      no<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bilitatem entitatis. quia causalitas 
      fi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nalis conuenit alicui ratione sue 
      <lb ed="#P" n="41"/>nobilitatis cum causalitas finalis 
      <lb ed="#P" n="42"/>ponatur nobilior ceteris. 
      Que<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ro vtrum ens nobilissimum sit vltimus finis omnium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e136">
      Quod non 
      <lb ed="#P" n="44"/>quia alicuius actionis humane vltimus finis est creatura. 
      pro<lb ed="#P" n="45" break="no"/>batur. cum voluntas fruitur creatura.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e143">
      ¶ Confirmatur. nulla 
      <lb ed="#P" n="46"/>actio hominis foret viciosa ex circustantia finis. quia omnis 
      <lb ed="#P" n="47"/>actio hominis esset in finem debitum. quia propter deum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e151">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#P" n="48"/>Apoc 1 et vlti. Ego sum alpha et oo principium et finis 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e156">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Primo. distinguendum de fine. Secundo. videndum quae sit 
      <lb ed="#P" n="50"/>foralis ratio causae finalis. Tertio de quesito. Quarto. 
      <lb ed="#P" n="51"/>nouenda dubia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e165">
      ¶ Quantum ad primum. finis in generali 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>citur vltimum rei prout nomen sonat. sic etiam punctus dicitur f 
      <lb ed="#P" n="53"/>nis linee et mors dicitur finis et vltimum vite hominis sed non 
      <lb ed="#P" n="54"/>omnis finis est causa finalis. quia non omnis finis est propter quid re 
      <lb ed="#P" n="55"/>spectu eius cuius est finis Sumendo igitur finem pro eo cui aliquae 
      <lb ed="#P" n="56"/>modo conuenit esse propter quid respectu illius cuius est finis. 
      <lb ed="#P" n="57"/>distinguitur primo sic. quoniam quidam est finis generationis et 
      mo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tus. quidam vero finis rei geinte seu quida est finis propter 
      <lb ed="#P" n="59"/>quem agens agit. quidam vero finis propter quem aliquid est de fi 
      <lb ed="#P" n="60"/>ne generationis. dicitur. 3. metha. quod in mathematicis et in 
      in<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mobilibus non est finis neque bonum Tinis generationis quaedru 
      <lb ed="#P" n="62"/>liciter distinguitur. Prima distinctio. aut est effectus acquirem 
      <lb ed="#P" n="63"/>dus seu perfectio acquirenda tamquam terminus totalis vel for 
      <lb ed="#P" n="64"/>malis. vt domus est finis edificationis aut est perfectio 
      <lb ed="#P" n="65"/>conseruanda vt cum quis ambulat vt saitas conseruetur. sic etiam 
      <lb ed="#P" n="66"/>intelligentie mouent vt agendo et perfectiones comincando ce 
      <!--159.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>teris continuetur earum perfectio quae est in communiunctione earum ad 
      pri<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mam intelligentiam per intellectionem et amorem et in imitatione 
      il<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ius quasi seruiendo illi in hoc
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e211">
      ¶ Secunda distinctio finis qui 
      <lb ed="#P" n="70"/>est perfectio acquirenda vel conseruada. aut sic est finis 
      mo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tus vt illa perfectio acquiratur vel conseruetur mobili. aut alte 
      <lb ed="#P" n="72"/>ri vt motus celi ad coincandas perfectiones inferioribus 
      Ter<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tia distinctio. aut est perfectio acquirenda mobili per vnio 
      <lb ed="#P" n="74"/>nem informationis aut non: sed secundum quandam attingentiam vel 
      <lb ed="#P" n="75"/>aliquem alium modum vnionis vt locus est finis motus loca 
      <lb ed="#P" n="76"/>lis vt scilicet habeatur locus. Sic et obiectum dicitur finis 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lectionis: quia dilectio est quasi motus anime ad rem extra et 
      ten<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dentia in alterum. Est enim quasi motus anime ad rem extra quaeres 
      <lb ed="#P" n="79"/>iliquo modo attingitur et habetur per actum dilectionis et compla 
      <lb ed="#P" n="80"/>centie et delectationis. et sic deus habetur a beatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e237">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#P" n="81"/>distinctio. finis generationis aut est terminus per se primus et 
      <lb ed="#P" n="82"/>immediatus illius motus vt calor calefactionis. aut est 
      ter<lb ed="#P" n="83" break="no"/>minus mediatus: vt ambulatio est propter sanitatem. licet 
      <lb ed="#P" n="84"/>vbi vel locus sit per se terminus immediatior. finis vero rei 
      ge<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nite distinguitur. Quidam enim dicitur finis quo: quidam finis 
      <lb ed="#P" n="86"/>cuius. patet ex. 2. de anima. finis cuius rei genite est illud propi 
      <lb ed="#P" n="87"/>quod et gratia cuius res est et ordinatur per se ad illud sic quod ordi 
      <lb ed="#P" n="88"/>natur ad seruiendum illi vel ad imitandum illud vel ad 
      attin<lb ed="#P" n="89" break="no"/>gendum et participandum illud / vel ad vniendum se illi prout potest 
      <lb ed="#P" n="90"/>et sue nature conuenit et per seruire illi vel imitari illud 
      <lb ed="#P" n="91"/>vel attingere et participare illud perficitur. finis autem quo rei 
      ge<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nite: est illud mediante quo res attingit finem gratia cuius 
      <lb ed="#P" n="93"/>et per quod vnitur illi et participat ipsum vt potest et per quod completur 
      <lb ed="#P" n="94"/>ordo rei genite in finem gratia cuius est sicut habitatio et 
      defen<lb ed="#P" n="95" break="no"/>sio a frigore et calore est finis quo ipsius domus et vsus 
      <lb ed="#P" n="96"/>instrumenti artificialis vel organi nalis est finis quae illius 
      <lb ed="#P" n="97"/>et vniuersaliter propria operatio rei est finis quo illius. quia 
      <lb ed="#P" n="98"/>est illud medium per quod et est copula mediante qua res vnitur 
      <lb ed="#P" n="99"/>sini et attingit suum finem secundum quod naturae illius rei conuenit per 
      <lb ed="#P" n="100"/>suam etiam operationem assimilatur fini vltimo: et imitatur 
      <lb ed="#P" n="101"/>pslm. vt patet. 2 de anima. et. 2. de ce. et mum. Ominis res cui est 
      <lb ed="#P" n="102"/>operatio fit propter operationem illam Sinis autem rei geinte qui 
      <lb ed="#P" n="103"/>dicitur gratia cuius distinguitur tripliciter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e289">
      ¶ Prima distinctio 
      <lb ed="#P" n="104"/>quidam est finis gratia cuius alterum est ex natura sua. aut 
      <lb ed="#P" n="105"/>natum est esse per se propter illud et ordinari ad illud. quidam vel 
      <lb ed="#P" n="106"/>ro tantum ex voluntaria institutione alicuius agentis a 
      propo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sito.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e301">
      ¶ Secunda distinctio. aut est sic finis gratia cuius est 
      al<lb ed="#P" n="108" break="no"/>terum quod illud alterum ordinatur ad aliquam perfectionem acqu 
      <lb ed="#P" n="109"/>rendam vel conseruandam illi fini siue perfectionem 
      <lb ed="#P" n="110"/>essentialem et primariam siue accidentalem et secundariam 
      <lb ed="#P" n="111"/>Et propter illius finis aliqualem imperfectionem et 
      <lb ed="#P" n="112"/>indigentiam subleuandam et vniuersaliter ad aliquan 
      <lb ed="#P" n="113"/>vtilitatem et ad aliquod bonum illius finis. et sic nos 
      su<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mus finis artificiabilium et multorum ex terra 
      nascen<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tium que sunt propter vitam hominis conseruandam 
      <lb ed="#P" n="116"/>et perficiendam. vt habetur ex. 2. phisi. et ex. 2. de anima 
      <lb ed="#P" n="117"/>Sic etiam materia et forma sunt propter compositum 
      <lb ed="#P" n="118"/>Sed alius est finis rei genite propter quem illa res 
      <lb ed="#P" n="119"/>genita est non quidem propter aliquam perfectionem. 
      <lb ed="#P" n="120"/>illi fini acquirendam vel conseruandam. aut propter 
      il<lb ed="#P" n="121" break="no"/>lius finis aliquam imperfectionem vel indigentiam 
      <lb ed="#P" n="122"/>subleuandam. sed magis propter illius finis perfectionem 
      <lb ed="#P" n="123"/>comincandam et participandam vel ab altero imitandam 
      <lb ed="#P" n="124"/>vel manifestandam. et res genita sic ad illum finem 
      <lb ed="#P" n="125"/>ordinatur quod vltimate perficiatur in attingendo / et 
      <lb ed="#P" n="126"/>consequedo illum finem / vel imitando et 
      assimilan<lb ed="#P" n="127" break="no"/>do. et sic deus est finis omnium. vt patet ex. 2. de anima. 
      <lb ed="#P" n="128"/>et. 12. me. Et hoc modo ens ad finem fuit fini non vt 
      adiu<lb ed="#P" n="129" break="no"/>uetur finis. sed potius ess ad finem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e351">
      ¶ Tertia distinctio quidam 
      <lb ed="#P" n="130"/>est finis rei genite ad quem restotaliter vel principaliter 
      ordina<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tur sic quod nisi ille finis foret res illa n esset vel frustra 
      <lb ed="#P" n="132"/>esset vt cyrotheca ordinatur ad manum et sotular ad pedem 
      <!--160.xml-->
      <pb ed="#P" n="75-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Alio modo. non sit totaliter neque sic principaliter. immo 
      <lb ed="#P" n="2"/>quamuis ille finis non foret. nihilominus illa res non 
      fru<lb ed="#P" n="3" break="no"/>stra esset hoc modo luminaria celi et aliqua animalia 
      <lb ed="#P" n="4"/>sunt propter hominem. licet non omnino frustra essent si 
      <lb ed="#P" n="5"/>homo non esset. Sic etiam sensus nostri ordinantur ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>sustentationem et conseruationem vite humane. qui tamen 
      <lb ed="#P" n="7"/>propter seipsos diliguntur id e metha. Nec essent in 
      ho<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mine frustra quamuis homo esset incorruptibilis. sic etiam 
      <lb ed="#P" n="9"/>natura specifica superior est finis imperfectioris. quia 
      <lb ed="#P" n="10"/>inferior ordinatur ad superiorem vt eam imitetur et et 
      <lb ed="#P" n="11"/>assimiletur. Quanto enim fit illi propinquior et similior 
      <lb ed="#P" n="12"/>tanto est in sua specie perfectior. et sue vltime 
      per<lb ed="#P" n="13" break="no"/>fectioni formali propinquior et consequenter enti primo 
      <lb ed="#P" n="14"/>et perfectissimo. quia natura specifica superior est 
      men<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sura inferioris secundum mensuram perfectionis ex. 10. 
      <lb ed="#P" n="16"/>metha. Hoc igitur modo omnes species vniuersi sunt 
      <lb ed="#P" n="17"/>ordinate. secundum Arist. 12. metha. Entia enim non solum 
      <lb ed="#P" n="18"/>ad aliquod vnum: sed etiam inuicem sunt ordinata. 
      <lb ed="#P" n="19"/>dicunt aliqui / quod ratio cause 
      fi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>Quo ad secundum i nalis est mouere efficiens ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>agendum vt sicut efficientis vel agentis secundum quod huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="22"/>est mouere passum vel producere effectum. ita ipsius 
      <lb ed="#P" n="23"/>finis. sic mouere efficies ad efficiendum. quia propter 
      fi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nem agens agit. sed iste modus mouendi est alterius 
      ra<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tionis a modo mouendi effectiue. Mouere enim proprie 
      <lb ed="#P" n="26"/>est cause efficientis. quia diffinitur quod est principium vnde 
      <lb ed="#P" n="27"/>motus. Sed mouere attribuitur fini per modum 
      incli<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nantis et attrahentis et allicientis vt amatum et appeti 
      <lb ed="#P" n="29"/>bile mouet non motum. 3 de anima. et hoc est mouere me 
      <lb ed="#P" n="30"/>thaforice. vnde primo de generatione. Gratia cuius id est 
      <lb ed="#P" n="31"/>causa finalis non est factiua nisi secundum methaforam. 
      <lb ed="#P" n="32"/>probatur hec opinio. quia finis habet per se 
      causalita<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tem respectu illius respectu cuius dicit per se propter 
      <lb ed="#P" n="34"/>quid. quia propter quid et causa. idem. 2o. phisi. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="35"/>est respectu efficientis vt efficiens. quia conuenienter. rep 
      <lb ed="#P" n="36"/>detur ad questionem qua queritur quare .a. agit vel es 
      <lb ed="#P" n="37"/>ficit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e447">
      ¶ Item per commentatorem. 12. metha. comento. 
      <lb ed="#P" n="38"/>36. In nobis differunt illud quod nos mouet in loco 
      <lb ed="#P" n="39"/>secundum quod est agens et quod mouet nos secundum quod est fia 
      <lb ed="#P" n="40"/>nis. Habet enim duplex esse in anima et extra animam. quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>autem est in anima est agens motum. Secundum vero quod est 
      <lb ed="#P" n="42"/>extra animam est mouens secundum finem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e460">
      ¶ Item. 
      commen<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tator. in de substantia orbis. Tinis significat agens 
      <lb ed="#P" n="44"/>significatione necessaria. igitur ratio cause finalis dicit 
      <lb ed="#P" n="45"/>respectum ad agens. non autem nisi tanquam ad illud quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>ipse finis mouet a proposito et circa actiones.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e471">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="47"/>eadem est ratio cause finalis in communi circa actoes 
      <lb ed="#P" n="48"/>a proposito et circa actiones alias. sed in actionibus 
      <lb ed="#P" n="49"/>a proposito ratio cause finalis est mouere efficiens 
      <lb ed="#P" n="50"/>per modum amati et desiderati. quod enim est vltimum 
      <lb ed="#P" n="51"/>in executione est primum in intentione. et hoc est finis 
      <lb ed="#P" n="52"/>igitur proportionabiliter in aliis actionibus. ideo 
      <lb ed="#P" n="53"/>finis erit mouere agens per modum termini intenti 
      <lb ed="#P" n="54"/>ex notioribus enim iudicandum proportionaliter in aliis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e491">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Contra. sequitur quod omne efficiens secundum quod 
      effi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ciens moueretur et haberet causam: et esset 
      causa<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tum et dependens a causalitate finali. consequens est falsum 
      <lb ed="#P" n="58"/>patet de primo efficiente. scilicet deo: et quia homo 
      inter<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dum est causa efficiens et finalis respectu eiusdem 
      <lb ed="#P" n="60"/>actionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e508">
      ¶ Item. nulla per se ratio cause vt causa 
      <lb ed="#P" n="61"/>dicit primo respectum et habitudinem ad efficiens. vt 
      <lb ed="#P" n="62"/>causa efficiens. quia ratio cause vt causa dicit primo 
      <lb ed="#P" n="63"/>respectum ad causatum vt causatum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e517">
      ¶ 
      Confirma<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tur. causa finalis dicitur per se causa respectu eius 
      <lb ed="#P" n="65"/>dem effectus respectu cuius dicitur causa efficiens 
      <lb ed="#P" n="66"/>idem enim est per se effectus vtriusque cause. immo 
      <!--160.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quattuor causarum quando concurrunt eiusdem enim queritur 
      <lb ed="#P" n="68"/>vtraque causa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e535">
      ¶ Item. illud non est conueniens 
      assigna<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tio rationis cause finalis. quod non conuenit cause 
      fi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nali nisi improprie et methaforice.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e542">
      ¶ Item. in agente a 
      <lb ed="#P" n="71"/>proposito non videtur vniuersaliter verum quod esse causam 
      <lb ed="#P" n="72"/>rinalem sit esse illud propter quod amatum vel desidera 
      <lb ed="#P" n="73"/>tum et intentum ab agente agens agit. quia agat 
      volun<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tas .b. effectum propter finem amatum. quero de isto amo 
      <lb ed="#P" n="75"/>re oportet quod habeat agens. igitur habet causam finalem. 
      igi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tur causatus est ex alio amore priore. quia propter finem 
      <lb ed="#P" n="77"/>pramatum. et queritur de illo amore in infinitum. potest 
      igi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tur dici quod ratio cause finalis est esse propter quid 
      ali<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quid seu gratia cuius aliquid seu ad quod aliquid 
      or<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dinatur vel natum est ordinari. ita quod si sit causa 
      fina<lb ed="#P" n="81" break="no"/>lis ipsius fieri. tunc est propter quid aliquid fit. si autem 
      <lb ed="#P" n="82"/>rei facte sic est propter quid res facta est. Sic enim assi 
      <lb ed="#P" n="83"/>gnat Arist. 2. phifi. dicens. Alio modo / dicitur causa 
      <lb ed="#P" n="84"/>vt finis. hoc autem propter quid est Et. 5. metha. amplius 
      <lb ed="#P" n="85"/>causa dicitur vt finis. hoc autem est cuius causa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e577">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>firmatur. illud videtur ratio cause finalis. quod queritur 
      <lb ed="#P" n="87"/>in quaerendo causam finalem: quaerendo autem causam finalem quaerimus propter 
      <lb ed="#P" n="88"/>quid et gratia cuius hoc est vel fit. et ad quid ordinatur. Et re 
      <lb ed="#P" n="89"/>spondentes propter quid hoc est reddimus causam 
      fi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nalem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e590">
      ¶ Ad primum. in oppositum negatur minor. ad 
      <lb ed="#P" n="91"/>probationem. cum dicimus propter quid hoc efficiens 
      effi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cit. vel quod hoc agens agit .b. propter. c non est 
      accipien<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dum quod .c. sit per se causa agentis: sed quod est per se 
      cau<lb ed="#P" n="94" break="no"/>sa ipsius. b ita quod non notatur causalitas finalis 
      respe<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ctu cause efficientis. sed notatur causalitas cause 
      <lb ed="#P" n="96"/>efficientis et cause finalis respectu eiusdem. Ad aliud 
      <lb ed="#P" n="97"/>non probat illud esse per se et conuenientem rationem cau 
      <lb ed="#P" n="98"/>salitatis finalis. sed quod finali cause attribuitur sic 
      mo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uere methaforice. Ad aliud intendit solum quod causa 
      <lb ed="#P" n="100"/>litas finalis infert causalitatem effectiuam et econ 
      <lb ed="#P" n="101"/>tra. Causa tamen finalis non est per se causa cause 
      effe<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctiue sed effectus causati ab efficiente sicut causalitas 
      <lb ed="#P" n="103"/>materialis et causalitas formalis se exigunt. et tamen 
      <lb ed="#P" n="104"/>vna non est respectu alterius vt causati. Sed eiusdem 
      <lb ed="#P" n="105"/>scilicet compositi. et alia est ratio huius et illius. quia ratio cause 
      ma<lb ed="#P" n="106" break="no"/>terialis est ex quo inexistente fit vel est aliquid. ratio 
      ve<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ro cause formalis est esse illud per quod aliquid est 
      <lb ed="#P" n="108"/>hoc et tale ens essentialiter. Sed ratio cause 
      effecti<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ne est esse a quo aliquid aliud. Ratio autem cause 
      fina<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lis est esse propter quid aliud. Ad aliud negatur 
      mi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nor. licet interdum illud conueniat cause finali. 
      <lb ed="#P" n="112"/>dicedum quo 
      <lb ed="#P" n="113"/>Quo ad tertium artitulu ens 
      nobi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lissimum quod est deus est causa finalis vltima omnium 
      <lb ed="#P" n="115"/>aliorum entium. probatur. quia ratio causalitatis 
      fi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nalis secundum actum vel potentiam est ratio 
      perfectio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nis simpliciter. alioquin nulla ratio causalitatis 
      e<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rit ratio perfectionis simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e654">
      ¶ Item. sicut 
      po<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tentia ad causalitatem effectiuam sic bonitas ad cau 
      <lb ed="#P" n="120"/>alitatem finalem. igitur sicut deus ratione summe 
      <lb ed="#P" n="121"/>potentie est primum effectiuum. Sic ratione summe 
      bonita<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tis est finis vltimus secundum resolutionem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e665">
      ¶ Item. prouer 
      <lb ed="#P" n="123"/>6. Uniuersa propter semetipsum operatus est dominus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e670">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="124"/>Apoc. primo et vltimo. Ego sum alpha et oo 
      princi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>pium et finis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e677">
      ¶ Item. 2. de anima. Omnia naturalia 
      a<lb ed="#P" n="126" break="no"/>gunt vt participent esse diuino et immortali secundum quod 
      <lb ed="#P" n="127"/>possunt. omnia enim illud appetunt. Et. 12. metha. In vniue 
      <lb ed="#P" n="128"/>so omnia enim illud appetunt et omnia ordinata sunt inuicem 
      <lb ed="#P" n="129"/>et ad aliquod vnum. et in hoc ordine consistit bonum 
      to<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tius vniuersi. Sicut in exercitu dux et princeps est 
      <lb ed="#P" n="131"/>finis propter quem tuendum ordinatur exercitus 
      <lb ed="#P" n="132"/>cum alius vult principari. sicut membra exponunt se 
      <!--161.xml-->
      <pb ed="#P" n="75-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad tuendum caput vel cor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e703">
      ¶ Item. commentato 
      <lb ed="#P" n="2"/>2 met ha. commento. 6. et. 25. et 36. et. 37. 
      <lb ed="#P" n="3"/>primo vt in principio questionis ali 
      <lb ed="#P" n="4"/>Conttra. cuius actionis humane. finis vltimus 
      <lb ed="#P" n="5"/>est creatura. vt cum voluntas fruitur creatura et ex intem 
      <lb ed="#P" n="6"/>tione agit aliquid contra deum. Secundo. finis vltimus non 
      <lb ed="#P" n="7"/>habet causam finalem. sed aliquid aliud a deo est finis vltimus 
      <lb ed="#P" n="8"/>alicuius causati. probatur ex primo ethi. et. 9o. metha. 
      <lb ed="#P" n="9"/>Quedam operationes sunt vltimus finis potentie vt visio 
      <lb ed="#P" n="10"/>est vltimum visus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e725">
      ¶ Tertio. quod est appetibile propter se 
      <lb ed="#P" n="11"/>non propter alterum non habet per se causam finalem. quia 
      <lb ed="#P" n="12"/>ordinatum ad aliquid propter quod est gratia cuius est 
      ap<lb ed="#P" n="13" break="no"/>petibile propter illud. sed aliquid aliud a deo est 
      hu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>iusmodi. patet de bono honesto. primo ethicorum. et de sci 
      <lb ed="#P" n="15"/>re speculatiuo quod est propter se non gratia 
      alte<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rius. primo metha.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e742">
      ¶ Quarto. causalitas finalis non 
      <lb ed="#P" n="17"/>est perfectio simpliciter. probo. quia omnis perfectio 
      <lb ed="#P" n="18"/>simpliciter est esse vel praesupponit esse. cum esse sit prima rat 
      <lb ed="#P" n="19"/>tio per fectionis simpliciter. Sed causalitas finalis non 
      <lb ed="#P" n="20"/>supponit esse eius cui conuenit sed accidit illi existere in 
      <lb ed="#P" n="21"/>re sufficit quod sit in intentione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e755">
      ¶ Quinto. causa finalis 
      <lb ed="#P" n="22"/>vltima creationis mundi est propria vtilitas creature et 
      <lb ed="#P" n="23"/>proprium bonum et perfectio creature. igitur non deus. antecedens pro 
      <lb ed="#P" n="24"/>patur. illud quod vltimate finaliter est non vt bonitas vel 
      <lb ed="#P" n="25"/>perfectio divina sit: sed vt coincetur creature et participetur a 
      <lb ed="#P" n="26"/>creatura est vltimate finaliter propter bonum et vtilitatem 
      <lb ed="#P" n="27"/>creature. quia hoc est bonum et vtile creature et non est ipse 
      <lb ed="#P" n="28"/>deus. quia sic participare est nouum et est formaliter 
      per<lb ed="#P" n="29" break="no"/>fectio creature.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e775">
      ¶ Sexto. deus est primum effectiuum 
      <lb ed="#P" n="30"/>mnium vt in sequentibus probabitur. igitur non est vltimus 
      <lb ed="#P" n="31"/>finis omnis probatio consequentie multipliciter. primo ex. 2. phi. videtur 
      <lb ed="#P" n="32"/>haberi quod quamuis efficiens coincidat aliquando in idem 
      spe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cie cum fine. non tamen in idem numero sicut forma et 
      fi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nis in idem numero coincidunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e788">
      ¶ Secundo. causalitates  
      <lb ed="#P" n="35"/>intrinsece. scilicet materialis et formalis non coincidunt in 
      <lb ed="#P" n="36"/>idem igitur nec extrinsece. scilicet efficiens et finis. consequentia probatur 
      <lb ed="#P" n="37"/>quia non minorem vnionem et connexionem exigunt intrinsece 
      <lb ed="#P" n="38"/>quam extrinsece.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e799">
      ¶ Tertio. nihil est causa sui. igitur nihil 
      <lb ed="#P" n="39"/>agit propter se. igitur primum efficiens non est vltimus 
      <lb ed="#P" n="40"/>finis omnium. prima consequentia probatur. quia ly propter dicit causam 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e806">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Confirmatur. omnis cause efficientis est altera. 
      <lb ed="#P" n="42"/>causa. sed vltimi finis non est causa. igitur. maior probatur. 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia omne efficiens causat effectiue propter finem. et gratia 
      <lb ed="#P" n="44"/>alicuius finis. vnde sicut causalitas materialis est prop 
      <lb ed="#P" n="45"/>formalem et ad illam ordinatur: sic effectiua ad 
      fina<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e823">
      ¶ Confirmatur. omnis actionis est aliqua causa 
      <lb ed="#P" n="47"/>primum effectiuum in causando effectiue est sua 
      a<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctio. igitur primi efficientis vt est efficiens est aliqua 
      <lb ed="#P" n="49"/>causa: non autem vltimi finis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e832">
      ¶ Quarto. nihil est 
      di<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gnius seipso. sed causalitas finalis est dignior quam 
      effe<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctiua in eadem actione. probo. quia finis est melior et 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>gnior his que sunt ad finem. quia propter quod vnumquod 
      <lb ed="#P" n="53"/>que tale et illud magis. Sed alie cause causant propter 
      <lb ed="#P" n="54"/>causam finalem. efficiens enim causat propter finem et 
      inten<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dit finem. tanquam illud propter quod et gratia cuius. agit. probatur: 
      <lb ed="#P" n="56"/>iterum per Arist. 2. phisi. et 5. metha. cuius est causa 
      po<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tissima: et optimum: et finis: et bonum aliorum vult esse. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e852">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Quinto. sequitur quod causalitas effectiua haberet in deo 
      <lb ed="#P" n="59"/>mperfectionem annexa. probo. comincans bonum et perfectionem 
      <lb ed="#P" n="60"/>alteri propter seipsum non dat liberaliter. quia in sic dando est 
      <lb ed="#P" n="61"/>reciprocatio ad dantem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e863">
      ¶ Confirmatur 1 corinth. 13. 
      Ca<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ritas non quarit qua sua sunt. licet primum efficiens agit ex 
      ca<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ritate et gratia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e870">
      ¶ Sexto. nulla esset actio probo. 
      habi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>to fine propter quem principaliter est actio cessat actio et 
      fru<lb ed="#P" n="65" break="no"/>stra fit vlterior actio. Sed principalis finis primi 
      efficien<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tis semper erit habitus a primo efficiente. semper enim est praesens 
      <!--161.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sibi ipsi. nec propter actionem haberetur iste finis modo perfecti 
      <lb ed="#P" n="68"/>ori. quia deus propter positionem creature non perfectius habet 
      <lb ed="#P" n="69"/>seipsum vel imitatur vel intelligit vel amat seipsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e890">
      ¶ Septimo 
      <lb ed="#P" n="70"/>causalitas primi effectiui et causalitas vltimi finis 
      <lb ed="#P" n="71"/>habent rationes repugnantes et incompossibiles. igitur non 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cidunt in idem. antecedens probatur. quia habent rationem primi et 
      vlti<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mi prioris et posterioris praesuppositi et praesuppponentis de 
      <lb ed="#P" n="74"/>pendentis et independentis. probo. causalitas enim 
      fina<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lis est prior. Tum: quia finis mouet efficiens ad agendum 
      <lb ed="#P" n="76"/>finis autem mouet immobiliter. vnde. 3o. de anima. Appetibile 
      <lb ed="#P" n="77"/>est primum mouens non motum. Tum. quia inter 
      causa<lb ed="#P" n="78" break="no"/>litates simul concurrentes est per se ordo. non enim 
      actua<lb ed="#P" n="79" break="no"/>liter sine ordine concurrunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e915">
      ¶ Confirmatur antecedens. quia causali 
      <lb ed="#P" n="80"/>tas finalis est mere naturalis. Prima ratio contigentie 
      <lb ed="#P" n="81"/>et libertatis conuenit causalitati effectiue. igitur habent 
      <lb ed="#P" n="82"/>causare modis oppositis. scilicet libere et naturaliter. 
      <lb ed="#P" n="83"/> 
               <lb ed="#P" n="84"/>negatur antecedens. Ad probationem. licet 
      <lb ed="#P" n="85"/>Ad primum creatura sit vltimus finis illius actus 
      <lb ed="#P" n="86"/>quantum est ex parte voluntatis quae in illa sistit. tamen deus est 
      <lb ed="#P" n="87"/>causa finalis tam illius actus quam illius creature quae est obiectum 
      <lb ed="#P" n="88"/>illius. quia voluntas et sapinia diuina refert omnia 
      ordina<lb ed="#P" n="89" break="no"/>te ad seipsum. et omnibus beae vtitur. et etiam omnia mala ordinati 
      <lb ed="#P" n="90"/>ad aliquid melius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e941">
      ¶ Ad confirmationem positam in 
      prin<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cipio questionis. negatur consequentia. quia licet deus sit causa 
      <lb ed="#P" n="92"/>finalis illius actus. tamen voluntas secundum illum actum non re 
      <lb ed="#P" n="93"/>fert creaturam in deum. nec deum constituit finem sui actus. 
      <lb ed="#P" n="94"/>sed quantum est ex se sistit in creatura. et quia talis actus habet 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliquam circunstantiam prohibitam. vel caret aliqua prece 
      <lb ed="#P" n="96"/>pta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e957">
      ¶ Ad secundum negatur minor. Ad probationem non sunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>simpliciter finis vltimus. sed dicuntur finis vltimus per priuatio 
      <lb ed="#P" n="98"/>nem operis et effectus vlterioris et exterioris. per huiusmodi enim 
      <lb ed="#P" n="99"/>operationes / non producitur aliqua res exterior propter 
      <lb ed="#P" n="100"/>quam vt terminum sit illa actio. sicut per edificationem 
      produ<lb ed="#P" n="101" break="no"/>citur domus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e970">
      ¶ Ad tertium negatur minor. Ad probatio 
      <lb ed="#P" n="102"/>nem. bonum honestum creatum non est appetendum pro 
      <lb ed="#P" n="103"/>ter se simpliciter per exclusionem relationis actualis et 
      <lb ed="#P" n="104"/>habitualis ad alterum. scilicet deum. sed non propter alterum 
      <lb ed="#P" n="105"/>bonum creatum. nec propter aliquod opus hominis. nec propter 
      <lb ed="#P" n="106"/>aliud bonum formaliter inexistens homini acquisibile in via 
      <lb ed="#P" n="107"/>sic etiam propter se. quia si iuxta apparentia in luine natura 
      <lb ed="#P" n="108"/>li non esset aliud bonum hominis quam in vita praesenti non esset aliud 
      <lb ed="#P" n="109"/>magis bonum. ad quod hoc esset referibile / adhud 
      <lb ed="#P" n="110"/>noc esset appetibile propter se id est absque relatione ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>bonum alterius generis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e994">
      ¶ Ad quartum. negatur 
      <lb ed="#P" n="112"/>antecedens specialiter de causalitate finali. que est 
      <lb ed="#P" n="113"/>esse illud propter quod principaliter et vltmate a 
      <lb ed="#P" n="114"/>tingendum et participandum vel imitandum aliquid 
      <lb ed="#P" n="115"/>est non accipiendo finem propter quem generandum vel 
      per<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ficiendum aliquid agit. hec enim ratio finis includit 
      poten<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tiam et imperfectionem. et de tali procedit probatio antis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1010">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Ad quintum. proceditur de fine quo qui est formalis 
      par<lb ed="#P" n="119" break="no"/>fectio creature per quam creatura attingit finem vltiorem 
      <lb ed="#P" n="120"/>gratia cuius est. ideo illa vtilitas non est vltima causalitas fina 
      <lb ed="#P" n="121"/>simpliciter nisi in ordine causae finalis quo potest est dici quod deus 
      <lb ed="#P" n="122"/>est summa vtilitas et summum bonum creature
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1024">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#P" n="123"/>negatur consequentia. ad primam probationem. licet Arist. non dicat 
      ef<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ficiens et finem coincidere sicunt dicit de forma et fine. non tamen 
      <lb ed="#P" n="125"/>hoc negat. Item. loquitur de fine generationis et actionis qui est 
      <lb ed="#P" n="126"/>terminus ad quem et talis numquam coincidit in idem nunecro. cum 
      <lb ed="#P" n="127"/>efficiente. Ad secundam probationem consequentie. negatur consequentia. idem 
      <lb ed="#P" n="128"/>enim non potest informare seipsum. idem autem non potest agere gratia sui. 
      <lb ed="#P" n="129"/>Ad tertiam. negatur consequentia. cum enim dicitur .a. agere propter se non 
      <lb ed="#P" n="130"/>notatur causalitas in . a respcum ipsius a vt causibilis. set notatur 
      <lb ed="#P" n="131"/>in .a. quasi duplex causalitas respectu eiusdem cau 
      <lb ed="#P" n="132"/>sati .a. enim agere propter se est .a. esse causam 
      fina<lb ed="#P" n="133" break="no"/>lem illius causati cuius est causa effectiua. ita quod lp 
      <!--162.xml-->
      <pb ed="#P" n="76-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>propter repetet idem pro causa finali respectu cuius 
      no<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tatur esse causa efficiens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1061">
      ¶ Ad primam 
      confirmatio<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nem. patet ex dictis. efficiens enim efficere propter finem 
      <lb ed="#P" n="4"/>non est finem esse causam efficientis. sed est finem esse 
      cau<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sam eius quod efficiens efficit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1070">
      ¶ Ad aliam 
      confi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mationem. Si deus sit actio secundum quam formal 
      <lb ed="#P" n="7"/>ter deus est agens. negatur maior. Sed actionis 
      se<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cundum quam formaliter aliquid agitur est aliqua causa 
      <lb ed="#P" n="9"/>si effectus sit actio secundum quam formaliter effecturs 
      <lb ed="#P" n="10"/>agitur. Si autem actio sit effectus vel in effectu a qua 
      <lb ed="#P" n="11"/>denominatio sumitur secundum quam deus denotatur age 
      <lb ed="#P" n="12"/>re et effectus agi. negatur minor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1088">
      ¶ Ad quartam 
      ne<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gatur minor si intelligitur vniuersar. Ad primam 
      proba<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tionem. patet ex dictis. Ad secundam intelligitur vbi est 
      distin<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctio cause finalis principalis ab efficiente.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1097">
      ¶ Ad quin 
      <lb ed="#P" n="16"/>tam. negatur consequentia. ad probationem. dicendum quod qui alte 
      <lb ed="#P" n="17"/>ri dat propter seipsum principaliter sic reciproce vt aliquod 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>modum affuturum sibi proueniat non dat liberaliter. sed si 
      <lb ed="#P" n="19"/>das mere liberaliter. ille cui das est finis vltimus per 
      pri<lb ed="#P" n="20" break="no"/>uationem finis vlterioris cuius commodum queratur. tamen dans 
      <lb ed="#P" n="21"/>mere liberaliter potest esse finis vltimus sui doni. non quod si 
      <lb ed="#P" n="22"/>finis reciprocus vt det propter commodum sibi affuturum 
      <lb ed="#P" n="23"/>sed vt bonum sibi communicetur et participetur et 
      relu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ceat in aliis. et vt sit et manifestetur esse talis quale 
      <lb ed="#P" n="25"/>conuenit esse bonum perfectum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1121">
      ¶ Ad confirmationem. 
      <lb ed="#P" n="26"/>secus est in nobis / et in deo. quia in nobis non est idem 
      <lb ed="#P" n="27"/>bonum proprium et bonum commune. homo etiam est finis sub 
      <lb ed="#P" n="28"/>fine. et finis ad finem. et finis regulabilis per alterum. 
      <lb ed="#P" n="29"/>non autem deus. ideo quod facimus ex caritate non re 
      <lb ed="#P" n="30"/>ferimus ad nos. nec in caritate querimus proprium. deus 
      <lb ed="#P" n="31"/>autem quia est bonum commune et finis vltimus et generali 
      <lb ed="#P" n="32"/>et regula aliorum. ideo agit mere gratis et caritatiue 
      <lb ed="#P" n="33"/>et tamen propter se.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1142">
      ¶ Ad sextam. negatur consequentia. ad 
      pro<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bationem. habito fine propter quem vt terminum 
      gene<lb ed="#P" n="35" break="no"/>randum praecise erat actio / cessat actio nisi ille termini 
      <lb ed="#P" n="36"/>sit continue in causari a sua causa productiua. sed habito 
      <lb ed="#P" n="37"/>fine sub illa ratione et conditione sub qua dicitur causa non 
      <lb ed="#P" n="38"/>cessat actio. immo dum finis causat in suo ordine. tunc 
      <lb ed="#P" n="39"/>est causatio effectiua. Si etiam actio sit ad finem 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tinue et perseueranter attingendum et participandum 
      ha<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bito fine non cessat actio ex quo finis non haberetur. 
      <lb ed="#P" n="42"/>sed desineret haberi si cessaret actio. Sic autem est 
      <lb ed="#P" n="43"/>in proposito.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1166">
      ¶ Ad septimam. negatur antecedens. ad probationem 
      <lb ed="#P" n="44"/>negatur assumptum. si intelligitur vniuersaliter nec es 
      <lb ed="#P" n="45"/>verum quod efficiens moueatur a fine. licet in agente a propos 
      <lb ed="#P" n="46"/>sito. interdum notitia et amor finis moueat animam ad 
      agen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dum aliquid. ideo transsumptiue dicitur in aliis finis moue 
      <lb ed="#P" n="48"/>re efficiens. nec oportet vniuersaliter ordinem per se esse ini 
      <lb ed="#P" n="49"/>causalitatem effectiuam et finalem. quia interdum idem est 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1182">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Ad confirmationem. negatur quod causalitas finalis 
      <lb ed="#P" n="51"/>diuina sit mere naturalis. deus enim non causat 
      fina<lb ed="#P" n="52" break="no"/>liter de necessitate nature. quia causaret necessario et 
      <lb ed="#P" n="53"/>fectiue tamen secundum quid et ex suppositione et quasi ex 
      necessi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tate consequentie causat finaliter naturaliter. quia posita 
      cre<lb ed="#P" n="55" break="no"/>atura deus ex sua natura habet quod sit eius causa 
      fi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nalis. ita etiam et quod sit eius causa efficiens. tamen cau 
      <lb ed="#P" n="57"/>salitates alie dicuntur naturales. et effectiua dicitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>libera. quia vbi causalitas finalis separatur ab 
      effecti<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ua non habet liber tatem. sed econtra. vbi effectiua 
      <lb ed="#P" n="60"/>separaretur a finali. Si enim essent due substantie 
      ra<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tionales et libere quarum vna. scilicet .a. haberet 
      causali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tatem effectiuam non finalem. et alia .b. haberet causa 
      <lb ed="#P" n="63"/>litatem finalem non effectiuam .a. in causando 
      effecti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ue causaret libere. non autem .b. in causando finalite 
      <lb ed="#P" n="65"/>voluntas etiantua licet sit causa libera eius. cuius est 
      <lb ed="#P" n="66"/>causa effectiua. tamen non causat finaliter libere illud 
      <!--162.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quod fit propter illam. et gratia illius non ab illa. 
    </p>
            <!-- article 4 -->
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1230">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Quantum ad quartum articulum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1235">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ An causalitas fina 
      <lb ed="#P" n="70"/>Primum dubium. lis sit vera causali 
      <lb ed="#P" n="71"/>tas realis. Quod sic. 2. phisi. et. 5. metha. ponitur vna 
      <lb ed="#P" n="72"/>de quattuor causis per se: Et probatur ibidem esse 
      cau<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sa quia terminat questionem propter quid. immo dicitur esse 
      <lb ed="#P" n="74"/>potissima causarum
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1252">
      ¶ Contra. quod non est vere res 
      <lb ed="#P" n="75"/>aliqua non est vere et simpliciter causa realis sed 
      contin<lb ed="#P" n="76" break="no"/>git aliquid esse vel fieri propter finem qui non sit vere res 
      <lb ed="#P" n="77"/>aliqua. igitur. secunda pars antecedentis patet. tum / de fine 
      genera<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tionis. Sanitas enim non est propter quam fit 
      deambu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>latio vel medicine preparatio et domus nondum est dum 
      <lb ed="#P" n="80"/>edificatio est. Tum: de fine quo rei genite. quia res 
      ge<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nita est dum eius propriaoperatio non est. Tum / de fine 
      <lb ed="#P" n="82"/>cuius. quia domus fit propter filium qui nondum est 
      na<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tus. et instrumentum fit propter archam que nondum est 
      <lb ed="#P" n="84"/>et semen est propter arborem et fructum que nondum 
      <lb ed="#P" n="85"/>sunt. immo contingit illud ad quod effectus 
      ordina<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tur esse impossib ile. voluntas enim potest velle et agere 
      <lb ed="#P" n="87"/>propter falsum et impossibile finem sibi prestitutum. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Sed prima pars antecedentis probatur multipliciter. 
      Pri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mo. per locum a toto in modo. quod enim non vere  
      <lb ed="#P" n="90"/>et realiter est non est vere realis causa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1289">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="91"/>quia causa et causatum sunt correlatiua que posita se 
      po<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nunt et perempta se perimunt. Et. 2o. phisi. Causa 
      <lb ed="#P" n="93"/>in actu et effectus simul sunt et non sunt. impossibile 
      <lb ed="#P" n="94"/>enim est quod aliquid vere et realiter causetur. et quod nihil 
      <lb ed="#P" n="95"/>sit ipsum causans.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1302">
      ¶ Tertio. impossibile est quod .a. nichil 
      <lb ed="#P" n="96"/>sit et quod sit vere et realiter effectus cuiusdam entis. igitur 
      <lb ed="#P" n="97"/>magis impossibile est quod .a. nihil sit et quod sit vere et 
      reali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ter causa cuiusdam entis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1311">
      ¶ Quarto. respectu omnis 
      <lb ed="#P" n="99"/>per se causa est per se dependentia in causato. sed ad 
      <lb ed="#P" n="100"/>a non ente nulla est per se dependentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1318">
      ¶ Quinto. 
      <lb ed="#P" n="101"/>causare finaliter: est conditio perfectionis 
      simplici<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ter. quia attribuitur deo. igitur supponit esse. quia esse est 
      pri<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ma ratio perfectionis simpliciter
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1327">
      ¶ Sexto. causa est ad cui 
      <lb ed="#P" n="104"/>esse sequitur aliud igitur oportet esse cause precedere. si di 
      <lb ed="#P" n="105"/>citur licet non sit in actu in se formaliter. est tamen in 
      <lb ed="#P" n="106"/>intentione agentis et hoc sufficit ad hoc quod sit causa propter 
      <lb ed="#P" n="107"/>quam agens agit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1339">
      ¶ Contra. primo quod simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="108"/>absolute nihil est non est vere et simpliciter causa realis 
      <lb ed="#P" n="109"/>sed quod est tantum in intentione simpliciter et ab 
      <lb ed="#P" n="110"/>solute nihil est. quia esse tantum in intentione est esse 
      se<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cundum quid et conuenit ei quod est creandum 
      igi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tur. maior probatur. per media predicta. et ita stant 
      <lb ed="#P" n="113"/>rationes priores.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1355">
      ¶ Confirmatur. quod non habet esse 
      <lb ed="#P" n="114"/>magis quam figmenta et impossibilia non per se et vere cau 
      <lb ed="#P" n="115"/>sat. sed quod est tantum in intentione ex eo quod est in 
      <lb ed="#P" n="116"/>intentione non est magis ens quam figmenta et impossi 
      <lb ed="#P" n="117"/>dilia. quia impossibili non repugnat habere esse in intentio 
      <lb ed="#P" n="118"/>ne sicut de fine intento ab infideli.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1368">
      ¶ Secundo. contra 
      <lb ed="#P" n="119"/>responsionem sequitur quod causalitas finalis non sit 
      alte<lb ed="#P" n="120" break="no"/>rius rationis a causalitate effectiua probo. quia finis 
      <lb ed="#P" n="121"/>vt in intentione agentis non habet aliquam causalitatem 
      <lb ed="#P" n="122"/>aliam a causalitate effectiua sicut nec aliud esse habet 
      <lb ed="#P" n="123"/>quam esse agentis intendentis. patet specialiter in actiuo naturali in 
      <lb ed="#P" n="124"/>quo intentio finis non est aliquid additum actiuo. patet et 
      <lb ed="#P" n="125"/>per commentatorem. 12. metha. commento. 36. Balneum 
      <lb ed="#P" n="126"/>duplicem habet formam in anima et extra animam 
      <lb ed="#P" n="127"/>forma autem balnei secundum quod est in anima est agens 
      desi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>derium et motum. secundum vero quod est extra animam est finis 
      <lb ed="#P" n="129"/>motus non ages.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1394">
      ¶ Tertio. sequitur quod causalitas 
      effe<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ctiua erit prior et dignior et principalior quam finalis. consequens 
      <lb ed="#P" n="131"/>est contra philosophum. 2. phi. consequentia probatur. quia quod non habet esse 
      <lb ed="#P" n="132"/>nec causare nisi vt in alio praesupponit illud et est posterior 
      <!--163.xml-->
      <pb ed="#P" n="76-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>illo et causat virtute illius in quo sic continetur eius causalitas. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1412">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Quarto contra responsionem. finis non est causa sub illo 
      <lb ed="#P" n="3"/>esse seu secundum illud esse quod non desiderat haberi et 
      <lb ed="#P" n="4"/>acquiri. nec conuenienter respondetur ad questionem 
      fa<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ctam propter quid nec ad ipsum ordinatur effectus. sed 
      <lb ed="#P" n="6"/>finis non appetitur haberi et acquiri in intentione sed 
      <lb ed="#P" n="7"/>haberi realiter in actu: nec conuenienter respondetur quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>ideo talis actio est vt habeatur finis in intentione: nec 
      <lb ed="#P" n="9"/>ad hoc ordinatur. patet per commentatorem vbi supra. igitur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1432">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Confirmatur. finis sub illo esse. et secundum illud esse est 
      <lb ed="#P" n="11"/>causa finalis secundum quod habet rationem vltimi et optimi. 
      <lb ed="#P" n="12"/>ex. 2. phisi. Sed hoc est secundum esse reale et actuale in se 
      <lb ed="#P" n="13"/>formaliter non vt habet tantum esse in intentione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1444">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#P" n="14"/>finis non est per se causa finalis sub illo esse secundum quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>habetur a principio actionis. immo ante actionem. 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>batur. quia a principio cessaret actio. habito enim fine 
      se<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cundum illud esse propter quod nata est esse actio frustra 
      am<lb ed="#P" n="18" break="no"/>plius agitur noua actione. Sed esse in intentione est 
      <lb ed="#P" n="19"/>esse secundum quod finis habetur a principio actionis vel ante 
      <lb ed="#P" n="20"/>actionem. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1462">
      ¶ Sexto. nihil sub esse 
      ignobilio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ri et imperfectiori est per se causa finalis alicuius sub esse 
      <lb ed="#P" n="22"/>ierfectiori et digniori. quod enim est propter alterum et 
      <lb ed="#P" n="23"/>gratia alterius vt cause finalis est secundum quod huiusmodi 
      imperfe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ctius et inferius illo. Sed rem esse in actu reali intrinse 
      <lb ed="#P" n="25"/>co est ipsam esse modo perfectiori quam esse tantum in intem 
      <lb ed="#P" n="26"/>tione agentis. quia hoc est esse secundum quid. et conuenit et 
      <lb ed="#P" n="27"/>impossibilibus. immo in hoc esse conueniunt finis 
      perfe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ctior et finis imperfectior. igitur res vt habet esse in intentio 
      <lb ed="#P" n="29"/>ne non est causa finalis propter quam aliqua res 
      actua<lb ed="#P" n="30" break="no"/>liter est. Ex isto potest argui quod finis generationis et 
      mo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ius scilicet terminus ad quem totalis vel formalis non sit causa 
      <lb ed="#P" n="32"/>finalis propter quam causaliter sit actio vel quare agens 
      <lb ed="#P" n="33"/>agit. quia aut esset causa antequam agens agat aut postquam 
      <lb ed="#P" n="34"/>egit / aut dum egit et mouet. Non primum nec secundum. quia 
      <lb ed="#P" n="35"/>causalitas finalis esset sine causalitate effectiua / et 
      <lb ed="#P" n="36"/>econtra. et ita non requiritur ad actionem. Si tertium / 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tra. quia idem non est causa sui et specialiter idem secundum 
      <lb ed="#P" n="38"/>esse ignobilius non est causa sui vt sub esse perfectiori 
      <lb ed="#P" n="39"/>Nobilius enim non per se ordinatur ad ignobilius. Sed 
      <lb ed="#P" n="40"/>res vt in actu completo habet esse perfectius quam vt in fieri et 
      <lb ed="#P" n="41"/>in actu permixto potentie. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1510">
      ¶ Secundo principaliter 
      <lb ed="#P" n="42"/>arguitur sic. Ominis vera et per se causa: est naturaliter 
      <lb ed="#P" n="43"/>prior causato. sed finis non est huiusmodi: quia non habet 
      ra<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tionem prioris sed posterioris et vltimi: respectu eius 
      <lb ed="#P" n="45"/>cuius est finis Patet ex quid nomins. hoc enim sonat nomen 
      <lb ed="#P" n="46"/>finis. probatur iterum. quia. 5o. methaphi. prius natura dicitur 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod potest esse sine alio: non econtra. Sed. 2 posteriorum 
      <lb ed="#P" n="48"/>dicitur. Si finis est ea quae sunt ad finem sunt: non econtra. 
      <lb ed="#P" n="49"/>gitur. Tertio. illud non est per se causa a quo non 
      de<lb ed="#P" n="50" break="no"/>pendet per se effectus: sed a fine gratia cuius est effectus 
      <lb ed="#P" n="51"/>non dependet per se effectus. igitur. maior patet. quia 
      effe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ctus sufficienter dependet ex suis per se causis. aliter 
      <lb ed="#P" n="53"/>idlibet posset dici causa cuiusibet. minor primo probatur. quia vt 
      <lb ed="#P" n="54"/>probatum est contingit talem finem non esse: dum effectus fit 
      <lb ed="#P" n="55"/>vel est. Sed ens non dependet a non ente: nec entis 
      <lb ed="#P" n="56"/>terminat dependentiam: illud quod nichil est. 
      Secun<lb ed="#P" n="57" break="no"/>do. quia effectus non minus ponitur in esse quando frustratur et 
      <lb ed="#P" n="58"/>priuatur suo fine: quam si assequatur finem. igitur eius esse non 
      <lb ed="#P" n="59"/>dependet a fine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1552">
      ¶ Confirmatur. quia non minus habet et 
      ca<lb ed="#P" n="60" break="no"/>pit esse: si agens nullum finem intendat: quam si idem agens 
      <lb ed="#P" n="61"/>intenderet finem respectu eiusdem vel consimilis effectus 
      <lb ed="#P" n="62"/>vt fricatio barbe et eleuatio festuce potest fieri sine de 
      <lb ed="#P" n="63"/>liberatione et sine fine intento: et effectus casualis et 
      <lb ed="#P" n="64"/>fortuitus: non minus sequitur ex suis causis quam alii. 
      Ter<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tio. ab illo magis dependet effectus: quod magis 
      requiri<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tur ad eius positione. et per consequens habet magis poni cau 
      <!--163.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sa illius effectus. Sed locus et tempus magis requiruntur 
      <lb ed="#P" n="68"/>ad positionem effectus: quam finis gratia cuius et ad quem 
      <lb ed="#P" n="69"/>ordinatur effectus. quia sine existentia et presentia illorum 
      <lb ed="#P" n="70"/>non potest poni. igitur. Quarto. nullus effectus 
      depen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>det per se ab illo quod respicit contingenter et per accidens. 
      <lb ed="#P" n="72"/>et ad quod vel eius oppositum se habet indifferenter 
      ef<lb ed="#P" n="73" break="no"/>fectus. Sic est de eo gratia cuius fit et est effectus. 
      Pro<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bo. quia idem effectus qui ordinatur ad hunc finem: poterat 
      <lb ed="#P" n="75"/>e sse a voluntate ad alium finem oppositum vel dispara 
      <lb ed="#P" n="76"/>tum: vel propter nullum finem alterum: sed tantum propter se 
      <lb ed="#P" n="77"/>gitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1598">
      ¶ Quarto principaliter. si finis est simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="78"/>per se causa: maxime esset causa illius respectu 
      cu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ius dicit propter quid et quod est gratia ipsius. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="80"/>non probo. quia finis dicit propter quid / respectu 
      <lb ed="#P" n="81"/>efficientis vt efficiens est et efficiens est efficiensgraa 
      <lb ed="#P" n="82"/>finis. Et si queritur propter quid agens agit. 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>uenienter respondetur propter talem finem. et gratia talis 
      fi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nis. sed finis non est per se causa efficientis vt efficiens. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Primo. quia causa non est per se causa cause vt cause. sed 
      <lb ed="#P" n="86"/>est respectu causati. causa enim et causatum sunt corre 
      <lb ed="#P" n="87"/>atiua vt pter respectu filii vt filii. et quia causa vt caue 
      <lb ed="#P" n="88"/>sa est terminans dependentiam et est respectu dependentis 
      <lb ed="#P" n="89"/>igitur. Secundo. quia idem esset causa suiipsius. quia idem potest esse 
      <lb ed="#P" n="90"/>agens et esse finis. gratia cuius agit vt de deo qui agit 
      <lb ed="#P" n="91"/>propter seipsum. Tertio. hoc esset. quia ly propter dicit cau 
      <lb ed="#P" n="92"/>salitatem. sed hoc non valet. quia deus diligit se propter seipsum 
      <lb ed="#P" n="93"/>tet fruitur seipso. et tamtum ibi nulla est causalitas. 
      <lb ed="#P" n="94"/>b diceretur primo. quod causali 
      <lb ed="#P" n="95"/>Ad istud dubiu tas finalis non conuenit 
      pro<lb ed="#P" n="96" break="no"/>prie et per se fini et termino generationis. tum quia nondum est dum 
      <lb ed="#P" n="97"/>actio est vt supra. Tum / quia terminus motus magis est 
      <lb ed="#P" n="98"/>effectus cause finalis quam causa finalis. idem enim est 
      ef<lb ed="#P" n="99" break="no"/>fectus cause efficientis et cause finalis. quia ad eundem 
      ef<lb ed="#P" n="100" break="no"/>fectum vtraque causalitas requiritur. Tum / quia ille terminus 
      <lb ed="#P" n="101"/>ad quem / aut esset causa finalis ipsius actionis. et hoc non 
      <lb ed="#P" n="102"/>quia idem esset causa suiipsius. etiam secundum esse imperfectius esset 
      <lb ed="#P" n="103"/>causa sui secundum esse perfectius / aut causa agetis. et hoc non 
      <lb ed="#P" n="104"/>quia est effectus eius. cum igitur dicitur agens agere propter .b. 
      ter<lb ed="#P" n="105" break="no"/>minum vt propter finem non accipitur finis proprie pro causa 
      fi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nali: sed pro terinno et effectu vltimo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1663">
      ¶ Secundo. diceretur 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod finis quo rei genite 1 operatio propria rei non est per se 
      <lb ed="#P" n="108"/>et proprie causa finalis illius rei. Tum / quia res permanet in 
      <lb ed="#P" n="109"/>esse facto. siue illa operatio sit siue no. Tum quia res 
      geni<lb ed="#P" n="110" break="no"/>la magis videtur esse causa finalis illius operationis quam econ 
      <lb ed="#P" n="111"/>tra. quia operatio videtur magis esse propter rem quam econtra. quia 
      <lb ed="#P" n="112"/>est vt res perficiatur et finem suum attingat et ei vniatur. Tum 
      <lb ed="#P" n="113"/>quia operatio est ignobilior et inferior cum sit entitas acci 
      <lb ed="#P" n="114"/>dentalis. et res genita sit substantia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1684">
      ¶ Tertio. diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>causalitas finalis per se et proprie et principaliter conuenit n 
      <lb ed="#P" n="116"/>ni rei genite gratia cuius perficiedi vel attingendi et assequen 
      <lb ed="#P" n="117"/>li vel imitandi res est totaliter et principaliter. et hic finis est 
      <lb ed="#P" n="118"/>actu prius naturaliter quam effectus fiat. et sic deus est causa 
      <lb ed="#P" n="119"/>finalis in omni actione. et etiam ipsum agens. nam omnia naturalia 
      <lb ed="#P" n="120"/>igunt vt participent esse diuinum secundum quod possunt specialiter in 
      <lb ed="#P" n="121"/>hac conditione quae est habere esse immortale. deus igitur est causa 
      <lb ed="#P" n="122"/>sinalis huiusmodi actionum. quia est illud propter quod participandum / et 
      <lb ed="#P" n="123"/>imitandum fiunt actiones. agens autem participare dicitur causa 
      fi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nalis eiusdem. quia agit vt in hoc participet esse diuinum. et 
      <lb ed="#P" n="125"/>ipsum imitetur quo ad habere esse immortale secundum quod potest quia et 
      <lb ed="#P" n="126"/>si in se non maneat. manet tamen in suo simili vel in suo opere 
      <lb ed="#P" n="127"/>oparatio igitur non est finis nisi secundum quid et in ordine ad  
      <lb ed="#P" n="128"/>huc finem. quia est medium quo attingitur verus finis. vnde 
      sor<lb ed="#P" n="129" break="no"/>titur denominationem cause finalis ab extremo. et termino 
      <lb ed="#P" n="130"/>ui copulat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1721">
      ¶ Contra hanc responsionem primo quod finis 
      genera<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tionis sit causa finalis patet . 2. phisicorum. Sanitas 
      <lb ed="#P" n="132"/>est causa finalis deambulationis sic ambulatio est causa effectina 
      <!--164.xml-->
      <pb ed="#P" n="77-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sanitatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1737">
      ¶ Confirmatur. quia illud habet rationem causae quo conuenient 
      <lb ed="#P" n="2"/>respondetur ad quaestionem factam propter quid. per hoc enim probat 
      <lb ed="#P" n="3"/>Arist. 2. phis. quod finis sit causa. sed si queritur quare iste 
      <lb ed="#P" n="4"/>ambulat: dicitur vt sanetur. Et per idem arguitur de fine 
      <lb ed="#P" n="5"/>quo rei genite: quia conuenienter respondetur. et dicitur quod domus 
      <lb ed="#P" n="6"/>facta est propter inhabitationem: vel propter talem vsum 
      <lb ed="#P" n="7"/>Item. propter non existentiam istorum non est neganda 
      <lb ed="#P" n="8"/>causalitas finalis. quia etiam finis cuius potest non esse 
      <lb ed="#P" n="9"/>dum res est vel fit. potest enim fieri domus propter filium 
      <lb ed="#P" n="10"/>qui nondum est: et securis propter archam: et semen 
      pro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>pter arborem et fructum. Aliter potest dici quod 
      causalita<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tem finalem esse causalitatem realem potest intelligi dupliciter 
      <lb ed="#P" n="13"/>vno modo quod sit causalitas formaliter intrinsece 
      <lb ed="#P" n="14"/>habens actualem realitatem: et quod sit formaliter aliqua 
      <lb ed="#P" n="15"/>res vera. et sic causalitas finalis aliquando est realis: ali 
      <lb ed="#P" n="16"/>quando non. Alio modo. quia non tantum ficte vel 
      methafori<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ce nec tantum in existimatione et per opus intellectus non 
      <lb ed="#P" n="18"/>tantum secundum quid: sed veraciter et simpliciter et realiter hoc 
      <lb ed="#P" n="19"/>est causa finalis. et sic conceditur quod causalitas finalis 
      <lb ed="#P" n="20"/>est causalitas realis. quia veraciter et realiter et simpliciter. ita 
      <lb ed="#P" n="21"/>est quod a fit: et est propter talem finem. et ordinatur vel natum 
      <lb ed="#P" n="22"/>est ordinari ex sua natura ad illum. siue ille finis sit 
      sim<lb ed="#P" n="23" break="no"/>pliciter / siue non. Sic etiam dicitur quod mors et destructio 
      hu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ius rei est realis: et quod potentia qua .a. potest esse / est 
      po<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tentia realis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1792">
      ¶ Ad primum. in oppositum conceditur 
      ma<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ior de causa a quae res fit: et de causa ex quae res fit per quam / et 
      se<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cundum quam formalter effectus est tale ens essentia 
      <lb ed="#P" n="28"/>liter tamen quod non est actu potest esse causa propter 
      <lb ed="#P" n="29"/>quam et gratia cuius aliquid realiter fit vel est. Si enim 
      <lb ed="#P" n="30"/>forma posset informare: stante quod ipsa non esset tunc 
      <lb ed="#P" n="31"/>ipsa posset vere esse causa: licet non esset. Et consimili 
      <lb ed="#P" n="32"/>ter cum esse causam finalem sit esse propter quod alterum est 
      <lb ed="#P" n="33"/>vel fit: et aliquid posset esse vel fieri propter illud quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>non est: et ad ipsum ordinari. ideo aliquid potest esse 
      <lb ed="#P" n="35"/>causa finalis / licet non existat: tamen nullum causatum secundum 
      <lb ed="#P" n="36"/>causalitatem finalem est actu / quin sibi 
      corresponde<lb ed="#P" n="37" break="no"/>at in actuali existentia aliqua vera causalitas finalis 
      <lb ed="#P" n="38"/>quia tam ipse deus quam agens particulare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1823">
      ¶ Ad primam 
      <lb ed="#P" n="39"/>probationem oppositi dicendum quod quamuis hec propositio 
      <lb ed="#P" n="40"/>a / est causa finalis vt est mere cathegorica: et de 
      re<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cto inferat. igitur a / est quantum foret de virtute sermi 
      <lb ed="#P" n="42"/>nis: et ex sensu quem facit antecedens ex formali significatione. 
      <lb ed="#P" n="43"/>tamen accipiendo illam in sensu in quo fit. et vt est 
      impli<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cite et equiualenter ex obliquis et de futuro: vel 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ditionalis. puta ad a / assequendum vel aliqualiter 
      ha<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bendum b / fit vel est. sic non valet illa consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1843">
      ¶ Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="47"/>probationem. illud dictum / causa et causatum simul sunt et 
      <lb ed="#P" n="48"/>non sunt: aut intelligitur secundum causare et causari actu 
      <lb ed="#P" n="49"/>aliter. vt si a / est non tantum in potentia / sed actualiter 
      cau<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sans b. igitur b / actualiter causatur ab a / et econtra. Et 
      <lb ed="#P" n="51"/>non intelligitur de esse actualis existentie: aut illud 
      in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>telligitur de causa a qua / vel ex qua / vel per quam: non 
      <lb ed="#P" n="53"/>de causa gratia cuius vel intelligitur de causa et can 
      <lb ed="#P" n="54"/>sato in communi et indeterminate. et sic est verum quod si a / cau 
      <lb ed="#P" n="55"/>satur. igitur aliquid actualiter ens est causans: et econtri 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1866">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Ad tertiam negatur consequentia. si enim a / est effectus: igitur 
      ef<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ficitur. igitur est actu aliquid. si autem b / sit causa finalis: 
      <lb ed="#P" n="58"/>sufficit quod ad ipsum assequendum et gratia eius fiat 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel sit aliquid.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1877">
      ¶ Ad quartam dicendum quod sicut causa 
      <lb ed="#P" n="60"/>non dicitur vniuoce de quattuor causis. ita dependere et 
      <lb ed="#P" n="61"/>dependentiam terminare non dicitur vniuo ce de omni causa 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel causato a fine. igitur sic dependet effectus: quia fit 
      <lb ed="#P" n="63"/>propter illum: et ordinatur ad attingendum illum. et non 
      fo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ret ille effectus: nisi ab aliquo agente ordinaretur ad 
      <lb ed="#P" n="65"/>talem vel alium equalem finem: et nisi ab agente intendi 
      <lb ed="#P" n="66"/>retur finis huius. et hoc modo dependentie potest ens a 
      <!--164.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>non ente dependere: non tanquam ab illlo a quo vel ex 
      <lb ed="#P" n="68"/>quo vel per quod sit sed gratia euius assequendi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1903">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tra. b / a nullo dependet nisi ab efficiente et materia 
      <lb ed="#P" n="70"/>et forma. igitur non dependet nisi ab efficiente et materia 
      <lb ed="#P" n="71"/>et forma. consequentia tenet. sicut ista: b / a nullo dependet 
      <lb ed="#P" n="72"/>igitur non dependet. antecedens probatur. quia b / non ab aliquo 
      <lb ed="#P" n="73"/>dependet praeter efficiens et materiam et formam. igitur b / a 
      <lb ed="#P" n="74"/>nullo dependet praeter. etc. Antecedens vltimum probatur. quia si ab 
      al<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quo dependet preter. etc. igitur illud a quo dependet 
      <lb ed="#P" n="76"/>est simpliciter aliquid. quod est falsum. quia simpliciter 
      <lb ed="#P" n="77"/>nichil est. Respondeo. si antecedens intelligitur b / a nullo enm 
      <lb ed="#P" n="78"/>te simpliciter in re dependet. etc. Negatur consequentia. si vero 
      in<lb ed="#P" n="79" break="no"/>telligitur quod b / a nullo intelligibili vel ente actuali vel 
      <lb ed="#P" n="80"/>potentiali dependet. etc. negatur antecedens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1932">
      ¶ Ad probatio 
      <lb ed="#P" n="81"/>nem vtriusque non valet. quia ly dependet vt sumitur in 
      <lb ed="#P" n="82"/>generali et vt extenditur ad causatum respectu cuius 
      <lb ed="#P" n="83"/>cumque cause: habet virtutem ampliandi ly aliquid pro 
      <lb ed="#P" n="84"/>eo quod est simpliciter et actualiter aliquid vel quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>potest esse vel existimatur esse aliquid.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1945">
      ¶ Ad quintam 
      pro<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bationem. Si perfectio simpliciter dicatur perfectio 
      <lb ed="#P" n="87"/>in re cui nulla est imperfectio coniuncta: sic non omnis 
      <lb ed="#P" n="88"/>causalitas finalis est perfectio simpliciter sed tantum 
      <lb ed="#P" n="89"/>diuina. Si autem perfectio simpliciter dicatur conditio 
      <lb ed="#P" n="90"/>non inferens imperfectionem in eo de quo vere predica 
      <lb ed="#P" n="91"/>tur sed infert ipsum esse perfectius ceteris paribus 
      <lb ed="#P" n="92"/>quam si non haberet. Sic non omnis perfectio simplicie 
      <lb ed="#P" n="93"/>supponit esse in eo intelligibili cui attribuitur. Patet 
      <lb ed="#P" n="94"/>nec esse productiuum et esse obiectum per se 
      intelligi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bile et diligibile. nisi intelligatur de illo cui attribuitur 
      <lb ed="#P" n="96"/>mere affirmatiue et cathegorice et de presenti et in 
      <lb ed="#P" n="97"/>recto.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e1974">
      ¶ Ad sextam. sicut causa non dicitur vniuoce de quat: 
      <lb ed="#P" n="98"/>tuor causis: ita et illa descriptio cause. Secundum enim 
      <lb ed="#P" n="99"/>phphrum. 7. phisi. rationes quorumdam nominm sunt 
      equiuo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ce: sicut et illa nomina. Potest igitur dici quod ad esse cause et 
      <lb ed="#P" n="101"/>fectiue tanquam prioris a quo sequitur effectus tamquam eli 
      <lb ed="#P" n="102"/>citum posterius et ad esse materie tanquam prioris ex quo 
      <lb ed="#P" n="103"/>subiectiue: et ad esse forme sicut prioris per quod et 
      se<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cundum quod effectus est tale ens essentialiter: et ad 
      <lb ed="#P" n="105"/>esse finis intentum et attingendum sequitur aliud. nisi 
      <lb ed="#P" n="106"/>enim finis preintenderetur ad attingendum: non pone retur 
      <lb ed="#P" n="107"/>effectus. Responsio ibi posita. scilicet / quod finis est in 
      in<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tentione agentis: est vera in agente a proposito. In 
      <lb ed="#P" n="109"/>agentibus autem naturalibus non est proprie vera: sed 
      <lb ed="#P" n="110"/>potest sic verificari vt finem esse intentu ab agente na 
      <lb ed="#P" n="111"/>turali sit agens naturale dirigi et ordinari in talem 
      <lb ed="#P" n="112"/>finem ab aliquo actiuo essentialiter praeordinato et 
      co<lb ed="#P" n="113" break="no"/>gnoscente. vel est hoc agens agere propter hoc et gratia 
      <lb ed="#P" n="114"/>huius: et actionem per se ordinari ad hoc vt talis res 
      <lb ed="#P" n="115"/>acquiratur. et hoc conuenit rebus ex naturis suis 
      <lb ed="#P" n="116"/>Ad primam igitur improbationem responsionis: negatur 
      <lb ed="#P" n="117"/>maior: nisi de causa a qua vel ex qua vel per quam 
      for<lb ed="#P" n="118" break="no"/>maliter est tale ens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2023">
      ¶ Ad secundam negatur consequentia. ad 
      proba<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tionem finis vt in intentione potest sumi dupliciter. vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>pro esse ipsius intentionis in qua dicitur esse ille finis. et 
      <lb ed="#P" n="121"/>sic finis vt in intentione est idem realiter quod ipsum 
      ef<lb ed="#P" n="122" break="no"/>fectiuum. et sic intelligit commentator. Et alio modo 
      <lb ed="#P" n="123"/>pro fine qui intenditur: et ille non est causa effectiua se 
      <lb ed="#P" n="124"/>finalis vt intenditur: et vt propter ipsum aliqualiter 
      asse<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quendum vel attingendum: fit vel est aliquid. Ad tertiam 
      <lb ed="#P" n="126"/>patebit infra in quodam dubio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2043">
      ¶ Ad quartam. hec 
      propo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>sitio a / quod non est actu / est causa finalis: secundum quod est 
      <lb ed="#P" n="128"/>in intentione agentis: seu secundum esse et sub esse quod habet 
      <lb ed="#P" n="129"/>in intentione agentis. potest intelligi tripliciter. vnus 
      <lb ed="#P" n="130"/>sensus est illud esse in quo et per quod a / habet esse cum est 
      <lb ed="#P" n="131"/>in intentione agentis est causa finalis: et sic negatur 
      <lb ed="#P" n="132"/>immo est causa effectiua. esse enim illius intentionis 
      <!--165.xml-->
      <pb ed="#P" n="77-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est esse principii per se productiui propter aliquid / sic 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>telligitur commentator: dicens / quod forma balnei secundum quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>est in anima est mouens et agens: quia non est ibi nisi 
      ip<lb ed="#P" n="4" break="no"/>se cognitio. Sic etiam intelligitur dictum quorumdam: 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod res habet nobilius esse in intentione vel in virtute agi 
      <lb ed="#P" n="6"/>tis: quam in se formaliter. Alius sensus est .a / quod 
      inten<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ditur ab agente: et dum intenditur et quatenus intenditur 
      <lb ed="#P" n="8"/>est causa finalis. et sic conceditur. Tertius sensus es 
      <lb ed="#P" n="9"/>a / esse in intentione agentis: et intendi ab agente es 
      <lb ed="#P" n="10"/>per se illud propter quod attingendum vel acquirendum 
      <lb ed="#P" n="11"/>agens agit. et sic negatur illa propositio quod a / sit causa 
      <lb ed="#P" n="12"/>finalis secundum quod est in intentione agentis: immo secundum 
      es<lb ed="#P" n="13" break="no"/>se reale extra. quia agens nonagit ad hoc vt 
      intenda<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur sed vt realiter attingatur: et vt esse reale habeatur 
      <lb ed="#P" n="15"/>siue a / modo sit actu in re: siue non. et sic 
      intelligi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>commentator: quod forma balnei secundum quod est extra animi 
      <lb ed="#P" n="17"/>est mouens secundum finem. Ex his patet ad quartam et ad eius 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>firmationem. Ad quintam. conceditur conclusio secundum 
      pri<lb ed="#P" n="19" break="no"/>mum et tertiumsensum supradictum. licet enim illud quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>est in intentione et dum est in intentione et quatenus est 
      <lb ed="#P" n="21"/>in intentione sit causa finalis: tamen non causat ad hoc 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod habeatur in intentione. sed iuxta sensum secundum 
      ne<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gatur minor. illud enim esse intentum ad quod et propter quia 
      <lb ed="#P" n="24"/>attingendum fit et est res: est esse reale et proprium illius 
      <lb ed="#P" n="25"/>finis. intenditur enim haberi et attingi realiter in se. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Item. maior conceditur. quod finis non sit causa secundum in 
      <lb ed="#P" n="27"/>sud esse tanquam secundum esse et propter quod acquirendum 
      <lb ed="#P" n="28"/>vel attingendum sit vel fiat res: et sic negatur minor. si 
      <lb ed="#P" n="29"/>si maior intelligitur quod non sit causa secundum illud esse 
      tan<lb ed="#P" n="30" break="no"/>quam secundum esse per se cocomitans et per se partinens ad causalita 
      <lb ed="#P" n="31"/>tem finalem: negatur maior. Causalitas enim finalis et 
      <lb ed="#P" n="32"/>causalitas effectiua simul concurrunt: et a / est causa 
      <lb ed="#P" n="33"/>finalis quatenus gratia eius et ad ipsum attingendum fit 
      <lb ed="#P" n="34"/>actio. dum autem est actio: tunc a / est illud gratia cuius at 
      <lb ed="#P" n="35"/>tingendi agitur. et ita dum est actio tunc h abetur finis 
      <lb ed="#P" n="36"/>sub illa ratione sub qua est causa finalis. quia tunc 
      com<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uenit sibi ratio cause finalis. Ad sextam. esse 
      igno<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bilius non est esse causam finalem esse nobilioris seu aliquid 
      <lb ed="#P" n="39"/>sub ignobiliori non esse causam alicuius sub esse 
      nobi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>liori / potest intelligi dupliciter. vno modo / quod esse 
      igno<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bilius non est illud propter quod acquirendum et 
      attingen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dum per se et essentialiter ordinetur esse nobilius. et 
      <lb ed="#P" n="43"/>sic conceditur. et ideo esse reale et completum termini 
      <lb ed="#P" n="44"/>non ordinatur per se et essentialiter ad hoc vt 
      habea<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tur esse diminutum et partiale fieri: nec vt ipsum 
      <lb ed="#P" n="46"/>habeatur in intentione: sed potius econtra. Alio modo 
      <lb ed="#P" n="47"/>illud quod pro aliquando non habet esse modo nobiliori et 
      per<lb ed="#P" n="48" break="no"/>fectiori non est causa finalis illius quod pro tunc habet 
      <lb ed="#P" n="49"/>esse modo perfectiori. et sic negatur. quia illud quod non 
      <lb ed="#P" n="50"/>habet tunc esse nobilius quam b / habeat nunc: potest esse 
      il<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lud propter quod perfecte acquirendum vel attingendum fit vel est b 
      <lb ed="#P" n="52"/>sicut dum calor fit esse partis actuale et completum: 
      or<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dinatur ad esse totius acquirendum: quod pro tunc est 
      <lb ed="#P" n="54"/>futurum: et pro tunc est non simpliciter sed secundum quid 
      <lb ed="#P" n="55"/>Similiter securis vel serra quae nunc est vel fit: potest on 
      <lb ed="#P" n="56"/>dinari ad esse domus acquirendum: quod nunc nec est in 
      <lb ed="#P" n="57"/>fieri: nec in facto esse. Dices .a / terminus motus secundum 
      <lb ed="#P" n="58"/>esse reale actuale completum est effectus quattuor 
      cau<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sarum. ergo secundum illud esse non est causa finalis. cum 
      <lb ed="#P" n="60"/>ius oppositum dictum est. consequentia probatur. quia idem esset 
      <lb ed="#P" n="61"/>effectus et causa sui secundum ide esse. Dicendum. si consequens 
      <lb ed="#P" n="62"/>intelligitur quod esse reale completum non sit illud esse 
      <lb ed="#P" n="63"/>propter quod et ad quod attingendum ordinatur actio 
      <lb ed="#P" n="64"/>Negatur conequentia. Ad probationem negatur consequentia .a / enim 
      <lb ed="#P" n="65"/>secundum esse reale perfectum est causa finalis cuiusdam praeuii: 
      <lb ed="#P" n="66"/>motus vt sanitas ambulationis est etiam causa finalis 
      <!--165.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>generationis ipsius a / seu ipsius a / sub fieri et sub esse 
      <lb ed="#P" n="68"/>diminuto: id est partis eius. quia esse partis: ordinatur 
      <lb ed="#P" n="69"/>ad esse totius. sed esse completum termini non est 
      cau<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sa finalis ipsius rei genite: et ita idem non est causa 
      <lb ed="#P" n="71"/>sui. Dices. in productione subita quomodo terminus ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>quem est causa finalis productionis: Responsio Si 
      <lb ed="#P" n="73"/>ibi non sit actio media: falsum est quod terminus sit 
      fi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nalis causa productionis. tamen sic solet dici in 
      proporti<lb ed="#P" n="75" break="no"/>one ad productionem successiuam. quia omnis productio 
      intel<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ligitur quasi via media inter principtum productiui 
      <lb ed="#P" n="77"/>et terminum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2236">
      ¶ Ad secundum principale conceditur 
      ma<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ior de causa a qua vel ex qua vel per quam effectus 
      <lb ed="#P" n="79"/>est tale ens: non de causa: gratia cuius et ad quam 
      attin<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gendum aliquid est vel fit. vel potest dici quod quamuis sit 
      posteri<lb ed="#P" n="81" break="no"/>or in esse: tamen est prior in intentione agentis. id est ipsi 
      positi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>oni effectus praesupponitur quod propter talem finem tale 
      <lb ed="#P" n="83"/>actiuum agat vel sit natum agere. Ad tertium conceditur 
      <lb ed="#P" n="84"/>maior. si nullo modo seu genere dependentie causa 
      <lb ed="#P" n="85"/>lis dependeat: sed sicut causa: ita dependentia dicitur 
      <lb ed="#P" n="86"/>equiuoce de effectu respectu quatuor causarum. dependet 
      <lb ed="#P" n="87"/>em ab effectimo vt a quo est a materia vt ex quo 
      subie<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctiue et passiue .a forma vero tanquam ab eo per quod et secundum 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod est tale ens essentialiter. ideo sic dependet ab 
      <lb ed="#P" n="90"/>istis: quia nisi ista essent effectus non esset vel non 
      fie<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ret. sed a fine sicut ab eo propter quod et gratia cuius 
      <lb ed="#P" n="92"/>est. et ad quod attingendum aliquo modo est: et sic de 
      <lb ed="#P" n="93"/>pendet: quod nisi propter alterum et gratia alterius esset: 
      <lb ed="#P" n="94"/>et nisi ad alterum ordinaretur: non esset nec fieret. 
      <lb ed="#P" n="95"/>In hoc igitur sensu negatur minor. Ad primam 
      pro<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bationem patet ex dictis. Ad secundam negatur consequentia. Non 
      <lb ed="#P" n="97"/>enim sequitur quin illa actio esset propter finem licet non 
      attin<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gatur. nec esset illa actio: nisi foret gratia alicuius 
      <lb ed="#P" n="99"/>ninis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2286">
      ¶ Ad confirmationem negatur assumptum. licet enim 
      <lb ed="#P" n="100"/>fricatio barbe fiat interdum non propter finem delibes 
      <lb ed="#P" n="101"/>ratum vel premeditatum ab homine: tamen ille motus habet 
      <lb ed="#P" n="102"/>per se terminum ad quem finaliter et propter quem 
      cau<lb ed="#P" n="103" break="no"/>saliter natus est esse terminus. etc. illius motus na 
      <lb ed="#P" n="104"/>tus est esse naturaliter gratia alterius: sicut et effectus 
      <lb ed="#P" n="105"/>agentis naturalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2302">
      ¶ Ad quartum negatur minor 
      <lb ed="#P" n="106"/>Ad primam probationem patet supra. Cum enim dicitur 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod efficiens efficit propter talem finem: non 
      importa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tur quod finis dicat propter quid et causalitatem respectu 
      <lb ed="#P" n="109"/>efficientis vt efficiens. quasi respectu causati: sed 
      <lb ed="#P" n="110"/>importatur duplex causalitas respectu eiusd est 
      effe<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctus: et quod efficiens et finis sibi conicant respectu eius 
      <lb ed="#P" n="112"/>dem. Sicut enim cause intrinsece habent inter se 
      ha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bitudinem informantis et informati: et tamen causalitas 
      <lb ed="#P" n="114"/>intrinseca non est primo respectuconcause: sed re 
      <lb ed="#P" n="115"/>spectu eiusdem tertii effectus. ita in proposito.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2326">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cundam probationem negatur consequentia propter idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2332">
      ¶ Ad ten 
      <lb ed="#P" n="117"/>tiam negatur minor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2337">
      ¶ Ad probationem. ly propter 
      su<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mitur ibi non proprie et positiue: quasi deus 
      diligen<lb ed="#P" n="119" break="no"/>do se referat se ad seipsum quasi ordinabile et vt refe 
      <lb ed="#P" n="120"/>ribile in aliquid gratia cuius sit. Sed accipitur ne 
      <lb ed="#P" n="121"/>gatiue: quia diligit se non propter aliud actu vel habitur 
      <lb ed="#P" n="122"/>sed sistendo in seipso vltimate terminatiue. 
      <lb ed="#P" n="123"/>an causalitas finatur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2353">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Secundum dubium. sit causalitas 
      distin<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cta a causalitate effectiua. Arguitur quod sic. aliter non 
      <lb ed="#P" n="126"/>essent quattuor genera causarum. Item. quia finis ter 
      <lb ed="#P" n="127"/>minat questionem propter quid: aliter quam effectiuum. effi 
      <lb ed="#P" n="128"/>ciens enim sic determinat quoniam ab ipso est effectus: finis 
      <lb ed="#P" n="129"/>autem quoniam propter ipsum et gratia ipsius est effectus. Item 
      <lb ed="#P" n="130"/>aliquid est causa finalis alicuius: et non 
      effectiua<lb ed="#P" n="131" break="no"/>et econtra. vt sanitas est causa finalis ambulationis 
      <lb ed="#P" n="132"/>et non econtra. et ambulatio est causa effectiua sa¬ 
      <!--166.xml-->
      <pb ed="#P" n="78-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nitatis: et non econtra. 2. phisi. Contra. finis non 
      cau<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sat nisi vt habet esse in effectiuo et in intentione 
      agen<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tis. igitur non habet causalitatem aliam a causalitate 
      <lb ed="#P" n="4"/>effectiua. antecedens patet. quia fini vt causanti accidit habere esse re 
      <lb ed="#P" n="5"/>ale aliud quam in intentione agentis. consequentia probatur. Primo 
      <lb ed="#P" n="6"/>quia quod non causat per realitatem propriam: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="7"/>per quoddam alterum supplens vicem eius: non habet 
      <lb ed="#P" n="8"/>causalitatem aliam a causalitate illius supplentis. quia si 
      <lb ed="#P" n="9"/>aliam propriam: igitur non tantum causat per illud alterum 
      <lb ed="#P" n="10"/>supplens. Secundo. quod non habet esse nisi in opinione 
      <lb ed="#P" n="11"/>non habet aliud esse ab opinione. igitur quod non habet 
      <lb ed="#P" n="12"/>causalitatem nisi vt in quodam altero: non habet 
      cau<lb ed="#P" n="13" break="no"/>salitatem propriam aliam ab illo altero. Tertio. per 
      con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>mentatorem. 12. metaphi. commento. 36. finis vt in anima 
      <lb ed="#P" n="15"/>et in intentione agentis: mouet effectiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2414">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="16" break="no"/>do principaliter. omnis causa effectiua alicuius est causa 
      fi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nalis illius. igitur non sunt causalitates distincte genere 
      <lb ed="#P" n="18"/>et vel specie. consequentia probatur. quia nulla causalitas praedicatur 
      <lb ed="#P" n="19"/>iversaliter de aliqua causalitate secundum genus. Non enim omnis 
      <lb ed="#P" n="20"/>causa materialis est causa formalis respectu 
      eius<lb ed="#P" n="21" break="no"/>dem: nec econtra. Nec omnis causa effectiua alicuius 
      <lb ed="#P" n="22"/>est causa materialis vel formalis respectu illius: nec 
      <lb ed="#P" n="23"/>econtra. antecedens probatur. quia agens primum est causa 
      fina<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lis sui effectus. omne etiam agens secundum est causa 
      fina<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lis sui effectus. Probo. quia 2. de anima / omnia quae agunt 
      <lb ed="#P" n="26"/>secundum naturam ideo agunt vt participent esse diuinum 
      <lb ed="#P" n="27"/>et immortale: secundum quod possunt. igitur ipsa sunt causa ali 
      <lb ed="#P" n="28"/>qua finalis sue actionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2445">
      ¶ Probatur iterum. quia 
      vnum<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quodque agens secundum magis appetit et intendit suam 
      per<lb ed="#P" n="30" break="no"/>fectionem et suum bonum: quam alterius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2452">
      ¶ Tertio. 
      princi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>paliter omnis causalitas est causalitas effectiua. igitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>ntecedens probatur. Primo. quia causatum et effectus 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uertuntur. igitur causa et efficiens conuertuntur. Sicut enim 
      <lb ed="#P" n="34"/>causa ad causatum: sic efficiens ad effectum. patet iterum 
      <lb ed="#P" n="35"/>per locum a coniugatis. Si omne causatum est effectiuum 
      <lb ed="#P" n="36"/>omnis causa est efficiens. Secundo. quia causa diffinitur quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>est ad cuius esse sequitur aliud: quero quomodo hic 
      accipi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tur sequi: si pro inferre logice secundum consequentiam 
      propositio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>num. Contra. quia effectus esset causa: sequitur enim 
      <lb ed="#P" n="40"/>effectus est. igitur causa est non minus quam econtra. si pro etum 
      <lb ed="#P" n="41"/>ci habetur propositum. quia omnis causa elicit esse sui 
      causa<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ti. Quarto. probatur quod causalitas finalis non est cau 
      <lb ed="#P" n="43"/>salitas distincta ab aliis tribus causalitatibus. scilice 
      <lb ed="#P" n="44"/>materiali formali / et effectiua. quia causalitas quae 
      for<lb ed="#P" n="45" break="no"/>maliter et per se consistit in esse illud propter quod est 
      <lb ed="#P" n="46"/>effectus non distinguitur a causalitate materiali  
      <lb ed="#P" n="47"/>formali / et effectiua. Sed causalitas finalis est 
      hu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>iusmodi. igitur minor patet. quia. 2. phisi. sic diffinitur 
      cau<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sa finalis: vnde ibi dicitur. Amplius causa dicitur finis. hoc autem 
      <lb ed="#P" n="50"/>propter quid est. maior probatur: quia Aristo. 2. 
      poste<lb ed="#P" n="51" break="no"/>riorum probat numerum causarum per numerum quaestionum. 
      <lb ed="#P" n="52"/>propter quid. et dicit quod tot sunt numero cause: quot 
      <lb ed="#P" n="53"/>propter quid: comprehendit propter quid enim et causa idem. sed omnis causa 
      <lb ed="#P" n="54"/>terminat vere quaestionem propter quid. vt ibi ponit 
      Ari<lb ed="#P" n="55" break="no"/>toteles. Primo de efficiente vt propter quid istipugnant 
      <lb ed="#P" n="56"/>quia furati sunt aliqua. et quia sunt irati. de formali 
      ve<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ro vt propter quid ysocheles habet tres quia est 
      trian<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gulus. de materiali propter quid est hoc corruptibile 
      <lb ed="#P" n="59"/>uia habet materiam. et ita esse propter quid est effectus et 
      <lb ed="#P" n="60"/>ratio communis cause.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2521">
      ¶ Responsio. si queritur an forma 
      <lb ed="#P" n="61"/>is ratio causalitatis finalis et formalis ratio 
      can<lb ed="#P" n="62" break="no"/>salitatis effectiue distinguantur. dicendum quod sic. causa 
      <lb ed="#P" n="63"/>enim efficiens dicitur a quo est aliud. causa autem 
      fina<lb ed="#P" n="64" break="no"/>lis dicitur propter quod et gratia cuius est aliud. Si autem 
      <lb ed="#P" n="65"/>iritur de distinctione materiali extra animam / sic 
      dicen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dum quod aliqua causalitas finalis est realiter causali 
      <!--166.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tas effectiua. et omnis per se et proprie causalitas 
      effe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ctiua est realiter causalitas finalis: licet non econtra. 
      <lb ed="#P" n="69"/>Potest ergo dici quod sunt rationes causales forma 
      <lb ed="#P" n="70"/>iter distincte: licet materialiter et subiectiue inter 
      <lb ed="#P" n="71"/>dum concurrant in idemtitatem realem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2552">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="72"/>primum in oppositum. si antecedens intelligitur quod finis non 
      <lb ed="#P" n="73"/>causat nisi pro esse in quo dicitur esse: et secundum quod  
      <lb ed="#P" n="74"/>dicitur esse cum dicitur esse in intentione agentis: ita 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod causare non conueniat nisi illi esse. negatur antecedens 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia illud esse est esse principii effectiui intendentis fi 
      <lb ed="#P" n="77"/>nem. Causare autem finaliter conuenit ei quod 
      intendi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tur: quamuis ipsum tunc non existat. Si vero antecedens 
      intel<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ligitur quod finis non causat nisi dum intenditur et 
      qua<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tenus intenditur. id est est illud gratia cuius aliquid fit 
      <lb ed="#P" n="81"/>Negatur consequentia. quia sicut gratia eius quod non existit et ad 
      <lb ed="#P" n="82"/>attingendum et acquirendum illud quod non existit 
      contin<lb ed="#P" n="83" break="no"/>git interdum aliquid fieri: ita contingit illud quod non 
      exi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tit esse causam finalem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2583">
      ¶ Ad primam probationem no 
      <lb ed="#P" n="85"/>gatur minor. finis enim secundum suum modum causandi non 
      <lb ed="#P" n="86"/>causat formaliter per realitatem principii effectiui. 
      <lb ed="#P" n="87"/>sed per realitatem propriam: actualem vel potentialem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2592">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Ad secundam procedendo iuxta sensum secundum praedictum 
      <lb ed="#P" n="89"/>negatur consequentia. quia causalitas finalis potest conuenire non 
      <lb ed="#P" n="90"/>existenti. sed esse formaliter et intrinsece: non 
      con<lb ed="#P" n="91" break="no"/>uenit non existenti. Procedendo autem iuxta primum 
      <lb ed="#P" n="92"/>sensum praedictum: non valet argumentum. quia falsum est 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod finis non causet nisi secundum esse et pro esse in alio. 
      im<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mo pro esse proprio formali et intrinseco: habito vel 
      ha<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bendo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2612">
      ¶ Ad tertiam. commentator accipit finem vt in 
      <lb ed="#P" n="96"/>anima pro ipsa cognitione et desiderio: et sic est causa 
      <lb ed="#P" n="97"/>efficiens. Sed finis in intentione id est qui intenditur 
      cau<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sat finaliter
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2621">
      ¶ Ad secundum principale negatur consequentia. 
      <lb ed="#P" n="99"/>sumendo consequens vt est contra responsionem dictam. Ad  
      <lb ed="#P" n="100"/>probationem sufficit quod habeat diuersas rationes 
      for<lb ed="#P" n="101" break="no"/>males causandi et in eo quod sunt cause: et quod non 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>uertibiliter concurrant in eodem subiectiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2633">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tium negatur antecedens. Ad probationem primam 
      nega<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur consequentia. nomina enim significant ad placitum: et quia 
      <lb ed="#P" n="105"/>ideo omne causatum est effectus: quia omne causatum habet 
      cau<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sam efficientem. Sed ex hoc non sequitur quod omnis eius 
      <lb ed="#P" n="107"/>causa sit efficiens. nec etiam est ibi locus a coniugatis quoniam 
      <lb ed="#P" n="108"/>inter comuniugata est alia differentia significationis: quam 
      <lb ed="#P" n="109"/>ecundum modum significandi abstractive et concretive.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2651">
      ¶ Ad secum 
      <lb ed="#P" n="110"/>lam probationem patet supra: respondendo ad primum in 
      <lb ed="#P" n="111"/>recedenti dubio. Ad quartum. ly propter potest sumi 
      <lb ed="#P" n="112"/>large. et sic conuertitur cum causa. alio modo proprie et 
      <lb ed="#P" n="113"/>stricte pro esse cuius gratia et ad quod aliud ordinatur 
      <lb ed="#P" n="114"/>et sic conuenit tantum esse cause finali. et sic negatur maior 
      <lb ed="#P" n="115"/>qua an causalitas finalis sit 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2667">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Textium dubiu. dignior et nobilior 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>is. quod sic. quia est causalitas melior. 2. phisi. non esse 
      vlti<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mum finis: sed optimum. et infra. Tinis est bonum 
      alio<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rum: et potissima causa. et ibidem: et. 5. methaphi. 
      Cu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ius causa optimum: et finis aliorum vult esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2680">
      ¶ 
      Confi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>matur. illa causalitas est dignior cuius bonitas 
      red<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dit alias causas bonas et effectum bonum: et cuius ma 
      <lb ed="#P" n="123"/>licia vitiat actionem. Sic est. quia bonum actionis et 
      affe<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctus est ex ordinatione et respectu ad finem. et quia 
      <lb ed="#P" n="125"/>cuius finis bonus est: ipsum quoque bonum est. etc. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2693">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Secundo. illa causa est potior: propter cuius solius carentiam 
      <lb ed="#P" n="127"/>icitur res fieri et esse omnino vane: et frustra finis est 
      hu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>iu smodi. 2. phi. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2702">
      ¶ Tertio. finis dignior est hiis quaem 
      <lb ed="#P" n="129"/>sunt ad finem: et gratia ipsius finis. sed alie causalita 
      <lb ed="#P" n="130"/>tes ordinantur ad finalem. Alie enim cause causant 
      pro<lb ed="#P" n="131" break="no"/>pter finem. vnde. 2. phisi. et. 5. metha. Cuius causa 
      opti<lb ed="#P" n="132" break="no"/>mum est: et finis aliorum vult esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2714">
      ¶ Confirmatur. pro 
      <!--167.xml-->
      <pb ed="#P" n="78-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pter quod vnumquodque tale: et illud magis. sed alie 
      cau<lb ed="#P" n="2" break="no"/>se causant propter finem. igitur finis maxime causat. igitur 
      <lb ed="#P" n="3"/>in ratione causandi est potior.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2730">
      ¶ Confirmatur. causa 
      <lb ed="#P" n="4"/>quatenus causa est potior effectu. sed causa finalis est 
      <lb ed="#P" n="5"/>causa aliarum causalitatum: quia alie causant propter ipsum 
      <lb ed="#P" n="6"/>et ipsa dicit propter quid respectu aliarum causalita 
      <lb ed="#P" n="7"/>tum. Et secundum Auicemnnam finis / est causa causarum. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Quarto. illa causalitas est dignior cui rempugnat 
      coin<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cidere in minorem vel equalem perfectionem specificam: cum 
      ef<lb ed="#P" n="10" break="no"/>fectu: quam illa quae potest coincidere in eandem vel 
      mino<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rem perfectionem specificam cum effectu. sic est: quia 
      cau<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sa efficiens potest esse eiusdem speciei vel inferioris 
      <lb ed="#P" n="13"/>ipso effectu cause etiam intrinsece essentiales sunt 
      per<lb ed="#P" n="14" break="no"/>fectionis specifice inferiori ipso toto. Sed non sic 
      <lb ed="#P" n="15"/>de fine: quia nihil per se et essentialiter ex natura sua 
      <lb ed="#P" n="16"/>ordinatur ad aliud eiusdem speciei vel inferioris. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2761">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Preterea. ad confirmationem istorum quia fini per 
      antho<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nomasiam appropriatur nomen cause. vocatur enim secundum 
      <lb ed="#P" n="19"/>Aristote. cuius causa. Et quia cum quaeritur quae sit causa 
      <lb ed="#P" n="20"/>alicuius et qua ex causa sit: intelligitur specialiter de 
      fi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nali. Patet iterum. quia propter quid et causa idem. 2. phisi. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Sed propter quid specialiter conuenit cause finali. vt 
      <lb ed="#P" n="23"/>cum quaeritur propter quid est vel fit talis effectus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2779">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tra. idem non est nobilius seipso: sed causalitas 
      fina<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lis et effectiua sunt frequenter idem realiter. vt eum 
      <lb ed="#P" n="26"/>homo vel deus agit propter seipsum. Secundo. quia habet 
      <lb ed="#P" n="27"/>indignius et imperfectius fundamentum: quia potest 
      conue<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nire non enti. Tertio. quod non causat nisi quatenus 
      <lb ed="#P" n="29"/>habet esse in causa effectiua non habet nobiliorem 
      mo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dum causandi: quam causa effectiua. quia eius 
      causali<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tas continetur in causalitate effectiua: nec causat 
      <lb ed="#P" n="32"/>nisi in virtute cause effectiue. sed finis non causat: 
      <lb ed="#P" n="33"/>nisi vt in intentione agentis. aliud enim esse accidit 
      si<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bi vt est causa finalis Quarto. illa est potior causa 
      <lb ed="#P" n="35"/>a qua effectus magis dependet. minus autem dependet 
      <lb ed="#P" n="36"/>a fine: quam ab aliis. quia eius praesentiam vel existentiam non 
      <lb ed="#P" n="37"/>exigit. Quinto. illa causalitas videtur dignior que 
      <lb ed="#P" n="38"/>non potest coincidere in idem realiter cum effectu: quam 
      <lb ed="#P" n="39"/>illa quae potest. sed finis coincidit in idem realiter cum 
      ef<lb ed="#P" n="40" break="no"/>fectu: quia terinus motus est causa finalis propter quem est motus vt sant 
      <lb ed="#P" n="41"/>tas est causa finalis deambulationis: et est effectus eius. 2. phis. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Sexto. hoc esset: quia est propter quod et gratia cuius alie causae cau 
      <lb ed="#P" n="43"/>fant effectum: et ad quod ordinatur effectus. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="44"/>non valet: quia voluntas potest aliquid agere gratia 
      deteri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>oris vt finis. Dices. illud est melius in repraesentationem 
      <lb ed="#P" n="46"/>et appreciatione voluntatis. Contra: non tamen in 
      veri<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tate. igitur non in veritate est dignior causa: licet in re 
      <lb ed="#P" n="48"/>prasesentatione voluntatis errantis. Responsio. si quaeritur 
      <lb ed="#P" n="49"/>quae causalitas sit realiter et simpliciter nobilior. Dicendum 
      <lb ed="#P" n="50"/>primo quod aliqua causalitas finalis: et aliqua 
      effecti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ua respectu eiusdem effectus: inequalis vel non sunt eque 
      <lb ed="#P" n="52"/>lis nobilitatis. quia interdum idem realiter est efficiens 
      <lb ed="#P" n="53"/>et finis. Secundo. autem hec causalitates distinguuntur aliqua 
      <lb ed="#P" n="54"/>finalis est: quadam effectiua nobilior. vt cum homo agit 
      <lb ed="#P" n="55"/>aliquid propter deum. aliqua vero econtra. vt cum homo 
      <lb ed="#P" n="56"/>facit securim propter domum. Tertio. nulla causalitas 
      <lb ed="#P" n="57"/>effectiua est nobilior. omni finali. nulla etiam finalis est 
      <lb ed="#P" n="58"/>nobilior omni effectiua. Patet. quia suprema finalis et 
      effe<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ctiua est idem realiter. Si vero quaeritur qua sit conditio 
      <lb ed="#P" n="60"/>nobilior vel causare effectiue / vel causare finaliter 
      <lb ed="#P" n="61"/>licet idem interdum causet effectiue et finaliter: et licet 
      il<lb ed="#P" n="62" break="no"/>lud quod causat effectiue sit interdum eque vel minus 
      <lb ed="#P" n="63"/>nobile: sicut illud quod causat finaliter: sicut agere dicitur 
      nobili<lb ed="#P" n="64" break="no"/>or conditio quam pati: licet maturaliter et realiter concurrant interdum. sic 
      <lb ed="#P" n="65"/>et ponitur quod simplicitas est nobilior conditio: quam esse 
      to<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tum et compositum. et tamen interdum illud quod est totum est no 
      <!--167.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>bilius aliquo simplici. licet etiam omnes conditiones 
      perfe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ctionis simpliciter concurrant vnitiue in deo: vna 
      ta<lb ed="#P" n="69" break="no"/>men videtur nobilior quam altera: vbi distinguitur vt 
      es<lb ed="#P" n="70" break="no"/>se intellectiuum: quam esse productiuum. Eo igitur modo quo 
      con<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tingit dicere alteram istarum causalitatum esse 
      cau<lb ed="#P" n="72" break="no"/>salitatem nobilioris conditionis videtur. quod causare 
      fi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>naliter per se et ex natura rei non ex institutione 
      vo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>luntatis defectibilis sit nobilior conditio 
      causandi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quam causare effectiue. Probo. quia si he conditiones 
      se<lb ed="#P" n="76" break="no"/>orsum conuenirent aliquibus respectu eiusdem esse causam 
      <lb ed="#P" n="77"/>finalem inferret illud esse nobilius cui conueniret 
      cira<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cumscribendo omnem aliam conditionem ex qua possit 
      <lb ed="#P" n="79"/>argui maior nobilitas in hoc: quam in illo. Probatur 
      <lb ed="#P" n="80"/>sit a. causa effectiuac / et sit b / causa finalis ipsius c: 
      <lb ed="#P" n="81"/>tunc sic. aut a / est causa vniuoca ipsius c / aut 
      equi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>uoca. si vniuoca / igitur eiusdem perfectionis specifice cum 
      <lb ed="#P" n="83"/>c. sed b. est nobilioris speciei quamc / quia c / ordinatur per 
      <lb ed="#P" n="84"/>se et essentialiter ad b. et est propter b / et gratia 
      ip<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sius. et habetur propositum. Si equiuoca / aut igitur est ens 
      <lb ed="#P" n="86"/>imperfectius quam e: et per consequens est imperfectius quam b. et ha 
      <lb ed="#P" n="87"/>petur propositum. aut a / est perfectius quam c. igitur c / ex 
      <lb ed="#P" n="88"/>sua natura natum est ordinari ad a / vt ad aliquem eius 
      <lb ed="#P" n="89"/>finem. igitur ipsi conuenit causalitas finalis respectu 
      <lb ed="#P" n="90"/>c / quod est contra casum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2931">
      ¶ Preterea. conditio que 
      <lb ed="#P" n="91"/>necessario et per se est habitudo superioris ad 
      infe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rius videtur nobilior: quam illa cui conuenit esse 
      habi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tudinem equalis ad equale: vel inferioris ad 
      supe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>rius. sic est: quia quod per se et ex natura sua est finis 
      al<lb ed="#P" n="95" break="no"/>terius est nobilius eo: non sic de causalitate effectiua 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2944">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Preterea. conditio quae attenditur per se penes 
      quanti<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tatem bonitatis vel perfectionis quidditatiue et 
      essen<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tialis videtur nobilior: quam illa quae attenditur per se 
      pe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nes quantitatem potentie et fortitudinis. quia bonitas vt 
      <lb ed="#P" n="100"/>detur nobilior conditio quam fortitudo. Sed 
      causali<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tas finalis attenditur per se penes bonitatem et 
      essen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tialem nobilitatem. Ideo enim hoc est gratia illius: quia 
      il<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lud est melius vel essentialiter superius. 2. phisi. 
      Si<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nis est optimum et bonum aliorum. vnde et deo conuenit 
      <lb ed="#P" n="105"/>causalitas effectiua ratione potentie. causalitas 
      au<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tem finalis ratione summe bonitatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2971">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#P" n="107"/>in oppositum conceditur quod vbi sunt idem realiter: hoc 
      <lb ed="#P" n="108"/>non est simpliciter nobilius illo: tamen si iste conditiones 
      <lb ed="#P" n="109"/>accipiantur vt seorsum separabiles in aliquibus 
      abstra<lb ed="#P" n="110" break="no"/>hendo a ceteris conditionibus causare finaliter: 
      vi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>detur nobilior conditio. sicut de agere et pati.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e2984">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="112"/>secundum. verum est si indignius fundamentum vel 
      qua<lb ed="#P" n="113" break="no"/>si fundamentum sibi determinat. si vero contingit quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>interdum conueniat indigniori fundamento: non 
      sequi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur quin sit nobilior conditio. vt simplicitas quae est 
      nobi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lior conditio: quam compositio essentialis conuenit parti 
      <lb ed="#P" n="117"/>et non toti. Negatur et minor. immo illud est nobilius quoniam 
      <lb ed="#P" n="118"/>est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3002">
      ¶ Ad tertium. Si intelligitur quod finis non causat nisi 
      <lb ed="#P" n="119"/>secundum illud esse per quod et secundum quod dicitur esse in effectiuo 
      <lb ed="#P" n="120"/>negatur minor. sed causat secundum propriam entitatem 
      ac<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tualiter existentem: vel potentialiter attingibilem. Si 
      <lb ed="#P" n="122"/>vero intelligitur quod non causat nisi secundum quod habet esse 
      <lb ed="#P" n="123"/>in effectiuo id est secundum quod intenditur ab effectiuo. Negatur 
      <lb ed="#P" n="124"/>maior. cum enim a / dicitur esse in intentione vel in opinione 
      <lb ed="#P" n="125"/>aliud est esse in quo a dicitur poni: et aliud est illud 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod dicitur poni in tali esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3022">
      ¶ Ad quartum / 
      ne<lb ed="#P" n="127" break="no"/>gatur maior. magis enim dependet a causis intrin 
      <lb ed="#P" n="128"/>secis: quam ab extrinseco effectiuo. minor etiam non 
      <lb ed="#P" n="129"/>videtur vera loquendo in generali. quia omnis effectus 
      ne<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cessario et per se dependet ab aliqua causa finali. sed 
      <lb ed="#P" n="131"/>non omnis dependet a causis intrinsecis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3035">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#P" n="132"/>vera esset maior: si talis causalitas determinaret si 
      <!--168.xml-->
      <pb ed="#P" n="79-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bi illud. Si vero in aliquibus interdum ita contingit: 
      ne<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gatur maior: specialiter de fine generationis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3051">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="3"/>sextum. non est contra responsionem. non enim dictum est quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>vniuersaliter causa finalis sit dignior: sed quod causa 
      <lb ed="#P" n="5"/>re finaliter per se et ex natura rei est nobilior conditi 
      <lb ed="#P" n="6"/>quam causare effectiue separando eas et abstrahendo q 
      <lb ed="#P" n="7"/>ceteris conditionibus. si autem voluntas agat gratia deter 
      <lb ed="#P" n="8"/>rioris: illud non est causa finalis per se ex natura rei 
      <lb ed="#P" n="9"/>sed ex institutione voluntatis inordinate sicut aute 
      <lb ed="#P" n="10"/>illud est causa finalis in reputatione voluntatis: ita 
      <lb ed="#P" n="11"/>est nobilius in reputatione et institutione voluntatis  
      <lb ed="#P" n="12"/>3¶ An in ordine acti 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3076">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Quartum dubiuonum naturalium 
      ab<lb ed="#P" n="14" break="no"/>strahendo ab agente cognitiuo: concurrat per se cau 
      <lb ed="#P" n="15"/>salitas finalis. Quod non. quia actiuum eo modo agit propte 
      <lb ed="#P" n="16"/>finem quomodo intendit finem. quia agere propter finem est 
      inten<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dere finem: sed agens naturale non per se et proprie in 
      <lb ed="#P" n="18"/>tendit finem: sed per accidens et improprie. quia intendere 
      <lb ed="#P" n="19"/>proprie est actus cognoscentis: sicut et appetere. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Secundo. agere propter finem et gratia finis / est ordinare et 
      <lb ed="#P" n="21"/>referre actionem vel effectum ad certum et determinatum 
      <lb ed="#P" n="22"/>finem. sed solius cognoscentis est per se et proprie 
      ordina<lb ed="#P" n="23" break="no"/>re et referre aliquid in alterum: vt gratia cuius sit. quia h oc 
      <lb ed="#P" n="24"/>est distinguere inter bonum et melius. igitur. Tertio. 
      sor<lb ed="#P" n="25" break="no"/>la carentia cognitionis finis est causa non agendi 
      pro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>pter finem. igitur omne agens per se et proprie propter fine et 
      <lb ed="#P" n="27"/>cognoscit finem. antecedens probatur. si ad actionem hominis 
      con<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tingat sequi aliquem finem non praecogitatum actu nec habitu 
      <lb ed="#P" n="29"/>tunc homo dicitur non intendisse illum finem. nec egisse praeprse illum finem 
      <lb ed="#P" n="30"/>Quarto. vel per se et ex se immediate dirigeret et 
      or<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dinaret actionem et effectum in finem: aut mediante 
      <lb ed="#P" n="32"/>alio cognoscente. Non primum / quia cecum vt cecum non 
      <lb ed="#P" n="33"/>habet ex se dirigere et ordinare. Si secundum contra. tum 
      <lb ed="#P" n="34"/>quia secundum philosophos deus nichil intelligit extra se 
      singula<lb ed="#P" n="35" break="no"/>riter et distincte. tum / quia ex hoc non habetur quod agens 
      <lb ed="#P" n="36"/>naturale agat per se propter finem vel quod intendat: sed tantum primum 
      <lb ed="#P" n="37"/>agens. quia sagitta vel instrumentum motum non per se 
      <lb ed="#P" n="38"/>intendit fine: sed homo vtens illo ad illud quod volu 
      <lb ed="#P" n="39"/>erit. Quinto. aut intendit hunc finem seu affectum 
      nu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>mero: aut indifferenter quemcumque eiusdem speciei 
      si<lb ed="#P" n="41" break="no"/>milem. Non primum. tum / quia cum non cognoscat 
      deter<lb ed="#P" n="42" break="no"/>minate hunc magis quam illum: indifferentur se habet ad quem 
      <lb ed="#P" n="43"/>libet quantum est ex se. tum / quia nunc et alitus similiter intendit et 
      <lb ed="#P" n="44"/>idem: quia per idem principium. Si secundum igitur cum agat determina 
      <lb ed="#P" n="45"/>te hunc non illum licet non intendit determinate hunc magis quae 
      <lb ed="#P" n="46"/>illum ita poterit agere talem effectum secundum speciem. licet no 
      <lb ed="#P" n="47"/>per se intendit talem secundum speciem. Sexto in actione 
      <lb ed="#P" n="48"/>illius agentis positioitur frustra exigi causalitas finaltis 
      <lb ed="#P" n="49"/>qua circumscripta / nichil minus illud agens ageret: et 
      <lb ed="#P" n="50"/>sufficienter poneretur effectus. agens naturale est 
      hu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>iusmodi. Probatur. quia ex quo mere naturali 
      necessita<lb ed="#P" n="52" break="no"/>te agit: eque ageret presente passo: si ad nullum finem 
      <lb ed="#P" n="53"/>foret suus effectus. et quia effectus casualis vel 
      for<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tuitus sequitur ad suas causas: non minus ageret: quam 
      <lb ed="#P" n="55"/>si foret intentus. Homo etiam multa agit sine intente 
      <lb ed="#P" n="56"/>one finis. vt de fricatione barbe. igitur causalitas 
      fi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nalis non per se exigitur ad positionem effectus. Contra si 
      <lb ed="#P" n="58"/>Arist. 2. phi. vbi ex intentione hoc probat et 2. de anima. Omina 
      <lb ed="#P" n="59"/>naturalia agunt vt participent esse diuinum. Item. non essent 
      <lb ed="#P" n="60"/>quattuor genera causarum: contra Aristoter. et alios 
      phi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>losophos. Et probatur. quia questio propter quid non solum 
      <lb ed="#P" n="62"/>terminatur per triplex genus cause.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3187">
      ¶ Responsio. licet non 
      <lb ed="#P" n="63"/>posset euidenter demonstrari naturalia agere per se 
      <lb ed="#P" n="64"/>propter finem: eo quod diceretur quod agunt talem effectum et 
      <lb ed="#P" n="65"/>ola necessitate et inclinatione nature: tamen 
      probabi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>lius et rationabilius est ponere quod sic. Probatur iup 
      <lb ed="#P" n="67"/>ta dicta Aristo. 2. phi. sic a dispositione et ordinatio 
      <!--168.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="68"/>ne actionum et entium naturalium irrationabiliter 
      ne<lb ed="#P" n="69" break="no"/>gatur illa conditio cui consonat et conformis est 
      pro<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cessus nature: et maxime si huiusmodi conditio non 
      de<lb ed="#P" n="71" break="no"/>rogat: sed attestatur bono et perfectioni nature. Sed 
      <lb ed="#P" n="72"/>esse vel agere propter finem est huiusmodi conditio. Patet in 
      <lb ed="#P" n="73"/>dispositionibus partium animalis vel arborum. Naturalia 
      <lb ed="#P" n="74"/>enim fiunt vel disponuntur vniformiter: sicut si fierent 
      <lb ed="#P" n="75"/>a sapiente intendente talem finem: et sapiens diceret quo 
      <lb ed="#P" n="76"/>ad talem finem conferunt et exiguntur talia et taliter 
      dispo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sita. hec autem conditio non derogat bono vniuersi: 
      im<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mo consonat. quia maior ordinatio in vniuerso est si hoc 
      <lb ed="#P" n="79"/>per se ordinatur ad illud patet. 12. methaphisice. 
      In<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tali enim ordine entium inter se consistit bonum vniuernim: et 
      <lb ed="#P" n="81"/>1. metha. Sinis est bonum vniuscuiusque. finis autem 
      to<lb ed="#P" n="82" break="no"/>taliter est optimum in natura omnium. et. 2. phisic. Sinis 
      <lb ed="#P" n="83"/>bonum aliorum vult esse. immo econtra. Tollere causali 
      <lb ed="#P" n="84"/>tatem finalem derogat bono vniuersi. vnde. 2. metha. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Auferentes causam finalem: auferunt boni naturam. 
      <lb ed="#P" n="86"/>Et. 3. metha. Ubi non est bonum: neque finis. Et. 12. 
      <lb ed="#P" n="87"/>metha. Tales faciunt inconnexam vniuersi 
      substan<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3250">
      ¶ Preterea. naturalia vniuersaliter aut coniter 
      <lb ed="#P" n="89"/>si: aguntur et disponuntur sicut apta nata sunt agi et 
      <lb ed="#P" n="90"/>disponi ex natura sua: sed per se ex sua natura natum 
      <lb ed="#P" n="91"/>est hoc agi propter finem et ad talem finem. Probo. quia 
      <lb ed="#P" n="92"/>sapiens secundum rectam rationem iudicans dictaret quod ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>talem finem attingendum conferunt et exiguntur talia et 
      <lb ed="#P" n="94"/>taliter se habentia: et quod talis finis natus est 
      attin<lb ed="#P" n="95" break="no"/>gi per talia media: et quod talia media nata sunt 
      duce<lb ed="#P" n="96" break="no"/>re in talem finem. Patet in multis naturalibus: specialiter 
      <lb ed="#P" n="97"/>in etherogeneis et animatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3272">
      ¶ Preterea. aut voluntas 
      <lb ed="#P" n="98"/>ideo recte refert et ordinat b / ad a: et intellectus hoc 
      <lb ed="#P" n="99"/>dictans ideo recte dictat quod b / ex natura rei est 
      ordi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nabile ad a: et natum esse propter a et gratia ipsius: aut econ 
      <lb ed="#P" n="101"/>tra. Si primum / habetur propositum quod vna res ex 
      na<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tura sua est gratia alterius: et ordinatur ad alterum. et 
      <lb ed="#P" n="103"/>ita non oportet cognitionem esse in huiusmodi agente. Si 
      <lb ed="#P" n="104"/>secundum contra. quia intellectus noster et voluntas nostra 
      <lb ed="#P" n="105"/>essent prima regula rectitudinis: et ita non possent 
      <lb ed="#P" n="106"/>deficere in referendo hoc in illud. Ex quo in 
      crea<lb ed="#P" n="107" break="no"/>turis nichil est per se ex sua natura propter aliud magis quam 
      <lb ed="#P" n="108"/>econtra: sed tantum ex institutione voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3298">
      ¶ Pretem 
      <lb ed="#P" n="109"/>ea. omnis per se causa requiritur vel concurrit in aliqua 
      <lb ed="#P" n="110"/>actione: sed finis est per se causa / quia per se terminat 
      qua<lb ed="#P" n="111" break="no"/>stionem propter quid. igitur per se requiritur vel concurrit in 
      ali<lb ed="#P" n="112" break="no"/>qua actione. Si autem in actionibus humanis: igitur et in na 
      <lb ed="#P" n="113"/>turalibus. Probatio consequentiae. quia si actiones naturales 
      <lb ed="#P" n="114"/>sufficienter perficiuntur ex triplici genere causarum. pari 
      <lb ed="#P" n="115"/>ratione actiones humane quia actiuum naturale non 
      ma<lb ed="#P" n="116" break="no"/>gis est sufficiens ponere effectum cum sola 
      causali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tate effectiua et materiali: quam agens liberum. Patet 
      eti<lb ed="#P" n="118" break="no"/>am consequentia. quia si ea quae fiunt a natura fierent ab artifice in 
      <lb ed="#P" n="119"/>tendente finem: eodem modo fierent sicut nunc. immo ars 
      <lb ed="#P" n="120"/>imitatur naturam: et frequenter perficit qua natura 
      incho<lb ed="#P" n="121" break="no"/>auit: et sibiinuicem suffragantur. Patet in operatione artes 
      <lb ed="#P" n="122"/>medicine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3331">
      ¶ Preterea / illa actiua sunt apta nata 
      <lb ed="#P" n="123"/>agere propter finem in quorum actionibus contigit 
      in<lb ed="#P" n="124" break="no"/>terdum aliquid fieri frustra et vane. Actio enim non 
      dici<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tur frustratoria: nisi quia non attingit finem ad quem 
      na<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ta est esse .2. phisi. Sed sic est in actionibus natural 
      <lb ed="#P" n="127"/>um: quia dicimus frumentum frustra ortum: si ad 
      maturi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tatem non perueniat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3348">
      ¶ Preterea. in actionibus 
      <lb ed="#P" n="129"/>naturalibus sicut in artificialibus contingit interdum eni 
      <lb ed="#P" n="130"/>ror / defectus / et inordinatio sicut in artificialibus patet in modo 
      <lb ed="#P" n="131"/>struosis. igitur illa actiua nata sunt agere propter 
      <lb ed="#P" n="132"/>finem. Si enim nullus finis intenditur et ad nullum finem 
      <lb ed="#P" n="133"/>agitur non est deuiatio quamlitercumque procedatur. Ideo 
      <lb ed="#P" n="134"/>em agens dicitur deficere vel inordinate procedere: quia de¬ 
      <!--169.xml-->
      <pb ed="#P" n="79-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ui at a fine debito.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3372">
      ¶ Preterea. si negaretur: hoc esset 
      <lb ed="#P" n="2"/>propter defectum cognitionis. sed hoc non valet 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia non est negandum quin aranea faciat telam ad 
      capien<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dum muscas vel predam: et quin yrundo faciat nidum 
      <lb ed="#P" n="5"/>propter oua et fetus: et multa huiusmodi. et tamen non 
      cogno<lb ed="#P" n="6" break="no"/>scunt talem finem. quia aranea statim nata texit telam: 
      <lb ed="#P" n="7"/>sic etiam viator actu agit viam propter finem de quo non 
      <lb ed="#P" n="8"/>cogitat actu.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3390">
      ¶ Ad primum in oppositum. intendere 
      <lb ed="#P" n="9"/>potest sumi stricte pro actu anime quae est intentio vitalis. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Alio modo large: vt intendere finem sit intendere ad 
      <lb ed="#P" n="11"/>talem finem. et vterque modus habet suum per se: et suum per 
      <lb ed="#P" n="12"/>accidens. Concedo igitur quod eo modo agit propter finem. 
      <lb ed="#P" n="13"/>quomodo intendit finem: loquendo de differentiis quae sunt per 
      <lb ed="#P" n="14"/>se et per accidens. et sic negatur minor. loquendo vero de 
      <lb ed="#P" n="15"/>differentiis quae sunt stricte et large: negatur maior. sit 
      <lb ed="#P" n="16"/>etiam materia non proprie appetit formam: et tantum per se 
      <lb ed="#P" n="17"/>tendit et inclinatur in illam: et graue deorsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3412">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cundum per idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3417">
      ¶ Ad tertium. negatur antecedens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3420">
      ¶ Ad 
      pro<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bationem non sufficit. quia actiuo rationali datum est 
      <lb ed="#P" n="20"/>aliter intendere finem: quam actiuo naturali. quia 
      rationa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>li datum est intendere per actum elicitum cognitionis et 
      <lb ed="#P" n="22"/>amors vel desiderii. naturali autem per principium 
      incli<lb ed="#P" n="23" break="no"/>natiuum equiualens virtualiter cognitioni et amori. Ita 
      <lb ed="#P" n="24"/>enim agit ac si amaret et cognosceret. actiuum etiam 
      ra<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tionale non oportet actualiter cognoscere finem 
      pro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>pter quem per se agit: vt citharisans agit ordinate pe 
      <lb ed="#P" n="27"/>cutiendo chordas ad consonantiam et armoniam 
      facien<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dam: licet non intendat nec aduertat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3445">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="29"/>vtraque pars vera est: etiam stando in lumine natural 
      <lb ed="#P" n="30"/>Actiuum enim naturale natum est per se et ex sua natura 
      <lb ed="#P" n="31"/>agere hoc et taliter propter finem talem: et hoc natum est 
      <lb ed="#P" n="32"/>fieri et esse gratia talis finis vlterioris. Hec etiam 
      ordi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>natio est ab aliqua superiori intelligentia cognoscente 
      <lb ed="#P" n="34"/>quidditates specificas et actiones et totum ordinem 
      vni<lb ed="#P" n="35" break="no"/>uersi: saltem quae ad specificas rationes. Unde commentator. 12. 
      <lb ed="#P" n="36"/>meth aphi. commento. 19. natura agit recte et ordinat 
      <lb ed="#P" n="37"/>tamquam ordinata a superioribus intelligentiis. nec valet illud 
      <lb ed="#P" n="38"/>de sagitta vel instrumento artificiali. quia illud non est per se 
      <lb ed="#P" n="39"/>actiuum illius actionis quae est ab agente a proposito. ime 
      <lb ed="#P" n="40"/>violenter mouetur illo motu. Sed in naturalibus 
      tam<lb ed="#P" n="41" break="no"/>agens superius quam inferius agunt per se ad idem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3476">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Ad quintum. potest dici quod hoc agens naturale secundum se 
      <lb ed="#P" n="43"/>consideratum non habito respectu ad aliud 
      determi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>natum coagens nec ad hoc passum quantum est ex se 
      <lb ed="#P" n="45"/>indifferens ad hunc vel alium finem seu effectum eiusdem 
      <lb ed="#P" n="46"/>rationis similem: et ab eo possibilem produci. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="47"/>agens vt copulatum primo agenti et ceteris causis 
      su<lb ed="#P" n="48" break="no"/>perioribus concurrentibus et vt acceptum cum omnibus 
      <lb ed="#P" n="49"/>circumstantiis hic et nunc concurrentibus: intendit de 
      <lb ed="#P" n="50"/>terminate hunc effectum numero.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3498">
      ¶ Ad sextum. 
      Ne<lb ed="#P" n="51" break="no"/>gatur minor. auferre enim finem est auferre bonum 
      actio<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nis. et ita est auferre actiones. Effectus etiam 
      casu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>alis non ponitur sine causalitate finali. quia talis effect 
      <lb ed="#P" n="54"/>est ex natura sua ad aliquem finem meliorem: sicut et 
      <lb ed="#P" n="55"/>omne aliud a deo agens etiam ad cuius action est sequitur 
      ef<lb ed="#P" n="56" break="no"/>fectus casualis agebat propter finem. alioquin non est 
      <lb ed="#P" n="57"/>set iste effectus casualis: magis quam ille: et si nulla 
      fo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ret causalitas finalis: non foret illa actio ad quam se 
      <lb ed="#P" n="59"/>quitur effectus casualis. ipsa etiam actualis acquisitio 
      <lb ed="#P" n="60"/>effectus casualis est propter finem. sicut via propter ten 
      <lb ed="#P" n="61"/>minum: et partes propter totum. Dicitur igitur casualis et 
      <lb ed="#P" n="62"/>non intentus per comparationem ad quandam aliam 
      actio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nem et ad quendam alium effectum: cui per accidens et 
      ra<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ro conlungitur et per comparationem ad aliquod agens 
      ab<lb ed="#P" n="65" break="no"/>solute consideratum: non vt coniunctum et applicatum 
      <lb ed="#P" n="66"/>tali passiuo cum talibus circumstantiis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e48429-d1e3535">
      ¶ Ad argu 
      <!--169.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>mentum in principio questionis / patet in. 3. articulo. etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>