<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="136-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e89376"><!-- l1d33-34q1 -->
            <head xml:id="D78nca-e89376-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-e89376-Hd1e111" type="question-title">
      utrum patrem 
      in diuinis generare et habere filium 
      sit aliquod intelligibile complexe 
      significabile distinctum a patre et ab omnibus entibus
      incomplexe nominaliter significabilibus
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e114">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶Irca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="54"/>33. et. 34 in quibus magister 
      <lb ed="#P" n="55"/>inquirit qualiter 
      proprieta<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tes distinctiue personarum se 
      <lb ed="#P" n="57"/>habent ad personas et ad 
      essen<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tiam diuinam. Quero vtrum patrem 
      <lb ed="#P" n="59"/>in diuinis generare et habere filium 
      <lb ed="#P" n="60"/>sit aliquod intelligibile complexe 
      <lb ed="#P" n="61"/>significabile distinctum a patre et ab omnibus entibus incom¬¬
      <lb ed="#P" n="62" break="no"/>plexe nominaliter significabilibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e138">
      Quod sic quia in creaturis 
      <lb ed="#P" n="63"/>est huiusmodi intelligibile distinctum. Probatur: quia omnis 
      enti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tas incomplexe significabilis est deus vel causabilis a 
      <lb ed="#P" n="65"/>solo deo sed sortem gignere vel habere platonem filium 
      <!--282.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>nec est deus nec factibile a solo deo. igitur. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e154">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tra: quia in diuinis esset quaternitas: quia praeter essentiam 
      <lb ed="#P" n="68"/>et personas seu relationes incomplexe significabiles 
      <lb ed="#P" n="69"/>esset huiusmodi intelligib ile significabile complexe in hac 
      quae<lb ed="#P" n="70" break="no"/>stione intendo querere an complexo veridico vel 
      falsi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dico siue vocali siue mentali correspondeat pro 
      to<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tali et adequato per se significato aliquod intelligibile 
      <lb ed="#P" n="73"/>distinctum ab entibus incomplexe demonstrantibus que 
      signi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ficantur per illud complexum vel aliud nomen incomplexum 
      <lb ed="#P" n="75"/>licet de hoc supra quaesitum sit in prologo et distinc. secunda 
      <lb ed="#P" n="76"/>Notandum quod in hac questione accipio distinctionem 
      lar<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ge siue pro diuersitate entis ab ente vt accipitur. 10. 
      me<lb ed="#P" n="78" break="no"/>thaphisice. siue pro non identitate alicuius obiectiue 
      <lb ed="#P" n="79"/>intelligibilis ad aliquod obiectiue intelligibile qua non 
      <lb ed="#P" n="80"/>identitas non est solum propter non existentiam illorum 
      in<lb ed="#P" n="81" break="no"/>telligibilium: sed proter aliqualem pluralitatem 
      secun<lb ed="#P" n="82" break="no"/>dum esse intelligibile obiectiuum eis correspondens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e192">
               <lb ed="#P" n="83"/>Prima conclusio. Per nullum 
      <lb ed="#P" n="84"/>complexum veridicum vel falsidicum siue vocale siue 
      men<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tale significatur aliquod obiectum intelligibile complexe 
      di<lb ed="#P" n="86" break="no"/>stinctum ab omnibus intelligibilibus mere incomplexe 
      no<lb ed="#P" n="87" break="no"/>minaliter significabilibus. Probatur: quia tale obiecti 
      <lb ed="#P" n="88"/>ne intelligibile aut est possibile aut impossibile. Esi 
      <lb ed="#P" n="89"/>et finitum aut infinitum. Est etiam positiuum aut 
      priuati<lb ed="#P" n="90" break="no"/>uum. quocumque dato. Patet quod est significabile nomine 
      <lb ed="#P" n="91"/>possibilis vel nomine impossibilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e214">
      ¶ Confirmatur: quia 
      <lb ed="#P" n="92"/>ignificatur his nominibus incomplexis intelligibile. significabile 
      <lb ed="#P" n="93"/>obiectum totale significatum propositionis. Dices 
      signifi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>catur incomplexe sed indistincte et confufe et in communi 
      <lb ed="#P" n="95"/>non autem distincte et determinate nisi complexe: vt 
      pe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>trum esse album.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e227">
      ¶ Contra. quia potest significari 
      distin<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cte demonstrando et dicendo hoc intelligibile. quicquid  
      <lb ed="#P" n="98"/>autem demonstratur mediante pronomine natum est habere 
      <lb ed="#P" n="99"/>conceptum proprium nominalem quia pronomen dicitur eo quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>ponatur pro proprio nomine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e238">
      ¶ Item omnis conceptus communis 
      <lb ed="#P" n="101"/>natus est habere conceptus per se inferiores eiusdem 
      <lb ed="#P" n="102"/>coordinationis de quibus praedicatur in quid per se primo 
      <lb ed="#P" n="103"/>modo. Si dicitur quod predicti termini equiualent complexo 
      <lb ed="#P" n="104"/>in significando: et ita equiualenter significant 
      comple<lb ed="#P" n="105" break="no"/>xe. Contra Primo saltem habetur quod huiusmodi 
      intelli<lb ed="#P" n="106" break="no"/>gibile significabile complexe significatur per terminum 
      <lb ed="#P" n="107"/>vere nominalem qui tamen non est signum veridicum vel 
      fal<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sidicum nec conceptus ei correspondens: nec fufficit 
      <lb ed="#P" n="109"/>ad questionem vel assensum et iudicium nec opponitur 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tradictorie complexo et hoc sufficit contra motiua 
      par<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tis aduersarie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e264">
      ¶ Item vel intelligis istam 
      equiualen<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tiam quo ad significatum / aut quo ad nomen significan 
      <lb ed="#P" n="113"/>li.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e271">
      ¶ Si primum id est quod omne intelligibile significatum 
      <lb ed="#P" n="114"/>per hoc complexum significatur per illa nomina 
      incomple<lb ed="#P" n="115" break="no"/>xa habetur propositum scilicet quod intelligibile 
      significa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bile complexe importatur complete per signum quod est pre 
      <lb ed="#P" n="117"/>cise nominale et non est propositio nec oratio vocalis 
      <lb ed="#P" n="118"/>vel mentalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e285">
      ¶ Si secundo modo ergo quodlibet 
      praedi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cabile supradictum est vere propositio significans verum 
      <lb ed="#P" n="120"/>vel falsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e292">
      ¶ Item sit. b. illud complexum cui equiualet 
      <lb ed="#P" n="121"/>n significando hic terminus significabile vel 
      intelli<lb ed="#P" n="122" break="no"/>gibile vel obiectum: tunc omnis propositio in qua subiici 
      <lb ed="#P" n="123"/>tur huiusmodi terminus est due propositiones: quia in 
      subie<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cto implicatur vna propositio scilicet. b. et ita non erit 
      propo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sitio simplex per se vna si etiam de tali termino per 
      mo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>dum subiecti formentur propositiones contradictorie 
      <lb ed="#P" n="127"/>quelibet illarum ex parte subiecti equiualet illi 
      comple<lb ed="#P" n="128" break="no"/>xo affirmatiuo. b. igitur non contradicunt: quia vna 
      affira<lb ed="#P" n="129" break="no"/>matiua accipitur in vtraque.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e314">
      ¶ Item pari ratione 
      dice<lb ed="#P" n="130" break="no"/>retur de omni nomine quod equalet complexo in signifi¬ 
      <!--283.xml-->
      <pb ed="#P" n="136-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cando et hoc est concedere propositum principale 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e327">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Preterea ad principale per nomen et verbum simul 
      si<lb ed="#P" n="3" break="no"/>gnificatur huiusmodi intelligibile significabile complexe: 
      <lb ed="#P" n="4"/>igitur et per sola nomina simul iuncta. Probatio consequentie: quia 
      <lb ed="#P" n="5"/>nullum intelligibile significatur vel concipitur 
      ver<lb ed="#P" n="6" break="no"/>baliter quin omnino idem intelligibile sit significabile 
      <lb ed="#P" n="7"/>et conceptibile nominaliter eque distincte vt currere vel 
      <lb ed="#P" n="8"/>currens vel cursus. Si vero dicas quod preter rem 
      signi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ficatam per huiusmodi nomen consignificatur tempus et 
      subie<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ctum per signum verbale adhuc stat propositum quod quicquid 
      <lb ed="#P" n="11"/>significabis termino verbali: significabo tibi signo 
      no<lb ed="#P" n="12" break="no"/>minali vel signis nominalibus sine affirmatione vel 
      ne<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gatione: et sine veritate vel falsitate. Puta dicendo 
      <lb ed="#P" n="14"/>cursus tempus. Si etiam dicas quod in signo verbali 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>plicatur copula quae significat quandam compositionem 
      <lb ed="#P" n="16"/>quam sine compositis non est intelligere: adhuc stat 
      propo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>situm: quia sint illa componentia .a. et .b. tunc dicendo 
      cur<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sus tempus subiectum compositum ex .a. et .b. significe 
      <lb ed="#P" n="19"/>omnino eadem que per verbum: et tamen sine affirmationem 
      <lb ed="#P" n="20"/>vel negatione veridica vel falsidica: ergo omnino idem 
      <lb ed="#P" n="21"/>adequate intelligibile significatur complexe veridice 
      <lb ed="#P" n="22"/>vel falsidice et per sola nomina.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e375">
      ¶ Confirmatur. illud sci 
      <lb ed="#P" n="23"/>licet quod omne intelligibile significatum vel conceptum 
      ver<lb ed="#P" n="24" break="no"/>baliter possit omnino idem significari et concipi mere nomina 
      <lb ed="#P" n="25"/>liter: quia omne intelligibile significabile coplexe potest 
      <lb ed="#P" n="26"/>significari et concipi nominaliter. Sed intelligibile signi 
      <lb ed="#P" n="27"/>ficatum per verbum est significabile incomplexe: quia 
      ver<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bum est signum incomplexum non significans nec verum 
      <lb ed="#P" n="29"/>nec falsum. Primo perparmenias. cap. 3o. verba secundu 
      <lb ed="#P" n="30"/>se dicta nomina sunt et significant aliquid. Sed si est aut 
      <lb ed="#P" n="31"/>non est nondum significant neque enim signum est rei esse vel 
      <lb ed="#P" n="32"/>non esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e399">
      ¶ Confirmatur. constat quod aliquod idem intell 
      <lb ed="#P" n="33"/>gibile significatur et concipitur nominaliter et 
      verbali<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ter hiis signis cursus currere sit illud intelligibile. 
      <lb ed="#P" n="35"/>a. Aut igitur nullum aliud intelligibile significatur per 
      il<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lud verbum et habetur propositum: quod propositio ex nomine 
      <lb ed="#P" n="37"/>et verbo nullum intelligibile: significat quod non 
      signifi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cetur per sola nomina: aut vltra addit aliquod 
      intelli<lb ed="#P" n="39" break="no"/>gibile preter a. sit illud .b. aut: igitur .b. est significabile 
      <lb ed="#P" n="40"/>nominaliter vel incomplexe: et habetur propositum vt 
      pri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>aut non: igitur .b. est intelligibile significabile tantum com 
      <lb ed="#P" n="42"/>plexe: ergo solum verbum est propositio. Et iterum cum 
      <lb ed="#P" n="43"/>b. intelligibile sit additum ipsi. a. igitur non includit .a 
      <lb ed="#P" n="44"/>ergo per solum verbum currendi significatur aliquod 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>telligibile complexe significabile quod non includit 
      cur<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sum nec rem significatam per subiectum quod est falsum 
      <lb ed="#P" n="47"/>Contra sit .a. hoc complexum do 
      <lb ed="#P" n="48"/>cale vel mentale deus est bonus. Tuc sic. deum esse 
      bo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>num est quoddam intelligibile significatum et conceptum 
      <lb ed="#P" n="50"/>formaliter per .a. sed non formaliter significatur per quecum 
      <lb ed="#P" n="51"/>que signa pure nominalia. nec formaliter concipitur per quos 
      <lb ed="#P" n="52"/>cunque conceptus pure nominales: igitur. maior patet: quia 
      <lb ed="#P" n="53"/>per a formaliter significo et intelligo deum esse bonum 
      <lb ed="#P" n="54"/>seu quod deus sit bonus. Probatur minor: quia sint .b. c. d. et 
      <lb ed="#P" n="55"/>etc. signa nominalia propria incomplexa quarumcunque et 
      <lb ed="#P" n="56"/>quotcunque rerum volueris nullum istorum nec collectun 
      <lb ed="#P" n="57"/>ex omnibus vel ex aliquibus istorum significat deum esse 
      <lb ed="#P" n="58"/>bonum seu quod deus sit bonus: quia intellectus noster non 
      intelli<lb ed="#P" n="59" break="no"/>git formaliter deum esse bonum sine conceptum verbali: et 
      <lb ed="#P" n="60"/>sine apprehensione vera vel falsa. Sola enim 
      colle<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ctio nominum sine verbo constitueret propositionem et 
      si<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gnificaret verum vel falsum: et consequenter sufficeret 
      <lb ed="#P" n="63"/>ad assensum et iudicium quod est contra Aristotelem primo 
      <lb ed="#P" n="64"/>pryarmenias di. Nisi apponatur verbum in oratione non 
      signi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ficatur aliquid esse vel non esse: sicut hyroceruus 
      <!--283.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>significat aliquid: sed quod nondum verum vel falsum sit 
      <lb ed="#P" n="67"/>si non addatur esse vel non esse. Si dicitur negando 
      ma<lb ed="#P" n="68" break="no"/>iorem quod deum esse bonum non est significatum istius 
      propo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sitionis deus est bonus immo est quedam propositio vel 
      <lb ed="#P" n="70"/>est quoddam dictum equiualens propositioni in 
      significan<lb ed="#P" n="71" break="no"/>do: quia deum esse est verum. veritas autem est proprietas 
      <lb ed="#P" n="72"/>complexi: vel si dicitur quod per .a. ego apprehendo forma 
      <lb ed="#P" n="73"/>liter aliquod intelligibile quod non concipitur per 
      sor<lb ed="#P" n="74" break="no"/>los conceptus nominales et illud esset deum esse bonum 
      <lb ed="#P" n="75"/>seu quod deus sit bonus. Sed illud intelligibile est ipsam et 
      <lb ed="#P" n="76"/>apprehensio complexa et propositio mentalis vel dictum 
      <lb ed="#P" n="77"/>mentale. Contra sumptis terminis personaliter et 
      signifi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>catiue deum esse bonum est quoddam intelligibile significatu 
      <lb ed="#P" n="79"/>et apprehensum formaliter per aliquam apprehensionem et non 
      <lb ed="#P" n="80"/>est propositio nec apprehensio nostra. probo multipliciter 
      <lb ed="#P" n="81"/>Primo per Aristotelem in predicamentis. Quod 
      sub<lb ed="#P" n="82" break="no"/>iacet affirmationi non est idem affirmationi vt sortem sede 
      <lb ed="#P" n="83"/>re non est idem huic ofoni sortes sedet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e517">
      ¶ Item quod est 
      <lb ed="#P" n="84"/>prius aliquo et causa eius distinguitur ab illo. Sed petrum 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse album est prius quam veritas istius Petrus est albus et est causa 
      <lb ed="#P" n="86"/>istius veritatis per Aristotelem in praedicamentis cap. de 
      <lb ed="#P" n="87"/>priori. Et. 9. methaphisice. non propter nos vere exi 
      <lb ed="#P" n="88"/>st imare te esse album tu es albus. Sed propter te esse album 
      <lb ed="#P" n="89"/>nos hoc dicentes verum dicimus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e533">
      ¶ Item illud non est pro 
      <lb ed="#P" n="90"/>positio vocalis vel mentalis quod presupponitur et preerat 
      <lb ed="#P" n="91"/>propositioni et quod manet circunscripta et cessante 
      <lb ed="#P" n="92"/>huiusmodi propositione vel apprehensione. Sic est quod ego scio 
      <lb ed="#P" n="93"/>deum esse bonum et petrum esse album realiter extra animam et 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod erat huiusmodi antequam intelligerem et quod erit huiusmodi postquam 
      <lb ed="#P" n="95"/>cessauero intelligere et quia ante formationem huius 
      <lb ed="#P" n="96"/>propositionis causa naturalis fecit petrum esse album 
      <lb ed="#P" n="97"/>et quia dum nouiter formarem huiusmodi propositionem facerem 
      <lb ed="#P" n="98"/>petrum esse album. Et consequenter formando istam deus 
      <lb ed="#P" n="99"/>est deus et bonus: et opsris ego facerem deum esse deum 
      omnipo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tentem: et consequeter cum cessarem intelligere tolleretur petrum 
      <lb ed="#P" n="101"/>esse album et deum esse: quod est falsum: quia petrum esse album 
      <lb ed="#P" n="102"/>et petrus est albus simul sunt et non sunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e564">
      ¶ Item hec 
      <lb ed="#P" n="103"/>propositio petrus est albus est vera: ex eo quod significat 
      <lb ed="#P" n="104"/>Petrum esse album et ita est in re. Sed non est vera ex eo 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod significat seipsam vel ex eo quod significat hanc orationem et hoc 
      <lb ed="#P" n="106"/>dictum petrum esse album: ergo petrum esse album est aliud  
      <lb ed="#P" n="107"/>ab huiusmodi propositione et dicto Minor probatur: quia ab eo quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>res est vel non est dicitur oratio vera vel falsa: igitur non ex ips 
      <lb ed="#P" n="109"/>samet. Et quia semper esset vera etiam re mutata: quia semper 
      <lb ed="#P" n="110"/>significaret se vt prius et semper poneretur illud idem 
      significa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tum propter quod foret vera: et quia propositio falsa non minus 
      <lb ed="#P" n="112"/>significabit seipsam: et non minus poneretur suum 
      signifi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>catum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e590">
      ¶ Item hec esset falsa petrum esse album est petrum 
      <lb ed="#P" n="114"/>esse coloratum et petrum esse hominem est petrum esse animal 
      rationa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>le: quia nec hec oratio est illa nec hoc dictum est illud: ergo tale 
      di<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctum supponit pro aliquo intelligibili extra animam et de illo pro 
      <lb ed="#P" n="117"/>cedit ratio prinncipalis. Tale enim dictum interdum supponit 
      <lb ed="#P" n="118"/>personaliter et significatiue. Patet dicendo petrum 
      curre<lb ed="#P" n="119" break="no"/>re / est possibile vel petrum peccare est odibile et 
      repro<lb ed="#P" n="120" break="no"/>batum a deo vel nolitum a me et deum diligere est 
      meri<lb ed="#P" n="121" break="no"/>t orium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e610">
      ¶ Item cum ego enuncio vel apprehendo deum  
      <lb ed="#P" n="122"/>esse vel quod deus est plato qui est rome consimile format ego 
      <lb ed="#P" n="123"/>et plato significamus et apprehendimus omnino idem 
      nume<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ro et iudicamus et volumus idem numero: et tamen nihi 
      <lb ed="#P" n="125"/>cogito de actibus platonis. Similiter de duobus 
      te<lb ed="#P" n="126" break="no"/>stimonium proterentibus super eodem numero scilicet petrum 
      <lb ed="#P" n="127"/>fecisse. b. Similiter ego non possem iudicare idem 
      nume<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ro nunc et prius quod est falsum: quia heri et hodie 
      appre<lb ed="#P" n="129" break="no"/>hendo et iudico et volo idem numero: scilicet petrum et 
      <lb ed="#P" n="130"/>sanum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e632">
      ¶ Item petrum non esse album non est idem huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="131"/>dicto negatiuo: quia hoc dictum ponitur non minus quam dictum 
      <!--284.xml-->
      <pb ed="#P" n="137-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>oppositum affirmatiuum et tamen petrum non esse album non 
      <lb ed="#P" n="2"/>ponitur quia deus nunc facit petrum esse album quem postea 
      faci<lb ed="#P" n="3" break="no"/>et non esse album. patet igitur multipliciter quod sumptis 
      ter<lb ed="#P" n="4" break="no"/>minis personaliter petrum esse est intelligibile significatum per .a 
      <lb ed="#P" n="5"/>propositionem distinctam ab. a. Ex quo potest sic argui: petrum 
      <lb ed="#P" n="6"/>esse significatur et apprehenditur formaliter per a sed non per hoc signum ince 
      <lb ed="#P" n="7"/>plexum petrus. probo: quia tunc omnis propositio in qua poneretur hoc 
      si<lb ed="#P" n="8" break="no"/>gnum petrus significaret foraliter petrum esse: ergo hec propositio petris 
      <lb ed="#P" n="9"/>non est significaret petrum esse. Quicquid enim significatur per partem significatur per 
      to<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tum. Et ita hec propositio petrus non est implicaret 
      contradictio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nem et inferret istam petrus est. Similiter ista petrus fuit vel petri 
      <lb ed="#P" n="12"/>erit inferret et significaret formaliter petrum esse. Ex qua econtra at 
      <lb ed="#P" n="13"/>guitur sic. petrum fuisse vel petrum fore non significatur nec 
      conci<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pitur per conceptum incomplexum petri: igitur nec petrum esse significatur 
      <lb ed="#P" n="15"/>vel cocipitur per eundem: antecedens patet: quia hec propositio petrus qeui 
      <lb ed="#P" n="16"/>inferret petrum fuisse et fore immo istam petrus non est 
      <lb ed="#P" n="17"/>consequentia probatur: quia ille terminus vel conceptus nominalis in 
      <lb ed="#P" n="18"/>differenter se habet ad propositionem de tempore presenti vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>praeterito vel futuro ad esse subiectum huius vel illius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e685">
      ¶ Secin 
      <lb ed="#P" n="20"/>do principaliter contra conlusionem. signum veridicum vel falsidicum 
      <lb ed="#P" n="21"/>significat aliquod obiectiue intelligibile quod non significatur per signum non 
      ve<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ridicum nec falsidicum aut econtra. Sed propositio seu 
      appre<lb ed="#P" n="23" break="no"/>hensio complexa est signum veridicum vel falsidicum et solum 
      <lb ed="#P" n="24"/>nominale incomplexum vel quacunque collectio ex solis nomnbus 
      <lb ed="#P" n="25"/>incomplexis non est signum veridicum vel falsidicum secundum Aristo 
      <lb ed="#P" n="26"/>telem et accipio verum non vt passio entis in communi sed vt est 
      pas<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sio signi complexi cuius contradictorio conuenit falsum vel cui 
      <lb ed="#P" n="28"/>eidem successiue conuenit verum et falsum igitur. maior probatur 
      <lb ed="#P" n="29"/>Signorum omnino idem et praecise significantium si vnum est verum vel 
      <lb ed="#P" n="30"/>falsum ratione sui significati precise et reliquum: sed a. signim 
      <lb ed="#P" n="31"/>complexum et .b. signum nominale incomplexum vel 
      colle<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ctiuum ex solis nomninbus incomplexis significant omnino 
      <lb ed="#P" n="33"/>precise idem secundum te: et .a. non est verum vel falsum ni 
      <lb ed="#P" n="34"/>si ratione sui significati. Probo. tum: quia non est verum 
      <lb ed="#P" n="35"/>vel falsum nisi ex eo quod res significata: sic vel aliter 
      <lb ed="#P" n="36"/>se habet ab eo enim quod res est vel non est. etc. Tum quia 
      pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>positio omnino in se inuariata transit de veritate in 
      <lb ed="#P" n="38"/>falsitatem propter solam mutationem significati: igitur. et 
      <lb ed="#P" n="39"/>per idem arguitur quod simplex sensatio esset 
      appre<lb ed="#P" n="40" break="no"/>hensio veridica vel falsidica non minus quam 
      apprehen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sio intellectualis complexa. Si dicitur / negando maiorem 7 
      <lb ed="#P" n="42"/>sufficere quod illa signa significent idem aliter et aliter. 
      pu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ta vnum cemplexe nominaliter: et aliud complexe scilicet nomina 
      <lb ed="#P" n="44"/>liter et verbaliter. Contra hanc responsionem: aut ista 
      <lb ed="#P" n="45"/>alietas est formaliter ex parte significati et habetur propositum 
      <lb ed="#P" n="46"/>aut est precise ex parte signorum et tunc non impedit quin 
      <lb ed="#P" n="47"/>vnum sit verum: sicut reliquum. Probo multipliciter. 
      <lb ed="#P" n="48"/>Primo. si aliqua proprietas conuenit alicui precise 
      ra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tione cuiusdam et propter quoddam vbicumque eadem ratio 
      <lb ed="#P" n="50"/>et idem propter quid ibi reperitur eadem proprietas. Et si 
      <lb ed="#P" n="51"/>aliquid denominatur aliquale propter certam habitudinem ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>alterum quicquid habet consimile habitudinem ad illud 
      de<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bet denominari tale. Sed .a. signum complexum non est 
      ve<lb ed="#P" n="54" break="no"/>rum nisi precise ratione sui significati et propter suum significatum 
      <lb ed="#P" n="55"/>non propter se / nec propter suum modum significandi: quia 
      ter<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mini non stant pro se: nec pro modo significandi: sed pro signi 
      <lb ed="#P" n="57"/>ficato tantum: et quia omnibus manentibus inuariatis transit 
      <lb ed="#P" n="58"/>propositio in falsitatem propter solam mutationem significati: igitur. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e772">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Secundo stando praecise in alietate signorum cum 
      omnimo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>da identitate significati: maior est alietas inter propositionem 
      <lb ed="#P" n="61"/>mentalem et inter propositionem vocalem vel scriptam quam 
      im<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ter conceptum complexum et conceptum incomplexum in mente 
      <lb ed="#P" n="63"/>vel quam inter vocem incomplexam et complexam: quia illud est 
      <lb ed="#P" n="64"/>ens spirituale et signum naturale est ens permansiuum 
      <lb ed="#P" n="65"/>vox autem est signum ad placitum et ens materiale 
      succes<lb ed="#P" n="66" break="no"/>siuum. Sed illa alietas signorum non impedit quin 
      <!--284.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>vnum sit verum: si alterum sit verum propter identitatem 
      <lb ed="#P" n="68"/>significati: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e801">
      ¶ Confirmatur. maior est alietas inter 
      <lb ed="#P" n="69"/>signum creatum: et signum increatum quam inter duo signa 
      <lb ed="#P" n="70"/>creata eiusdem speciei vel generis. Sed illa non 
      im<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pedit quin vnum sit verum si alterum sit verum propter 
      identita<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tem significati: quia si deus cognoscit et iudicat sortem 
      <lb ed="#P" n="73"/>currere et ego consimiliter tunc sicut deus cognoscit 
      <lb ed="#P" n="74"/>et iudicat vere: ita et ego.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e817">
      ¶ Tertio contra responsio 
      <lb ed="#P" n="75"/>nem: quia aliquis nutus religiosorum est signum verum vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>falsum absque compositione ex nomine et verbo: quia significat 
      <lb ed="#P" n="77"/>ipsum appetere potum vel huiusmodi: ergo veritas non conuenit 
      proposi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tioni propter huiusmodi modos significandi grammaticales nomina 
      <lb ed="#P" n="79"/>liter / et verbaliter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e830">
      ¶ Quarto. aut propositio mentalis est 
      si<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gnum in se formaliter compositum ex multis incomplexis 
      <lb ed="#P" n="81"/>aut est actus simplex in essendo. sed dicitur signum 
      <lb ed="#P" n="82"/>complexum et apprehensio complexa obiectiue in 
      repraesentan<lb ed="#P" n="83" break="no"/>do et exhibendo non autem conceptus nominalis. Si 
      se<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cundum habetur propositum. Si primum. Contra: quia actus 
      <lb ed="#P" n="85"/>iudicandi vel assentiendi est actus in se vnus non com 
      <lb ed="#P" n="86"/>positus ex actibus iudicatiuis quorum vnus sit tantum nominalis 
      <lb ed="#P" n="87"/>et alius tantum verbalis: quia per quemlibet nichil iudicaretur 
      <lb ed="#P" n="88"/>saltem noticia diuina est simplex: qua apprehendit et 
      <lb ed="#P" n="89"/>iudicat .b. esse album et tamen est veridica: et iudicium 
      <lb ed="#P" n="90"/>veridicum: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e856">
      ¶ Quinto intellectus foraliter 
      apprehen<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dens et significans rem sic se habere sicut se habet vel rem esse 
      ta<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lem qualis est veridicus in significando. Et econtra significans 
      <lb ed="#P" n="93"/>rem aliter se habere quam se habeat est falsidicus in 
      si<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gnificando: patet primo pryarmenias. significans esse quod est 
      <lb ed="#P" n="95"/>vel non esse quod non est significat verum. et significans esse 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod non est vel non esse quod est est falsum. sed 
      intel<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lectus habens solum conceptum nominalem vel precise 
      <lb ed="#P" n="98"/>conceptus nominales / est huiusmodi. Probo habeat 
      <lb ed="#P" n="99"/>sortes in mente a propositionem et plato habeat .b. 
      <lb ed="#P" n="100"/>conceptum nominalem vel conceptus nominales significantes  
      <lb ed="#P" n="101"/>omnino et precise quod significat .a. secundum te. Tunc 
      <lb ed="#P" n="102"/>sic: omne iutelligibile significatum et apprehensum per .a. 
      <lb ed="#P" n="103"/>est significatum et apprehensum per. .b. Sed rem sic 
      <lb ed="#P" n="104"/>se habere. puta petrum currere est significatum et apprae 
      <lb ed="#P" n="105"/>hensum per. a. igitur per .b.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e892">
      ¶ Sexto si alietas signorum 
      <lb ed="#P" n="106"/>et modorum significandi impedit illud: igitur pari ratione 
      <lb ed="#P" n="107"/>diceretur de quibuscumque propositionibus idem 
      signifi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cantibus quod vna est falsa licet altera sit vera / vt homo 
      <lb ed="#P" n="109"/>currit et homo est currens vel sub cursu / et pari ratione 
      <lb ed="#P" n="110"/>negabitur omnis consequentia in qua erit differtnta signorum in antecedente 
      <lb ed="#P" n="111"/>licet idem de consequente sit significatum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e908">
      ¶ Tertio 
      principa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>liter contra conclusionem: aut copula addita extremis 
      <lb ed="#P" n="113"/>in propositione significat et exhibet aliquod intelligibile 
      <lb ed="#P" n="114"/>aut non. Si primum. igitur nihil omnino significat nec est vol 
      <lb ed="#P" n="115"/>significatiua: igitur nec est verbum. et frustra additur et sine 
      <lb ed="#P" n="116"/>ea nichilonimus erit propositio. Si primum: aut 
      igi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tur illud non est significabile mere nominaliter sed 
      <lb ed="#P" n="118"/>tantum complexe et habetur propositum: aut est significabile mere in 
      <lb ed="#P" n="119"/>complexe nominaliter: ergo additio copule facta extremis 
      <lb ed="#P" n="120"/>non magis constituet propositionem et signum verum vel falsum quam si 
      <lb ed="#P" n="121"/>prioribus extremis adderetur loco copule nomen omnino 
      <lb ed="#P" n="122"/>idem significans: quia multitudo nominm significabit foraliter omnino ideo 
      <lb ed="#P" n="123"/>et equiualebit in significando additioni copule cum extremis. si 
      <lb ed="#P" n="124"/>dicitur quod consignificat tempus. Contra. aut nullius alterius 
      intelli<lb ed="#P" n="125" break="no"/>gibilis est signum aut alicuius alterius / a / tempore. Si primum 
      <lb ed="#P" n="126"/>ergo addendo hoc signum tempus significabitur formaliter 
      <lb ed="#P" n="127"/>omnino idem. Et ita erit propositio dicendo. Petrus tempus 
      <lb ed="#P" n="128"/>albus sicut dicendo petrus est albus. Si secundum aut igitur illud con 
      <lb ed="#P" n="129"/>ceptibile incomplexe nominaliter. etc. vt prius. Quarto sequitur 
      <lb ed="#P" n="130"/>quod iudicium et assensus vel dissensus intellectualis non 
      <lb ed="#P" n="131"/>exigit compositionem et diuisionem sed sufficerent sole apprae 
      <lb ed="#P" n="132"/>hensiones nominales incomplexe. probatio: quia si non suffi¬ 
      <!--285.xml-->
      <pb ed="#P" n="137-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ciunt: aut igitur hoc est quia noticia complexa exhibet aliquod 
      <lb ed="#P" n="2"/>obiectiue intelligibile quod non apprehenditur per no 
      <lb ed="#P" n="3"/>ticias incomplexas et habetur propositum: aut hoc est: quia 
      <lb ed="#P" n="4"/>noticie incomplexe sunt imperfecte. Et hoc non quia possunt haberi 
      <lb ed="#P" n="5"/>perfectiores siue eiusdem rationis siue alterius habita 
      <lb ed="#P" n="6"/>autem noticia clara eius quod est obiectum sufficiens 
      <lb ed="#P" n="7"/>et totule iudicii potest haberi iudicium et illa sufficit ad aliquaele 
      <lb ed="#P" n="8"/>udicium de illo obieciue iudicabili et vltra licet imperfectio no 
      <lb ed="#P" n="9"/>ticie impediret iudicium certum saltem non impediet sudicium 
      <lb ed="#P" n="10"/>probabile et opinionem vel actum dubitandi de per se 
      obie<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctiue dubitabili. Per idem arguitur quod voluntas poterit 
      <lb ed="#P" n="12"/>velle formaliter. a. esse huiusmodi absque hoc quod intellectus 
      ap<lb ed="#P" n="13" break="no"/>praehendat formaliter .a. esse huiusmodi: quia habita noticia clara 
      <lb ed="#P" n="14"/>alicuius obiecti volibilis quod est sufficiens et totale 
      obie<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctum volibile potest voluntas velle vel nolle. 
      <lb ed="#P" n="16"/>per idem probatur quod intelligibile si 
      <lb ed="#P" n="17"/>Ad primum. ignificatum complexe per istam intelligi 
      <lb ed="#P" n="18"/>bile est intelligibile non significatur per hec signa intelligibile significa 
      <lb ed="#P" n="19"/>bile complexe. Per idem etiam probatur quod petrum moueri vel 
      <lb ed="#P" n="20"/>lociter / non est petrum moueri: quia petrum moueri significatur per 
      <lb ed="#P" n="21"/>istam petrus mouetur: et tamen ista non significat petrum moueri 
      ve<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lociter: dico igitur negando minorem quod illud intelligibile quod est 
      <lb ed="#P" n="23"/>deum esse bonum significatur per hec nomina deus bonus. Ad 
      probatio<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nem conceditur quod nec nomen nec collectio nominum significat forma 
      <lb ed="#P" n="25"/>liter deum esse bonum vel deum esse: tamen deum esse est significatum per 
      hu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>iusmodi nomen. Sicut non sequitur. Trinitatem esse 
      co<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gnouerunt philosophi: ergo philosophi cognouerunt trinitatem esse et ratio 
      <lb ed="#P" n="28"/>est: quia ista propositio petrum esse album est significatum vel apprehensum 
      <lb ed="#P" n="29"/>per .b. signum nominale habet duplicem sensum vel duplicem causam 
      <lb ed="#P" n="30"/>veritatis. Una causa esset: quia illud intelligibile quod de facto 
      <lb ed="#P" n="31"/>est petrum esse album est significatum vel apprehensum per. b. et hic 
      sen<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sus est verus: si petrus sit albus et si non: non. Alia 
      cau<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sa esset: quia. b. est tale signum quod ex sua impositione et forma 
      <lb ed="#P" n="34"/>li significatione subordinatur vel conformatur conceptibus 
      corres<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pondentibus istis ortonibus: petrum esse album / vel petrus est 
      al<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bus vel ortonibus consimilibus et equiualentibus in significando 
      ta<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lia et taliter scilicet modis nominalibus / et verbalibus. ita quod nisi 
      <lb ed="#P" n="38"/>ponatur petrum esse album illud sit signum falsidicum et si positioatur 
      <lb ed="#P" n="39"/>petrum esse album sufficit et requiritur ad hoc vt illud signum 
      <lb ed="#P" n="40"/>sit veridicum et sic non est verum quod petrum esse album significatur fora 
      <lb ed="#P" n="41"/>liter per .b. sed tantum per signum complexum et non infertur propositum 
      <lb ed="#P" n="42"/>sed tantum distinctio signorum. Possibile est autem vtramqued 
      <lb ed="#P" n="43"/>causam veritatis simul concurrere: quando autem terminus 
      significandi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>vel cognoscendi ponitur a parte praedicati et terminus vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>termini significantes obiectum ponuntur a parte subiecti 
      <lb ed="#P" n="46"/>Tunc quaelibet dictarum causarum sufficit ad verificationem 
      ta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>lis propositionis. Cum vero post terminum significandi vel 
      cogno<lb ed="#P" n="48" break="no"/>scendi ponitur tamquam determinatio terminus vel oratio 
      signifi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cans obiectum significatum vel cognitum tunc ad verificationem 
      <lb ed="#P" n="50"/>illius propositionis requiritur secunda causa nec sufficit prima causa immo 
      <lb ed="#P" n="51"/>nec requiritur: quia non sequitur. Ego significo vel intelligo 
      <lb ed="#P" n="52"/>petrum esse album: ergo significatum vel cognitum a meest petrum esse 
      <lb ed="#P" n="53"/>album: ratio autem dictorum est quia terminus significandi vel 
      cognoscen<lb ed="#P" n="54" break="no"/>di positus a parte praedicati appellat suam formam 
      respe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctu sue determinationis ideo cum dicis Cognosco cho 
      <lb ed="#P" n="56"/>ruscum venire / vel esse venientem veritas istius propositionis exigit 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod habeas foraliter cognitiones conformes et 
      correspon<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dentes isti ofoni. corruscum esse venientem: dices tunc non 
      <lb ed="#P" n="59"/>esset verum quod hec propositio petrus est albus significaret foraliter 
      pe<lb ed="#P" n="60" break="no"/>trum esse album: quia non subordinatur in significando conceptibus cor 
      <lb ed="#P" n="61"/>respondentibus tali dicto: quia tale dictum non est propositio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1095">
      ¶ Re 
      <lb ed="#P" n="62"/>spondeo. licet in aliquo sensu sit verum quod hec propositio petrus 
      <lb ed="#P" n="63"/>est albus significat quod petrus est albus in quo sensu non sit verum quod 
      si<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gnificet petrum esse album tamen ideo communitur et conuenientur dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="65"/>illa propositio significat petrum esse album: quia illa propositio et illud dictu 
      <lb ed="#P" n="66"/>non solum significant omnino eadem intelligibilia adequate: sed  
      <!--285.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>etiam significat eadem sub eisdem modois quae ad significare distincte vel 
      <lb ed="#P" n="68"/>ndistincte nominaliter vel verbaliter et copulando verbaliter eadem et 
      <lb ed="#P" n="69"/>eodem ordine et affirmative vel negnative: quia talis propositio et 
      ta<lb ed="#P" n="70" break="no"/>le dictum sic equiualent quod si positioatur d. esse huiusmodi cuiusmodi 
      <lb ed="#P" n="71"/>gnificatur per dictum propositio illa est vera / et si non no. non sic vniversaliter de si 
      <lb ed="#P" n="72"/>gno quod est subiectum propositionis et ideo dictum est conueniens 
      ex<lb ed="#P" n="73" break="no"/>positorium significationis propositionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1128">
      ¶ Ad secundum principale 
      <lb ed="#P" n="74"/>negatur maior. aliqua enim ilicet non quelibet / diuersitas 
      <lb ed="#P" n="75"/>signorum respectu eiusdem significati sufficit probatio 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia totale significatum huius complexi veri vel falsi. petrus est albus 
      <lb ed="#P" n="77"/>significatur hiis terminis intelligibile significabile complexe: tota 
      <lb ed="#P" n="78"/>le significatum propositionis quae tamen non sunt signa veridica vel 
      fal<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sidica. dices totale et adequatum significatum / illud quod dicatur. 
      <lb ed="#P" n="80"/>b non significatur illis nominibus determinate et distincte: sed confuse 
      <lb ed="#P" n="81"/>et in communi nec praecise significant .b. immo omne aliud intelligibile. 
      Con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tra. tum: quia potest demonstrando dici hoc intelligibile .b. vel 
      <lb ed="#P" n="83"/>hoc totale significatum huius complexi. Tum: quia habetur propositum 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod aliqua differenti significarum sufficit ad hoc quod vnum sit verum vel 
      fal<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sum: et non reliquum licet omnino ideo quod significatur per signum verum 
      signifi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cetur per signum: nec verum nec falsum. Eo quod vuum illorum significaum 
      <lb ed="#P" n="87"/>ignificat illud complexe et distincte et adequite et alterum inadequam 
      <lb ed="#P" n="88"/>te et in communi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1163">
      ¶ Item contra maiorem: quia hoc complexum est signum vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>tum: petrus est albus et hec oratio seu dictum non est verum nec 
      fal<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sum: petrum esse album: quia hoc dictum non est propositio et dicens illud 
      <lb ed="#P" n="91"/>praecise non potest accusari nec potest sibi imputari quod dixerit 
      <lb ed="#P" n="92"/>verum vel falsum: et quia illud dictum potest esse subiecntum 
      diuersa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>rum propositionum quarum vna est vera et altera falsa: vt petrum esse 
      <lb ed="#P" n="94"/>album est possibile. petrum esse album est impossibile. Quod autem 
      <lb ed="#P" n="95"/>itelligibile complexe significatum per istam. petrus est albus sit idem 
      <lb ed="#P" n="96"/>huic quod est petrum esse album. Probatur. tum: quia illud 
      intelli<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gibile non conuenientius expreimitur quam per dictum correspondens 
      <lb ed="#P" n="98"/>tali propositioni. Tum: quia Aristoteles in praedicamentis illud quod 
      <lb ed="#P" n="99"/>subiacet affirmationi et negationi expreimit per huiusmodi 
      di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cta. Tum: quia huius significatum complexe ponitur per eos per se 
      obie<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ctum iudicii et assensus. sed petrum esse album est per se 
      obie<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctum iudicii. Tum quia rationes aduersariorum eque probant 
      <lb ed="#P" n="103"/>quod petrum esse album sit intelligibile distinctum ab entibus 
      <lb ed="#P" n="104"/>incomplexe demonstrabilibus: igitur nisi sit idem totali significato 
      <lb ed="#P" n="105"/>omplexi sequitur quod erit dare duocomplexe significabilia per quod 
      <lb ed="#P" n="106"/>libet complexum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1205">
      ¶ Item contra maiorem: signorum omnino 
      <lb ed="#P" n="107"/>idem significantium contingit vnum esse verum et alterum 
      <lb ed="#P" n="108"/>esse falsum: igitur pari ratione vnum esse verum vel falsum 
      <lb ed="#P" n="109"/>et alterum non esse verum neque falsum: antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="110"/>Tum quia assensus est verus et dissensus est falsus 
      re<lb ed="#P" n="111" break="no"/>spectu huius significati petrus est homo: et tanmen assensus 
      <lb ed="#P" n="112"/>et descensus sunt quedam signa. Tum: quia apprehensio 
      <lb ed="#P" n="113"/>tua complexa qua apprehendis .b. significabile 
      comple<lb ed="#P" n="114" break="no"/>xe est falsidica. deus autem idem intelligibile 
      apprehen<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dit per apprehensionem non falsidicam. Tum: quia mentali 
      <lb ed="#P" n="116"/>ter dicis quod petrus est asinus tua apprehensio est falsa 
      <lb ed="#P" n="117"/>Si autem ego dicon te dicere quod petrus est asinus non est 
      ap<lb ed="#P" n="118" break="no"/>prehensio mea falsa / nec sum falsidicus in sic 
      appre<lb ed="#P" n="119" break="no"/>hendendo licet illud idem quod intelligis complexe / ego 
      in<lb ed="#P" n="120" break="no"/>telligam complexe sed aliter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1239">
      ¶ Confirmatur non minus 
      <lb ed="#P" n="121"/>ratia aliqua signorum intellectus respectu eiusdem 
      signifi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cati sufficit / vt vnum sit verum et aliud non: quam 
      differen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tia actuum voluntatis respectu eiusd obiecti sufficiat 
      <lb ed="#P" n="124"/>ad hoc quod vnus sit bonus alius non. sed ita est puta de 
      <lb ed="#P" n="125"/>actu volendi et nolendi respectu eiusdem obiectiue 
      <lb ed="#P" n="126"/>terminantis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1255">
      ¶ Item non minus sufficit quam sufficiat ad 
      <lb ed="#P" n="127"/>hoc quod vnum sit verum mediatum / aliud verum immediatum 
      respe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctu eiusde significati: quia siue sit verum mediatum siue immediatum 
      <lb ed="#P" n="129"/>sie est verum nisi pro significato: sicut est vt cum passio praedicatur de 
      <lb ed="#P" n="130"/>diffinito et diffinitione. ex istis patet quod non oportet huiusmod 
      <lb ed="#P" n="131"/>intelligibilia ponere propter differantim actuum anime: quorum 
      <lb ed="#P" n="132"/>vnus sit scientia vel iudicium et alius non: quia signum nec 
      <!--286.xml-->
      <pb ed="#P" n="138-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>verum nec falsum non sufficit ad scire vel iudicare aut 
      <lb ed="#P" n="2"/>dubitare: signum autem verum vel falsum sufficit. Ex hiis 
      <lb ed="#P" n="3"/>ent patet quod non oportet ponere huiusmodi intelligibilia propter 
      op<lb ed="#P" n="4" break="no"/>positionem contradictoriam signorum: quia signum nec verum 
      nec<lb ed="#P" n="5" break="no"/>falsum non apponitur contradictorie propositioni. Ad rationem 
      <lb ed="#P" n="6"/>igitur negatur maior. Ad probatione signum esse verum praecise 
      <lb ed="#P" n="7"/>ratione significati et non nisi propter significatum potest intelligi 
      <lb ed="#P" n="8"/>dupliciter. vno modo quia ipsum non est verum nisi terminis eius 
      sup<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ponentibus pro significato non pro se: et sic negatur maior pa 
      <lb ed="#P" n="10"/>ralogismi et conceditur minor. Alio modo quod ratio et propter 
      <lb ed="#P" n="11"/>quid quare hoc signum est verum non est nisi precise res 
      <lb ed="#P" n="12"/>significata: et non qualitas et forma signi in significando et sic 
      ne<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gatur minor paralogismi. Responsio ibi posita concederetur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1305">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Ad improbationem. dicendum: quod praecise ex parte signor 
      <lb ed="#P" n="15"/>licet non quelibet differtnta significandi sufficiat sed 
      determina<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1314">
      ¶ Ad primam improbationem patet ex dictis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1317">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cundam est non causa vt causa in argumento licet enim aliundem 
      <lb ed="#P" n="18"/>sit maior differenta secundum entitates absolutas signorum: tamen 
      <lb ed="#P" n="19"/>differenti illa est impartinens ad propositum. sed differea quae est penes 
      si<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gnificare incomplexe nominaliter et penes significare complexe 
      no<lb ed="#P" n="21" break="no"/>minaliter et verbaliter simul certis modis et determina 
      <lb ed="#P" n="22"/>tis affirmando vel negando: et ita maior differenta interdum 
      <lb ed="#P" n="23"/>non erit ratio: quare hoc sit verum et non illud. Et tamen mi 
      <lb ed="#P" n="24"/>nor differena erit ratio huius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1337">
      ¶ Ad confirmationem per idem: licet enim 
      <lb ed="#P" n="25"/>diuina noticia sit actus simplex / nec sit proprie actus 
      no<lb ed="#P" n="26" break="no"/>minalis vel verbalis: tamen virtualiter et equiualenter: et 
      emi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nenter est noticia nominalis et verbalis / et affirmatiua 
      <lb ed="#P" n="28"/>et negatiua: absque imperfectione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1349">
      ¶ Ad tertiam probatio 
      <lb ed="#P" n="29"/>nem videtur esse illud contra omnes. Si enim ille nutus est signum 
      <lb ed="#P" n="30"/>verum vel falsum: igitur est propositio: igitur est composita ex nomine et 
      <lb ed="#P" n="31"/>verbo et significat nominaliter verbaliter: que igitur pars 
      <lb ed="#P" n="32"/>eius est nomen: et qua verbum qui etiam modi significandi 
      <lb ed="#P" n="33"/>et cmsdoi sunt illi modi significandi. dicendum igitur: quod sicut 
      cir<lb ed="#P" n="34" break="no"/>culus ante tabernam significans vinum esse in domo: ita ille nu 
      <lb ed="#P" n="35"/>tus religiosi significans appetitum potus esse in ipso: est signum 
      <lb ed="#P" n="36"/>verum vel falsum. non quia significans aliquod intelligibile 
      distin<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ctum ab omnibus rebus nominaliter significabilibus: sed quia est signum 
      <lb ed="#P" n="38"/>ad placitum subordinatum in significando non prmo et adequa 
      <lb ed="#P" n="39"/>te alicui conceptui incomplexo sed alicui propositioni menta 
      <lb ed="#P" n="40"/>li composite ex nomine et verbo formaliter vel virtualiter 
      <lb ed="#P" n="41"/>vel equiualentur: quo ad significare nominaliter et verbali 
      <lb ed="#P" n="42"/>ter non tamen ille nutus est nomen vel verbum vel compositum ex 
      <lb ed="#P" n="43"/>nomine et verbo: quia non quodcumque signum rei dicitur nomen vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>verbum sed signum cathegoreumaticum natum esse principatur 
      <lb ed="#P" n="45"/>pars propositionis: et habens tales modos significandi grammati 
      <lb ed="#P" n="46"/>cales propositio etiam proprie loquendo secundum vsum actorum habet 
      <lb ed="#P" n="47"/>tantum esse in voce vel scripto vel mente. Et concedo quod non 
      <lb ed="#P" n="48"/>vniuersaliter signum verum vel falsum est sic formaliter 
      <lb ed="#P" n="49"/>compositum ex nomine et verbo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1397">
      ¶ Ad quartam. patet supra 
      di<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stinctione prima. q. secunda respondendo ad septimum 
      <lb ed="#P" n="51"/>argumentum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1404">
      ¶ Ad quintum negatur minor: quia post nomen 
      <lb ed="#P" n="52"/>seu verbum significandi ponitur tanquam determinatio / oratio 
      <lb ed="#P" n="53"/>significans obieciue significatum. Ad probationem non se 
      <lb ed="#P" n="54"/>quitur rem sic se habere est significatum per. b. igitur .b. 
      forma<lb ed="#P" n="55" break="no"/>liter significat rem sic se habere vel potest distingui ista 
      <lb ed="#P" n="56"/>rem sic se habere est significatum per .b. vnus sensus est: quod illud quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>in re est formaliter rem sic se habere est significatum per .b. et 
      conce<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ditur alius sensus est .b. est tale signum taliter significans 
      <lb ed="#P" n="59"/>scilicet affirmando hoc de hoc. etc. et sic negatur. Et hoc est 
      <lb ed="#P" n="60"/>differe quod est materialiter significatum non formaliter. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1426">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Item potest dici quod maior conceditur si significet et apprae 
      <lb ed="#P" n="62"/>hendat per propositionem vel signum equiualens quo ad 
      <lb ed="#P" n="63"/>affirmare vel negare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1435">
      ¶ Ad sextam probationem negatur 
      <lb ed="#P" n="64"/>consequentia. illud enim irrationabiliter diceretur quod quicquid sit 
      <lb ed="#P" n="65"/>de huiusmodi intelligibili constat quod aliqua differenta propositionis 
      <lb ed="#P" n="66"/>vocalis variat veritatem: sed non qualibet. Aliqua etiam 
      <!--286.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>differenta signorum: et non quelibet facit ad differatam veri 
      media<lb ed="#P" n="68" break="no"/>te vel immediate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1453">
      ¶ Ad tertium argumentum principale 
      <lb ed="#P" n="69"/>quid correspondeat in intellectu copule verbali vocali. patet 
      <lb ed="#P" n="70"/>distinctione prima. q. secunda de copula autem verbali 
      vo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cali dicendum quod significat in generali eadem quae significat hic 
      <lb ed="#P" n="72"/>terminus ens sed aliter: quia verbaliter consignificando tempus 
      <lb ed="#P" n="73"/>significat igitur confuse: et in vniversali quecumque significantur 
      <lb ed="#P" n="74"/>per extrema / et significat illa verbaliter qua si significando 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>positionem vel identitatem vel modum aliquem vnitatis in 
      <lb ed="#P" n="76"/>ter significatum per vnum extremum / et significatum per alterum 
      ex<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tremum: quam compositionem vel quasi compositionem 
      impossi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>bile est sic intelligere sicut significatur per est nisi 
      intelli<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gendo significata per extrema. vnde Aristoteles primo 
      <lb ed="#P" n="80"/>peryarmenias. Est enim consignificat quandam compositionem 
      <lb ed="#P" n="81"/>quam sine extremis non est intelligere. Quod dictum potest 
      <lb ed="#P" n="82"/>etiam aliter intelligi: quia complexio seu conceptus menta 
      <lb ed="#P" n="83"/>lis cui subordinatur copula in significando non potest 
      <lb ed="#P" n="84"/>haberi nisi habendo vel prehabendo conceptus 
      extre<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mos incomplexos. Ad rationem: igitur dico quod significatum per 
      co<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pulam potest significari incomplexe nominaliter. Et eum 
      <lb ed="#P" n="87"/>dicitur quod additio nomins idem omnino significantis constitueret 
      <lb ed="#P" n="88"/>propositionem negatur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1500">
      ¶ Ad quartam negatur consequentia. ad 
      proba<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tionem hoc est quia actus iudicandi presupponit certam 
      <lb ed="#P" n="90"/>speciem et certum modum apprehensionis scilicet complexe 
      af<lb ed="#P" n="91" break="no"/>firmando vel negando. Eodem modo de actu volendi. a 
      <lb ed="#P" n="92"/>esse huiusmodi. Et posset ratio reduci ad oppositum: quia 
      <lb ed="#P" n="93"/>voluntas posset velle aliquod intelligibile non 
      appre<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pensum: quia intellectu precise apprehendente .a. esse 
      <lb ed="#P" n="95"/>album voluntas potest velle .a. non esse album quia potest 
      nol<lb ed="#P" n="96" break="no"/>le .a. esse album quecumque autem noticia sufficit ad 
      nol<lb ed="#P" n="97" break="no"/>et .a. esse album sufficit ad velle .a. non esse album. 
      <lb ed="#P" n="98"/> per nullum complexum ve 
      <lb ed="#P" n="99"/>Secunda conclusiuridicum vel 
      faisidi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cum siue vocale siue mentale significatur complexe ali 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod intelligibile distinctum ab omnibus entibus 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>complexe significabilibus significatis per partes illius 
      <lb ed="#P" n="103"/>complexi. Probatur. sit .b. tale intelligibile significa 
      <lb ed="#P" n="104"/>tum per istam petrus est albus: aut igitur .b. significatur 
      <lb ed="#P" n="105"/>per negatiuam contradictoriam: aut non. Si primum: igitur 
      <lb ed="#P" n="106"/>illa negatiua significat opposita contradictorie: quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>secundum te negatiua significabit intelligibile oppositum 
      <lb ed="#P" n="108"/>contradictorie ipsi. b. et ita implicabit contradictionem 
      <lb ed="#P" n="109"/>quia significabit petrum esse album: et petrum non esse 
      al<lb ed="#P" n="110" break="no"/>bum. Si secundum contra. tum: quia omnia signa que sunt in 
      <lb ed="#P" n="111"/>affirmatiua sunt in negatiua: igitur nullum obiectum 
      in<lb ed="#P" n="112" break="no"/>telligibile significatur per hanc quin per illam. Tum: quia 
      <lb ed="#P" n="113"/>intellectus remouens et negans formaliter aliquod 
      <lb ed="#P" n="114"/>obiectum intelligibile apprehendit illud obiectum intelligi 
      <lb ed="#P" n="115"/>bile. sed intellectus habens precise negationem negat et re 
      <lb ed="#P" n="116"/>mouet formaliter .b. intelligibile. Tum: quia ille propositiones non 
      <lb ed="#P" n="117"/>sibi contradicerent: quia vna significaret quoddam intelligibile 
      <lb ed="#P" n="118"/>poni: et alia non significaret illud intelligibile tolli: quia non 
      significa<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ret illud intelligibile 
      <lb ed="#P" n="120"/>hanc et praecedentem arguitur primo sic: propo 
      <lb ed="#P" n="121"/>Contrasitiones que conueniunt et comincant in omni con 
      <lb ed="#P" n="122"/>ceptibili incomplexe / et nominaliter significato per alteram illarum 
      <lb ed="#P" n="123"/>et tamen non conueniunt nec communicant in omni intelligibili significato per ab 
      <lb ed="#P" n="124"/>teram illarum habent vtreque vel altera illarum pro significato aliquod 
      intel<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ligibile non mere inoplexe nominaliter significabile sed distinctum 
      <lb ed="#P" n="126"/>ab omni intelligibili incomplexe significabili et per aliam illarum significato. sed 
      <lb ed="#P" n="127"/>propositiones contradictorie sunt huiusmodi. nulla enim res siue simplex 
      <lb ed="#P" n="128"/>siue composita nominaliter significabilis significatur per vnam quin per aliam / alite 
      <lb ed="#P" n="129"/>non essent contradictoria non tam vniversaliter et totaliter idem significant: quia 
      pe<lb ed="#P" n="130" break="no"/>trum esse hominem et petrum non esse hominem essent ide et idem iudica 
      <lb ed="#P" n="131"/>rent et vellent iudicantes autem volentes illa Cofirmatur intelligi 
      <lb ed="#P" n="132"/>bilia quae distinguuntur et non aliquo intelligibili mere incomplexe 
      <!--287.xml-->
      <pb ed="#P" n="138-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nominaliter significabili distinguuntur aliquo intelligibili tantum 
      <lb ed="#P" n="2"/>complexe conceptibili et significabili. Sed totalia et 
      <lb ed="#P" n="3"/>adequata significata propositionum contradictoriarum 
      <lb ed="#P" n="4"/>sunt huiusmodi vt petrum esse album: petrum non esse album: igitur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1613">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Confirmatur hoc complexum .a. non est .b. negat 
      significa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tiue quoddam intelligibile poni in re illud non est aliquod 
      <lb ed="#P" n="7"/>etns mere incomplexe conceptibile et significabile: qui a 
      <lb ed="#P" n="8"/>illud non est res quae est. a. nec res quae est. b. nec aliqua. alia 
      <lb ed="#P" n="9"/>igitur est aliquod alterum intelligibile significatum complexe per 
      <lb ed="#P" n="10"/>affirmatiuam scilicet .a. esse .b. prima pars antecedentis probatur 
      <lb ed="#P" n="11"/>quia negatur poni in re .a. esse .b. et negat identitatem 
      ipsi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>us. a. ad. b. et quia non esset negatiua nisi negaret 
      quod<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dam intelligibile poni.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1635">
      ¶ Secundo principaliter nulla eni 
      <lb ed="#P" n="14"/>titas incomplexe nominaliter conceptibilis significata per hanc 
      <lb ed="#P" n="15"/>petrus est albus opponitur contradictorie intelligibili 
      <lb ed="#P" n="16"/>significato per hanc: petrus non est. Sed aliquod intelligi 
      <lb ed="#P" n="17"/>bile significatum per hanc / petrus est albus opponitur 
      contradi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ctorie alicui intelligibili significato per hanc. petrus non est 
      <lb ed="#P" n="19"/>albus: igitur maior patet. Tum quia omnis huiusmodi entitas significata 
      <lb ed="#P" n="20"/>per affirmatiuam significatur per negatiuam et per consequens 
      nega<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tiua includeret contradictoria. Tum quia hoc signum 
      incom<lb ed="#P" n="22" break="no"/>plexum et illud signum complexum non opponuntur 
      contradicto<lb ed="#P" n="23" break="no"/>rie: igitur nec eorum significata. Probatur minor: quia secundum 
      <lb ed="#P" n="24"/>Aristotelem sicut affirmatio aduersus negationem omni 
      <lb ed="#P" n="25"/>posita est. Ita illud quod subiacet affirmationi et illud 
      <lb ed="#P" n="26"/>quod subiacet negationi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1666">
      ¶ Tertio principaliter 
      intelli<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gibilia quae diuersificantur et numeraliter multiplicantur 
      re<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bus incomplexe significabilibus non multiplicatis: sed eisdem 
      exi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>stentibus sunt intelligibilia distincta ab omnibus entibus 
      <lb ed="#P" n="30"/>ncomplexe significabilibus sed quedam significata complexe per pro 
      <lb ed="#P" n="31"/>sitiones sunt huiusmodi. Probatio: quia ex incomplexis signte 
      <lb ed="#P" n="32"/>bus ea sdem res possunt formari diuerse propositiones non totaliter 
      <lb ed="#P" n="33"/>idem significantes: patet dicendo omnis homo est animal et omne animal est homo vel 
      <lb ed="#P" n="34"/>omne album est corpus et omne corpus est album et deus creat lapidem 
      <lb ed="#P" n="35"/>et lapis creat deum: et asinus est regis et asinus est rex. Tota 
      <lb ed="#P" n="36"/>lia autem et adequata significata distinguuntur quia vna est vera 
      al<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tera impossibilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1692">
      ¶ Confirmatur vt supra: quia ille 
      propositio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nes conueniunt et commnnicant in significato: quo ad omnem entitatem in 
      <lb ed="#P" n="39"/>complexe conceptibile et tanmen non conueniunt totaliter in omni 
      intel<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ligibili significato per alteram illarum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1701">
      ¶ Confirmatur quae vni et 
      ei<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dem sunt eadem: inter se sunt eadem sed totalia et 
      adequa<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ta significata talium propositionum non sunt eadem inter se: ergo nec eni 
      <lb ed="#P" n="43"/>tibus incomplexe significabilibus quae significantur per illas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1711">
      ¶ Confirmatur. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Signa incomplexa indifferentia ad diuersas propositiones non 
      <lb ed="#P" n="45"/>magis significant idem cum vna illarum quam cum alia: sed hec si 
      <lb ed="#P" n="46"/>gna album corpus sunt indifferentia ad hoc vt formetur ex 
      <lb ed="#P" n="47"/>illis propositio vniversalis: vel indefinita: vel particularis vel quod hoc 
      <lb ed="#P" n="48"/>subiciatur: et illud praedicetur et econtra: vel quod signum addatur 
      <lb ed="#P" n="49"/>subiecto: vel praedicato: vel quod addatur copula de praesenti vel 
      <lb ed="#P" n="50"/>preterito: vel futuro: igitur vel nulli illarum significant idem 
      <lb ed="#P" n="51"/>vel cuilibet. sed non cuilibet: quia significata per dicta 
      correspon<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dentia essent idem igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1733">
      ¶ Quarto propositio distinguenda 
      <lb ed="#P" n="53"/>secundum compositionem et diuisionem habet secundum sensum compositionis 
      <lb ed="#P" n="54"/>pro significato aliquod intelligibile alterum ab intelligibili 
      im<lb ed="#P" n="55" break="no"/>portato per sensum diuisionis vel econtra. Sed non aliam 
      <lb ed="#P" n="56"/>tem incomplexe nominaliter significabilem igitur. Prima pars antecedentis 
      proba<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tur: quia si praecise idem et omnino significaret in sensu compositionis et sensu 
      <lb ed="#P" n="58"/>diuisionis frustra fieret huiusmodi distinctio immo nec esse 
      <lb ed="#P" n="59"/>distinguenda. nec esset duplex sensus. patet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1751">
      ¶ Item: quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>interdum in sensu compositionis est impossibilis et in sensu di 
      <lb ed="#P" n="61"/>nisionis est vera vel econtra. Secunda pars antecedentis patet 
      <lb ed="#P" n="62"/>inducendo et demonstrando quascumque et quotcumque vis res 
      <lb ed="#P" n="63"/>incomplexe demonstrabiles. siue subans siue accidentia 
      <lb ed="#P" n="64"/>vt dicendo duo et tres sunt quinque. patet et quia iidem termini 
      <lb ed="#P" n="65"/>sunt non equiuoci. Quinto sequitur quod non erit possibilis 
      <lb ed="#P" n="66"/>error et deceptio. Probo. sit petrus qui decipiatur affir¬ 
      <!--287.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>mando .c. esse tale cum tamen. c. realiter non sit tale tunc 
      <lb ed="#P" n="68"/>sic omnis deceptus fallitur in aliquo obiecto intelligibili quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>ipse non inteligit: sed petrus non fallitur in aliquo obiecto 
      intelli<lb ed="#P" n="70" break="no"/>gibili quod ipse non intelligit: igitur. minor patet: quia nec illud 
      <lb ed="#P" n="71"/>obiectum est. c. nec aliquod aliud ens incomplexe significabile 
      <lb ed="#P" n="72"/>Nullum enim potest dari in quo ipse fallatur et quod ipse non 
      <lb ed="#P" n="73"/>intelligat. Si vero illud sit aliquod intelligibile 
      significabi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>le complexe. Puta .c. non esse tale haberetur propositum 
      <lb ed="#P" n="75"/>maior probatur per Augustinum. 83. q. q. 32. quisquis vllam 
      <lb ed="#P" n="76"/>rem aliter quam illa res est intelligit fallitur: et omnis qui fallitur 
      <lb ed="#P" n="77"/>illud in quo fallitur non intelligit: quisquis: ergo vllam 
      <lb ed="#P" n="78"/>rem aliter quam illa res est intelligit non eam intelligit. Ex 
      <lb ed="#P" n="79"/>quo vlterius potest sic argui fallitur petrus dicendo. c. 
      <lb ed="#P" n="80"/>esse tale: et plato non fallitur dicendo .c. non esse tale. 
      <lb ed="#P" n="81"/>Cunc secundum Augustinum petrus non intelligit illud in 
      <lb ed="#P" n="82"/>quo ipse fallitur et tanmen plato intelligit illud in quo petrus 
      <lb ed="#P" n="83"/>fallitur. Quero quid est illud. si complexe conceptibile tantum 
      <lb ed="#P" n="84"/>pabetur propositum. si aliqua res incomplexe conceptibilis 
      <lb ed="#P" n="85"/>Patet quod non: quia nulla talis entitas intelligitur a platone 
      <lb ed="#P" n="86"/>quin intelligatur a petro.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1816">
      ¶ Confirmatur. aut petrus et 
      pla<lb ed="#P" n="87" break="no"/>to iudicant omnino idem obiectiue aut non. Si secundum pro 
      <lb ed="#P" n="88"/>positum: quia vnus iudicat aliquod intelligibile quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>alius non iudicat non autem precise entitatem incomplexe 
      si<lb ed="#P" n="90" break="no"/>gnificabilem. Si primum: igitur: petrus non decipitur: si 
      pla<lb ed="#P" n="91" break="no"/>to non decipitur: quia ex quo idem iudicant si iudicatum 
      ob<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iectiue ab vno ponitur et iudicatum ab alio similiter ponitur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1832">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Sexto possibile est quod omnis entitas incomplexe 
      si<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gnificata per partes complexi apprehenditur ab audiente 
      <lb ed="#P" n="95"/>vel legente. Et tamen aliquod intelligibile significatur per 
      <lb ed="#P" n="96"/>oplexum quod non intelligitur ab illo scilicet completum et ade 
      <lb ed="#P" n="97"/>quatum significatum propositionis: quia ille ignorat quid  
      <lb ed="#P" n="98"/>significetur per huiusmodi complexa audita vel scripta. 
      <lb ed="#P" n="99"/>aliqua signa conuenire et conicare in 
      <lb ed="#P" n="100"/>Ad primuomni intelligibili significato per 
      al<lb ed="#P" n="101" break="no"/>terum potest intelligi dupliciter: vno modo quod nullum per 
      <lb ed="#P" n="102"/>se et proprie conceptibile obiectiue et terminatiue 
      si<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gnificatur per vnum quin per reliquum: et sic 
      concedi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur maior: et negatur secunda pars minoris. Alio 
      mo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>do quod pro quocumque intelligibili demonstrabili natum est 
      <lb ed="#P" n="106"/>supponere vel verificari vnum et reliquum et omne 
      intelli<lb ed="#P" n="107" break="no"/>gibile sic se habens qualiter se habens requiritur et 
      <lb ed="#P" n="108"/>sufficit ad verificandum vnum requiritur et sufficit ad verificam 
      <lb ed="#P" n="109"/>dum reliquum et est idem intelligibili sic se habenti vt 
      requiri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur et sufficit ad verificandum reliquum: et sic negatur maior 
      <lb ed="#P" n="111"/>patet de istis propositionibus intelligibile est intelligibile: et 
      in<lb ed="#P" n="112" break="no"/>telligibile non est intelligibile et similiter de dictis corres 
      <lb ed="#P" n="113"/>ondentibus. Similiter de istis terminis ens album 
      <lb ed="#P" n="114"/>ens non album vel significabile complexe: vel non 
      signi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ficabile complexe. Ad probationem secunde partis 
      <lb ed="#P" n="116"/>minoris concedendo quod non significant idem et quod petrum 
      <lb ed="#P" n="117"/>esse et petrum non esse non sunt idem. Sed non sequitur 
      <lb ed="#P" n="118"/>ex hoc quod aliquod obiectiue et terminatiue proprie 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>telligibile significetur per vnum quod non per aliud  
      <lb ed="#P" n="120"/>de hoc magis infra distinctione. 36.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e1895">
      ¶ Ad 
      confira<lb ed="#P" n="121" break="no"/>mationem negatur minor proprie loquendo: scilicet 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod .a. esse .b. et .a. non esse .b. sunt quedam duo distincta 
      in<lb ed="#P" n="123" break="no"/>telligibilia obiectiue terminantia intellectiones: aut 
      <lb ed="#P" n="124"/>enim pars contradictionis quae est falsa est impossibilis 
      <lb ed="#P" n="125"/>vt deum non esse aut est falsa contingens vt petrum non 
      <lb ed="#P" n="126"/>esse album. Si primo modo falsum est proprie 
      loquen<lb ed="#P" n="127" break="no"/>do quod deum non esse sit quoddam intelligibile 
      termi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nans obiectiue intellectionem immo figmentum est ponere 
      <lb ed="#P" n="129"/>huiusmodi intelligibile: et ideo est propositio impossibilis 
      <lb ed="#P" n="130"/>quia sibi non correspondet aliquod intelligibile pro quo 
      <lb ed="#P" n="131"/>nata sit verificari: et tale quale exigeret veritas illius et 
      <lb ed="#P" n="132"/>deus etiam qui intelligit et intuitiue omne obieciue intelligibile 
      <!--288.xml-->
      <pb ed="#P" n="139-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non habet in suo prospectu aliquod obiectum 
      intelligibi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>le quod sit deus non ens vel deus insipiens. Si vero 
      <lb ed="#P" n="3"/>per istam propositionem deum non esse est quoddam intelligibile 
      <lb ed="#P" n="4"/>distinctum ab eo quod est deum esse intelligiter quod isti ofoni cor 
      <lb ed="#P" n="5"/>respondere potest talis intellectio cui subordinatur et quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>contingit sic intelligere deum negandum esse ab eo: sic 
      concedi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tur. et non valet discursus. Si vero sit proponitio falsa et 
      <lb ed="#P" n="8"/>contigens sic conceditur quod petrum non esse album est quoddam 
      im<lb ed="#P" n="9" break="no"/>telligibile actu vel potentia existens sicut et petrus non 
      <lb ed="#P" n="10"/>ens albus: et hoc intelligibile significatur per affirmatiuam com 
      <lb ed="#P" n="11"/>tradictoriam quia petrus significatur per contradictoriam et contingit 
      <lb ed="#P" n="12"/>quod petrus sit petrus non ens albus et per consequens sit petrum no 
      <lb ed="#P" n="13"/>esse album non tamen conceditur quod hec affirmatio petrus 
      <lb ed="#P" n="14"/>est albus significet petrum non esse album. Et vltra 
      pro<lb ed="#P" n="15" break="no"/>prie loquendo negatur quod petrum esse album et petrum non esse 
      <lb ed="#P" n="16"/>album sint idem intelligibile: aut quod sint duo vel 
      distin<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cta intelligibilia. primum non est concedendum: quia non 
      <lb ed="#P" n="18"/>est possibile quod aliquod vnum intelligibile simul sit 
      <lb ed="#P" n="19"/>petrumesse album et petrum non esse album 
      immo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nullum intelligibile est hoc et illud. Secundum etiam non est 
      con<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cedendum proprie loquendo: quia impossibile est simul poni 
      <lb ed="#P" n="22"/>duo intelligibilia quorum vnum sit: petrum esse album et rel 
      <lb ed="#P" n="23"/>quum sit: petrum non esse album. tamen improprie loquendo / 
      <lb ed="#P" n="24"/>et in quadam similitudine potest dici quod sunt vnum 
      intelli<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gibile aliter et aliter conceptibile eo quod idem intelligibile 
      <lb ed="#P" n="26"/>quod nunc est petrum: esse album erit vel potest fore petrum non 
      <lb ed="#P" n="27"/>esse album. potest etiam concedi improprie quod sunt quasi duo 
      distin<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cta intelligibilia: quia nullum vnum et idem intelligibile est 
      <lb ed="#P" n="29"/>hoc et illud et tamen aliquod intelligibile est modo huiusmodi et aliquod 
      <lb ed="#P" n="30"/>intelligibile erit vel potest fore illud: illis etiam dictis cor 
      <lb ed="#P" n="31"/>respondent diuerse apprehensiones sic quod si vna 
      verifi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>catur pro aliquae intelligibili impossibile est aliam verificari tunc 
      <lb ed="#P" n="33"/>per eodem intelligibili. Ad aliam confirmationem negatur 
      <lb ed="#P" n="34"/>maior proprie loquendo non enim significat aliquod intelligibile non 
      <lb ed="#P" n="35"/>poni in re simpliciter et absolute: sed negat quoddam 
      intel<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ligibile poni esse idem tali intelligibili supposito quod 
      il<lb ed="#P" n="37" break="no"/>la negatiua sit impossibilis. Si vero sit falsa contingens 
      <lb ed="#P" n="38"/>sic negat quoddam intelligibile sic se habens poni in 
      <lb ed="#P" n="39"/>re icet a. ens idem .b. et ens intelligibile possibile significabile in 
      <lb ed="#P" n="40"/>complexe
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2018">
      ¶ Ad secundum principiule negatur minor proprie 
      loquen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>do ad probationem patebit distinctione. 36.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2023">
      ¶ Ad 
      terti<lb ed="#P" n="42" break="no"/>um negatur minor. Ad probationem totaliter idem vel eadem 
      <lb ed="#P" n="43"/>significare per aliquas duas propositiones potest intelligi 
      <lb ed="#P" n="44"/>dupliciter vno modo quod omne intelligibile obiectiue et 
      termina<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tiue exhibitum et repraesentatum per vnam exhibetur per aliam et sic 
      <lb ed="#P" n="46"/>conceditur: quod omnino idem intelligibile obiectiue et 
      termina<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tiue exhibitum vel eadem intelligentia significantur per istas asinus 
      <lb ed="#P" n="48"/>est regis et asinus est rex / nec ex hoc sequitur minor 
      prin<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cipalis. Nec etiam sequitur quod asinum esse regis / et asinum esse 
      <lb ed="#P" n="50"/>regen sunt idem: quia non est verum quod aliquod obiectum 
      intelli<lb ed="#P" n="51" break="no"/>gibile quod sit vel potest esse asinum esse regem exhibeatur per vnam 
      <lb ed="#P" n="52"/>illarum licet asinus et rex taliter significentur per vnam illarum 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod eius significatio affirmat esse regem de asino. Et ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>illius significationis veritatem exigeretur et sufficeret asi 
      <lb ed="#P" n="55"/>num esse regem. Alio modo quod intelligibile significatum per vnam pro 
      <lb ed="#P" n="56"/>quo verificatur vel verificabilis est vna illarum et quod 
      requi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>reretur et sufficeret ad veritatem illius sit omnino idem 
      intelli<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gibile pro quo alia simul verificarentur et quod requiretur ad  
      <lb ed="#P" n="59"/>veritatem alterius: et sic negatur quod ille due propositiones 
      <lb ed="#P" n="60"/>totaliter idem significant: quia veritas vnius exigeret quod 
      ali<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quod intelligibile siginficatum per eam esset asinus et rex. Nec se 
      <lb ed="#P" n="62"/>quitur ille propositiones non totaliter idem significant: ergo aliquod 
      intelligi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bile proprie terminatiue significatur per vnam quod non per aliam 
      <lb ed="#P" n="64"/>Sed tantum sequitur quod aliquod intelligibile significatur per vnam 
      <lb ed="#P" n="65"/>pro quo illa verificatur et cuius positio requiritur et 
      suffi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cit ad positionem illius: non autem sic de altera immo nec 
      <!--288.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>de eodem / nec pro eodem obiecto intelligibili 
      demonstra<lb ed="#P" n="68" break="no"/>to potest vere affirmari vtrumque dictum correspondens 
      il<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lis propositionibus. patet in istis proropositionibus omne com 
      <lb ed="#P" n="70"/>plexum est intelligibile incomplexe vel incomplexe et omne 
      <lb ed="#P" n="71"/>intelligibile incomplexe vel incomplexe est complexum signum 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel signisicabile complexe est propositio et significabile 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>plexe est propositionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2099">
      ¶ Ad confirmationem per idem. 
      mi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nor enim negatur vel est distinguenda. Ad aliam confirmationem 
      <lb ed="#P" n="75"/>negatur maior significant enim aliquo modo idem 
      affirma<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tioni vere quomodo non idem ei quod significat propositio falsa 
      <lb ed="#P" n="77"/>de eis formata
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2110">
      ¶ Ad quartam negatur maior: quia 
      respe<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ctu eiusdem praedicati possunt respectu eorum intelligibilium 
      <lb ed="#P" n="79"/>formari diuersa subiecta quorum vnum verificabit 
      pro<lb ed="#P" n="80" break="no"/>positionem: aliud non: vt sortes est ens intelligibile. 
      sor<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tes non ens intelligibile vel sortes ens deus. sortes 
      <lb ed="#P" n="82"/>ens dei.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2123">
      ¶ Ad probationem non frustra fit distinctio: quia 
      <lb ed="#P" n="83"/>apud intellectum sensus sunt varii et non vniversaliter ille res / qua 
      <lb ed="#P" n="84"/>requirerentur et sufficerent ad veritatem vnius sensua 
      re<lb ed="#P" n="85" break="no"/>quirerentur et sufficerent ad veritatem alterius: saltem esse 
      <lb ed="#P" n="86"/>dem precise res sic disposite.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2134">
      ¶ Ad quintum. negatur 
      <lb ed="#P" n="87"/>conequentia. Ad probationem non valet: quia si sortes et plato 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>telligant.c. esse tale et sortes assentiat et plato 
      dissen<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tiat: alter decipitur in eo quod intelligit. Si etiam verba 
      <lb ed="#P" n="90"/>Augustini accipiantur vt videntur sonare implicant 
      con<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tradictionem. infert enim sic: quisquis igitur vllam rem aliter 
      <lb ed="#P" n="92"/>quam ea res est intelligit non eam intelligit. potest igitur dici quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>quisquis fallitur cum illud in quo fallitur non intelligit 
      sufficien<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ter recte seu conuenienter et vere quomodo dicimus quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>qui negat veritatem non intelligit veritatem. iuxtahunc 
      <lb ed="#P" n="96"/>etiam modum loquendi dicit Aug. 15. de trinitate cap. 
      <lb ed="#P" n="97"/>0. In scientia hominis nota sunt qua vtique sunt vera alio 
      <lb ed="#P" n="98"/>quin nota non essent Nemo enim falsa nouerit nisi quod 
      fal<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sa esse nouerit: quod si verum nouit verum nouit verum enim 
      <lb ed="#P" n="100"/>est quod illa falsa sint. Et libro. 3. contra 
      Achademi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cos dicit quod nosse falsum nemo potest.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2170">
      ¶ Item potest dici quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>per illud in quo fallitur intelligit Agugustinus rem 
      <lb ed="#P" n="103"/>esse talem qualis est: et accipit intelligere pro 
      appare<lb ed="#P" n="104" break="no"/>re: quomodo solemus dicere non intelligo quod dicis 
      <lb ed="#P" n="105"/>cum non apparet nobis. sic esse sicut dicis. 
      Conce<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ditur: igitur quod homini decepto non apparet res esse 
      ta<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lis qualis est et non habet apprehensionem secundum 
      <lb ed="#P" n="108"/>quam formaliter apprehendat illam rem esse talem aut 
      <lb ed="#P" n="109"/>illa apprehensio non est sibi apparentia nec causans 
      assen<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sum. Et ex hoc intendit ibi Augustinus 
      principali<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ter quod est alius intellectus prestantior scilicet diuinus 
      <lb ed="#P" n="112"/>qui intelligit omnem rem sicut se habet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2196">
      ¶ Item potest 
      <lb ed="#P" n="113"/>dici: quod Augustinus intendit quod cum intellectus fallitur 
      <lb ed="#P" n="114"/>dicendo aliquam rem esse talem tunc nullum obiectum 
      <lb ed="#P" n="115"/>tale vel taliter se habens quale vel qualiter se habens 
      <lb ed="#P" n="116"/>apprehenditur et significatur per apprehensionem 
      dece<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ptiuam est illa res vel eadem illi rei: et illud in quo 
      fal<lb ed="#P" n="118" break="no"/>litur non est illud ens: nec tale ens quod et quale ens 
      <lb ed="#P" n="119"/>requiritur et sufficeret ad veritatem illius iudicii / et 
      <lb ed="#P" n="120"/>apprehensionis conformis Augustinus enim per illud in 
      <lb ed="#P" n="121"/>quo quis fallitur intelligit rem talem et taliter se habentem 
      <lb ed="#P" n="122"/>qualis est in veritate. verbi gratia sit .a. quadratum non 
      <lb ed="#P" n="123"/>rotundum et iudicem illud esse rotundum non quadratum 
      <lb ed="#P" n="124"/>Tunc illud in quo fallor est .a. ens quadratum. illud  
      <lb ed="#P" n="125"/>autem quod intelligo et iudico est .a. ens rotundum. per 
      <lb ed="#P" n="126"/>huiusmodi ergo apprehensionem quatenus falsa est non 
      ap<lb ed="#P" n="127" break="no"/>prehendo formaliter .a. quadratum sed .a. esse rotundum 
      <lb ed="#P" n="128"/>a. autem esse rotundum non est ipsum .a. quia .a. est ens 
      <lb ed="#P" n="129"/>quadratum et .a. quadratum non est illud ens / nec 
      ta<lb ed="#P" n="130" break="no"/>le ens quod et quale ens exigit veritas mee apprehensionis 
      <lb ed="#P" n="131"/>Et ita in aliquo sensu est verum quod non intelligo illud  
      <lb ed="#P" n="132"/>in quo fallor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2242">
      ¶ Item cum intellectus fallitur attribuendo 
      <!--289.xml-->
      <pb ed="#P" n="139-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>alicui subiecto predicatum quod illi non conuenit. Tunc 
      <lb ed="#P" n="2"/>intellectus illud i quo fallitur non intelligit per illud  
      <lb ed="#P" n="3"/>predicatum. Sed quod et ratione cuius primo fallitur sit quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>conceptus illius praedicati non est absolute apprehensio 
      <lb ed="#P" n="5"/>t significatum illius obiecti: aut non est conueniens signum 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad vsum et suppositionem pro illo obiecto vt si 
      intelle<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctus dicit quod asinus est homo vel ens album: et non sit: ita 
      <lb ed="#P" n="8"/>tunc aut conceptus hominis et albi non est signum et 
      cogni<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tio asini aut non est signum conueniens ad vtendum et 
      sup<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ponendum pro asino in affirmatione de praesenti et de 
      ines<lb ed="#P" n="11" break="no"/>se. sed est sic cognitio et signum alterius obiecti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2275">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="12"/>confirmationem proprie loquendo non iudicant ide: quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>c. esse tale et .c. non esse tale non est idem nec etiam iudicant 
      <lb ed="#P" n="14"/>distincta obiecta intelligibilia terminatiue proprie 
      lo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>quendo: sed iudicant idem intelligibile esse tale. et non esse 
      <lb ed="#P" n="16"/>tale quae nec sunt vnum et idem intelligibile / nec distincta 
      <lb ed="#P" n="17"/>obiecta nisi in proportione et similitudine sicut deo 
      <lb ed="#P" n="18"/>sapiens et deus insipiens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2293">
      ¶ Ad sextum. negatur secunda pars 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad probationem. si talis intelligit omnia obiecta 
      incom<lb ed="#P" n="20" break="no"/>plexe significabilia quae ibidem significatur. Et tamen dicatur 
      <lb ed="#P" n="21"/>non intelligere quid significetur illis propositionibus. 
      sen<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sus est quod non format in animo apprehensiones conformes 
      <lb ed="#P" n="23"/>et correspondentes illis propositionibus vocalibus 
      <lb ed="#P" n="24"/>vel scriptis / aut quod non habet apparentias conformes 
      <lb ed="#P" n="25"/>Textia conclusio. per nullam 
      <lb ed="#P" n="26"/>predicationem respectiuam significatur complexe aliquod 
      intel<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ligibile obiectum distinctum ab omnibus entibus actu vel 
      po<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tentia existentibus per sola nomina propria absoluta significa 
      <lb ed="#P" n="29"/>bilibus. Probo. sumo istam .a. corpus est locatum in .b. 
      lo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>co tunc .a. esse locatum in .b. loco non est aliquod 
      intelli<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gibile distinctum ab .a. Probatio. primo quia .a. esse 
      <lb ed="#P" n="32"/>sic locatum est .a. esse. sed .a. esse est .a. vt probatum est in 
      <lb ed="#P" n="33"/>superioribus: ergo. Secundo: quia .a. sic locari in .b. aut est 
      <lb ed="#P" n="34"/>a. locatum in .b. aut est iste res sic se habentes .a. enim 
      <lb ed="#P" n="35"/>ad esse locatum in .b. sufficit ponere istas res sic se 
      ha<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bentes et non est ponenda pluralitas sine necessitate 
      <lb ed="#P" n="37"/>Si primum habetur propositum quod illud intelligibile com 
      <lb ed="#P" n="38"/>plexe significabile est ipsum .a. Si secundum adhuc habetur 
      <lb ed="#P" n="39"/>propositum: quia iste res sic se habentes sunt iste res sed res iste 
      <lb ed="#P" n="40"/>sunt quadam incomplexe significabilia per nomina propria 
      absolu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2345">
      ¶ Preterea: sumo istam. sortes est pater platonis 
      <lb ed="#P" n="42"/>vel voluntas est causa actus. si per has significatur huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="43"/>intelligibile. sequitur quod esset aliquod intelligibile 
      po<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sitiuum actuale quod nec esset deus nec includeret deum  
      <lb ed="#P" n="45"/>nec esset nec esse possit a solo deo effectiue consequens 
      vide<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tur contra dei omnipotentiam. dices non est incoueniens 
      <lb ed="#P" n="47"/>de complexe significabili quod non est aliqua res seu eni 
      <lb ed="#P" n="48"/>titas incomplexe conceptibilis. Contra quia pari probali 
      <lb ed="#P" n="49"/>tate diceretur / quod deus non potest facere petrum esse album: vel 
      <lb ed="#P" n="50"/>petrum currere nec hoc derogabit eius omnipotentie 
      <lb ed="#P" n="51"/>Tum quia deus potest tollere vel destruere tale positiuum 
      <lb ed="#P" n="52"/>et non posse illud tollere derogaret dei omnipotentie Tum 
      <lb ed="#P" n="53"/>quia taliter esse qualiter esse non est peccatum nec inferens 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel implicans peccatum potest esse a deo. Tum quia conditio quae 
      <lb ed="#P" n="55"/>non includit imperfectionem in effectu. Sed potius at 
      <lb ed="#P" n="56"/>testatur perfectioni creature potest esse a deo nec 
      repu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>gnat deo habere potentiam causalem respectu illius 
      <lb ed="#P" n="58"/>sed esse significabile complexe est huiusmodi conditio: quia 
      <lb ed="#P" n="59"/>reperitur in diuinis vt patrem gignere filium vel deum esse 
      <lb ed="#P" n="60"/>mo videtur consonare perfectioni talis obiecti quod non 
      <lb ed="#P" n="61"/>sit significabile nisi signo per fectiori.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2392">
      ¶ Preterea. 
      pe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>trum subuenire indigenti est huiusmodi significabile. sed 
      <lb ed="#P" n="63"/>est idem alicui rei puta actui humano. Probatio quia 
      <lb ed="#P" n="64"/>est bonum virtutis et iusti. Eodem modo petrum committere 
      <lb ed="#P" n="65"/>furtum est significabile incomplexe: quia nomine peccati et furti: igitur 
      <!--289.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>supponit pro aliquibus rebus vel pro aliqua re: igitur pro rebus 
      <lb ed="#P" n="67"/>per nomina propria demonstrabilibus. Dices huiusmodi nomina 
      pec<lb ed="#P" n="68" break="no"/>catum: furtiuum iustum equiualent complexis in significando. 
      Con<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tra vel intelligis quod equiualent quo ad opposita significata 
      <lb ed="#P" n="70"/>et habetur propositum: quia nullum intelligibile significatur per 
      pro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>positionem veridicam vel falsidicam quin significetur per 
      <lb ed="#P" n="72"/>terminum nominalem incomplexum non veridicum vel falsidicum 
      <lb ed="#P" n="73"/>et subordinatum conceptui nominali. Si quo ad modos 
      <lb ed="#P" n="74"/>significandi grammaticales vel logicales vel quod subor 
      <lb ed="#P" n="75"/>dinatur in significando apprehensionibus complexis: igitur 
      <lb ed="#P" n="76"/>sunt signa veridica vel falsidica: sicut et conceptus 
      <lb ed="#P" n="77"/>conformis et correspondens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2434">
      ¶ Confirmatur. si peccatum 
      <lb ed="#P" n="78"/>vel peccare sit tantum intelligibile significabile complexe. 
      pu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ta committere contra rationem et legem dei. sequitur 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod peccatum includit formaliter et intrinsece deum et rectam 
      <lb ed="#P" n="81"/>rationem. Sumendo etiam peccatum formaliter pro mali 
      <lb ed="#P" n="82"/>cia et ita peccatum includit foraliter et intrinsece 
      bo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nitatem infinitam: malicia enim culpe non erit formaliter pura 
      <lb ed="#P" n="84"/>priuatio iusticie debite nec erit voluntas / nec hec duo 
      <lb ed="#P" n="85"/>precise.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2454">
      ¶ Preterea. rationes aduersariorum eque 
      pro<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bant quod aliquod intelligibile significatur per ista 
      comple<lb ed="#P" n="87" break="no"/>xa quod non per extremum intelligibile est intelligibile 
      signi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ficabile complexe non est significabile complexe. Ex pre 
      <lb ed="#P" n="89"/>dictis patet quod nullum obiectum intelligibile significatur 
      <lb ed="#P" n="90"/>per predicationem ex concretis quod non significetur 
      <lb ed="#P" n="91"/>per predicationem ex abstractis correspondentibus et 
      <lb ed="#P" n="92"/>econtra: quod etiam nullum intelligibile significatur per 
      prae<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dicationem ex obliquis quod non significetur per predica 
      <lb ed="#P" n="94"/>tionem ex rectis correspondentibus: et econtra 
      <lb ed="#P" n="95"/>Contra sit .8rgo. intelligibile signi 
      <lb ed="#P" n="96"/>ficatum complexe per aliquam istarum propositionum aeterna 
      bea<lb ed="#P" n="97" break="no"/>titudo petri est. Et petrus habet vitam immortalem vel 
      <lb ed="#P" n="98"/>certitudo et securitas beatitudinis et immortalitatis  
      <lb ed="#P" n="99"/>datur petro. Tunc sic. 8go. est intelligibile significatum 
      <lb ed="#P" n="100"/>complexe per huiusmodi propositionem. sed. 8g. non est 
      om<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nino et adequate idem cuicunque vel quibuscunque rebus 
      <lb ed="#P" n="102"/>incomplexe et absolute per nomina propria vel pronomninaliter 
      <lb ed="#P" n="103"/>demonstrabilibus igitur. Secunda pars antecedentis 
      proba<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur vel esset a petrus / vel esset .b. res que est visio vel 
      <lb ed="#P" n="105"/>c. res que est fruitio. etc. vel collectum ex istis rebus¬. 
      <lb ed="#P" n="106"/>sed hoc non. Probo: quia possibile est quod iste res sint tamen 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod. 8. non sit: quia si deus cras destrueret aliquam illarum 
      <lb ed="#P" n="108"/>rerum non esset modo verum. 8g. esse. accipio enim. 8o 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>telligibile pro significato complexe illarum propositio 
      <lb ed="#P" n="110"/>num in sensu compositionis. Unde arguitur fic. illud  
      <lb ed="#P" n="111"/>intelligibile non est precise et omnino idem quod. .a .b. 
      <lb ed="#P" n="112"/>c. quod non ponitur positis precise .a. b. c. sed. 8. 
      intel<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ligibile est huiusmodi vt scilicet est intelligibile significa 
      <lb ed="#P" n="114"/>tum per illas in sensu compositionis igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2519">
      ¶ 
      Confirma<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur possibile est quod hec propositio sit vera: petrus habet 
      <lb ed="#P" n="116"/>a. b. c. et quod simul hec sit falsa. petrus habet vitam 
      immor<lb ed="#P" n="117" break="no"/>talem: ergo non est consequentia necessaria ex esse huiusmodi significati ad esse 
      <lb ed="#P" n="118"/>illius significati loquendo de significato complexe pro quo ille 
      ve<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rificantur: ergo totale significatum complexe pro quo hec verificatur 
      <lb ed="#P" n="120"/>non est omnino idem cum totali significato complexe pro qua illa verificatur 
      <lb ed="#P" n="121"/>et tamen res incomplexe significate sunt eedem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2537">
      ¶ Confirmatur si esse 
      veri<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ficatur de aliquo termino personaliter et significatiue sumpto 
      <lb ed="#P" n="123"/>et de quodam alio termino non verificatur illi termini 
      <lb ed="#P" n="124"/>non significant omnino idem. nec supponunt pro omnino eodem 
      <lb ed="#P" n="125"/>intelligibili patet per primum principium: quia impossibile est idem 
      <lb ed="#P" n="126"/>telligibile simul esse et non esse. sed possibile est quod esse 
      verifice<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tur de collecto ex .a. b. c. et non verificatur de. g8rgo seu de 
      <lb ed="#P" n="128"/>vita immortali petri: semper stando in sensu compositionis. Similiter 
      <lb ed="#P" n="129"/>necessario durare ineternum non verificatur de.a. b. c. et tamen 
      verificatur<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ve vita beatam et immortali petri sumendo sensum compositionis 
      <!--290.xml-->
      <pb ed="#P" n="140-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2566">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Confirmatur. intelligibile quod potest auferri a petro 
      <lb ed="#P" n="2"/>et defere petrum et quod petrus potest perdere distinguitur 
      <lb ed="#P" n="3"/>ab intelligibili quod nec est nec potest esse huiusmodi. Sed .a .b. 
      <lb ed="#P" n="4"/>c. possunt tolli a petro et defere petrum: non autem. go 
      <lb ed="#P" n="5"/>Probo. 8 defit petrum: ergo vita immortalis defrit petrum 
      <lb ed="#P" n="6"/>ergo vita immortalis infuit petro: ergo vita nusquam finitu 
      <lb ed="#P" n="7"/>ra: et numquam a petro ablatura ei infuit: ergo eum non defuit 
      <lb ed="#P" n="8"/>nec eam perdidit: ergo si eum defuit non eum defuit. Eodem 
      <lb ed="#P" n="9"/>modo arguitur de significabili complexe per istam petrus 
      <lb ed="#P" n="10"/>habet perseuerantiam finalem. Si dicitur quod immortalis 
      beatitu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>do petri non est nisi .b. visio. et .c. fruitio existens in 
      pe<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tro connotando perpetuitatem futuram seu durationem 
      <lb ed="#P" n="13"/>temporis futuri. Contra. accipio. a. b. c. et illud 
      in<lb ed="#P" n="14" break="no"/>telligibile connotatum aut collectum ex istis est omnino et 
      <lb ed="#P" n="15"/>precise idem quibusdam rebus mere incomplexe nominaliter 
      <lb ed="#P" n="16"/>et absolute significabilibus distincte aut non. Si secundum 
      <lb ed="#P" n="17"/>propositum. Si primum. Contra hoc reducuntur media 
      <lb ed="#P" n="18"/>prius posita de. a. b. c. Et eodem modo arguitur de quacum 
      <lb ed="#P" n="19"/>que specificatione et glosa apposita. Puta si dicitur 
      <lb ed="#P" n="20"/>quod. 8. est iste res sit durature quaeritur enim an omnino idem 
      <lb ed="#P" n="21"/>precise significetur per hoc quod dico istas res sic 
      duratu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ras. et per hoc quod dico iste res incomplexe absolute 
      <lb ed="#P" n="23"/>demonstrate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2619">
      ¶ Secundo principaliter arguitur de 
      significabi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>li complexe per istam et consimiles .a. corpus est in .b. loco. et 
      <lb ed="#P" n="25"/>supponitur quod vbi seu locatio non sit forma respectia 
      <lb ed="#P" n="26"/>accidentalis distincta totaliter a rebus absolutis et 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>herens locato vel loco. Tunc sic .a. esse in .b. est 
      intelligibi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>le significatum complexe per illam propositionem. Sed a. esse in .b. 
      <lb ed="#P" n="29"/>non est omnino et adequate idem cuicumque rei vel 
      quibuscun<lb ed="#P" n="30" break="no"/>que rebus mere incomplexe nominaliter et absolute demodo 
      <lb ed="#P" n="31"/>strabilibus: probatur: quia nec .a. nec. b. nec collectum ex 
      <lb ed="#P" n="32"/>istis vt probatur per media precedentis rationis. Si 
      <lb ed="#P" n="33"/>dicitur quod .a. esse in .b. loco est precise .a. et .b. non tamen 
      <lb ed="#P" n="34"/>qualitercunque se habentia sed est iste res sic disposite et 
      <lb ed="#P" n="35"/>sic se habentes Contra. aut per hoc quod dico iste res sic se 
      ha<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bentes significatur aliquod intelligibile non omnino idem 
      <lb ed="#P" n="37"/>huic quod dico iste res absolute aut non. Si primu 
      <lb ed="#P" n="38"/>propositum: quia non est distinctio in aliqua entitate 
      incom<lb ed="#P" n="39" break="no"/>plexe et absolute demonstrabili. Si secundum contra par 
      <lb ed="#P" n="40"/>media sumpta supra. Ex quo enim additur terminus 
      <lb ed="#P" n="41"/>relatiuus vel connotatiuus semper querendum est de 
      intelli<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gibili significato per huiusmodi orationem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2663">
      ¶ Confirmatur .a. con 
      <lb ed="#P" n="43"/>in .b. est iste due res sic se habentes sed non est hec due res 
      <lb ed="#P" n="44"/>aliter se habentes: ergo has res taliter se habere et has res 
      <lb ed="#P" n="45"/>aliter se habere sunt intelligibilia distincta: sed non 
      <lb ed="#P" n="46"/>sunt distincta per aliquam entitatem incomplexe absolute 
      <lb ed="#P" n="47"/>et distincte significabilem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2676">
      ¶ Confirmatur .a. esse in .b. 
      <lb ed="#P" n="48"/>loco et .b. esse in .a. et .a. esse super. b. et a. esse sub .b. 
      <lb ed="#P" n="49"/>et a esse iuxta. b. et .a. et .b. simul esse non sunt omnino preci 
      <lb ed="#P" n="50"/>se et adequate idem intelligibile ymo positio vnius in 
      <lb ed="#P" n="51"/>fert non esse alterius. Sed non est distinctio in aliqua 
      <lb ed="#P" n="52"/>sentitate incomplexe demonstrabili: igitur. Et per idem 
      pro<lb ed="#P" n="53" break="no"/>batur quod non sufficeret ponere res respectiuas inhe 
      <lb ed="#P" n="54"/>rentes absolutis: quia sit illa .d. tunc non omnino idem signatur 
      <lb ed="#P" n="55"/>vel intelligitur per ista .d. est in .a. et .a. est in. d. et. d. 
      termina<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tur ad .b. et econuerso. b. terminatur ad. d. et tamen omnino et 
      prae<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cise eedem res demonstrantur hic inde.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2700">
      ¶ Confirmatur .a. 
      in<lb ed="#P" n="58" break="no"/>telligibile quod de nouo ponitur actualiter in re extra vel 
      <lb ed="#P" n="59"/>tollitur nulla entitate incomplexe absolute 
      demonstrabi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>li posita nouiter vel remota est intelligibile distinctum ab 
      <lb ed="#P" n="61"/>omni huiusmodi entitate. Sed .a. esse in. b. vel a. sic se habere ad .b. est 
      <lb ed="#P" n="62"/>huiusmodi vnde non videtur nisi nouitas et inchoatio vel desitio 
      <lb ed="#P" n="63"/>alicuius intelligibilis complexe significabilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2716">
      ¶ Confirman 
      <lb ed="#P" n="64"/>ego et tu habemus istas apprehensiones complexas .a. est 
      <lb ed="#P" n="65"/>supra .b. et .a. est sub. b. Sed ego veli .a. esse supra .b. et 
      <lb ed="#P" n="66"/>tu velis .a. esse sub .b. tunc sic tam .a. quam .b. non est magis 
      <!--290.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>volitum a me quam a te. sed a esse supra. b. est magis voli 
      <lb ed="#P" n="68"/>tum a me quam a te ymo est volitum a me non ate: et est per se 
      <lb ed="#P" n="69"/>obiectum volitionis mee non tue: igitur .a. esse supra .b. nec 
      <lb ed="#P" n="70"/>est. a. nec .b. nec ambo simul. Eodem modo arguitur de hoc quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>est .a. esse sub .b. Unde arguitur omne intelligibile 
      apprae<lb ed="#P" n="72" break="no"/>hensum a me obiectiue est similiter apprehensum a te et econ 
      <lb ed="#P" n="73"/>tra. Sed ego et tu non volumus omnino idem immo quod ego 
      <lb ed="#P" n="74"/>volo et amo tu non vis et odis et ea quae volumus 
      repu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gnant et impediunt se et interimunt. Quero igitur quid sit 
      <lb ed="#P" n="76"/>illud obiectiue volitum a me quod non est volitum a te: licet sit 
      <lb ed="#P" n="77"/>apprehensum a te illud non est a. vel. b. nec praecise ambo 
      <lb ed="#P" n="78"/>simul sumpta: quia tam .a. quam .b. non est obiectum volitionis 
      ma<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gis vnius quam alterius: et in istis obiectis conicant ambe 
      <lb ed="#P" n="80"/>volitiones: igitur est quoddam intelligibile tantum complexe 
      <lb ed="#P" n="81"/>conceptibile. Si dicitur ad aliqua istorum quod illud intelligi 
      <lb ed="#P" n="82"/>bile est determinatum compositum ex .b. loco et .a. locato 
      <lb ed="#P" n="83"/>Contra aut intelligibile quod est totale et adequatum 
      <lb ed="#P" n="84"/>significatum huius quod dico compositum ex locato et loco 
      <lb ed="#P" n="85"/>est omnino precise et adequate hec due res: aut est enti 
      <lb ed="#P" n="86"/>tas tertia vna resultans ex .a. et .b. aut est alterum 
      intel<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ligibile. Si primum reuertuntur et stant media 
      suprapo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sita. Si tertium habetur propositum. Si secundum contra ex illis 
      <lb ed="#P" n="89"/>non fit per se vnum magis quam ex lapidibus in cumulo vel quam 
      <lb ed="#P" n="90"/>ex omnibus corporibus mundi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2781">
      ¶ Item a. esse in .b. loco variatur 
      <lb ed="#P" n="91"/>et multiplicatur numeraliter illo composito non multiplicato 
      <lb ed="#P" n="92"/>numeraliter. Probo: quia si idem corpus pluries reuertatur 
      <lb ed="#P" n="93"/>ad eundem locum fiet idem compositum nunero: quia eedem partes eo 
      <lb ed="#P" n="94"/>dem modo vnite alioquin ex eadem anima et eodem corpere non posi 
      <lb ed="#P" n="95"/>set deus suscitare idem compositum quod prius fuerat. Sed. a. 
      <lb ed="#P" n="96"/>esse in .b. loco non est idem quod prius / probo: quia hoc est per se ten 
      <lb ed="#P" n="97"/>minus ad quem et mutatum esse. Sed idem numero mutatum 
      <lb ed="#P" n="98"/>esse non reuertitur: quia idem motus vel eadem mutatio non 
      po<lb ed="#P" n="99" break="no"/>test naturaliter reuerti sicut nec idem instans: et quia terminus ad  
      <lb ed="#P" n="100"/>quem prioritati motus corrumpitur post recessum corporum 
      <lb ed="#P" n="101"/>a loco: ergo non reuertitur naturaliter idem terminus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2808">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tio principaliter. iste consequentie sunt necessarie. Causa est 
      <lb ed="#P" n="103"/>ergo causatum est: vel piter est: ergo filius est: vel duplum est: ergo 
      dimi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dium est. Tunc sic. in istis consequentiis ex esse et positione 
      cu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>iusdam intelligibilis significati per antecedens infertur signatiue 
      <lb ed="#P" n="106"/>positio et esse cuiusdam intelligibilis significati per consequens. Sed  
      <lb ed="#P" n="107"/>non alicuius rei vel rerum incomplexe nominaliter et 
      abso<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lute demonstrabilium: ergo. vel sic: in istis quaesentiis signatur 
      <lb ed="#P" n="109"/>connexio et concommunitantia seu coexistentia fecessaria 
      cu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lusdam intelligibilis significati per consequens ad quoddam 
      intel<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ligibile significatum per antecedens. Sed non cuiuscumque entitatis vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>entitatum incomplexe absolute demonstrabilium. igitur vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>sic quoddam intelligibile fignificatum per antecedens non potest 
      <lb ed="#P" n="114"/>poni quin ponatur quoddam intelligibile distinctum signi 
      <lb ed="#P" n="115"/>ficatum per consequens sed non quecumque entitas. etc. igitur. Secunda 
      <lb ed="#P" n="116"/>pars antecedentium. probatur et supponitur quod 
      causali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tas: vel paternitas: vel duplicitas non sunt forme 
      ac<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cidentales respectiue inherentes absolutis et sit .a. 
      <lb ed="#P" n="119"/>nomen proprium absolutum illius rei que est causa: et 
      <lb ed="#P" n="120"/>b. nomen proprium eius quod est causatum. Tunc sic si 
      in<lb ed="#P" n="121" break="no"/>telligibile quod accipio et significo poni et esse in antecedem 
      <lb ed="#P" n="122"/>te et ex cuius esse infero signatiue causatum esse sit huius 
      <lb ed="#P" n="123"/>modi entitas vel entitates. aut igitur est res quae est ipsa propositio 
      <lb ed="#P" n="124"/>antecedens aut est precise et adequate res que sit. a. 
      <lb ed="#P" n="125"/>aut est hec due res quae sunt .a. et. b. Si primum contra. 
      Tu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>quia illud intelligibile quod significo esse et poni non est aliquid 
      <lb ed="#P" n="127"/>factum ab anima. Sed per antecedens significo causam esse extra animam 
      <lb ed="#P" n="128"/>independentur ab anima. Tum quia ad positionem et esse proposio 
      <lb ed="#P" n="129"/>sitionis quae est antecedens non sequitur necessario positio et esse propositio 
      <lb ed="#P" n="130"/>positionis quae est consequens: quia vna potest formari absque alia siue in 
      <lb ed="#P" n="131"/>voce siue in anima. dices illud quod accipio et significo est 
      <lb ed="#P" n="132"/>se in antecedente est hanc propositionem esse veram. et ad hoc 
      <!--291.xml-->
      <pb ed="#P" n="140-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sequitur consequens esse verum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2886">
      ¶ Contra. tum: quia formato 
      <lb ed="#P" n="2"/>antecedente possibile est consequens non esse et non formari 
      <lb ed="#P" n="3"/>igitur non esse verum. Tum quia ad hanc esse veram non 
      sequi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tur illam esse veram nisi quia ad positionem significati per 
      <lb ed="#P" n="5"/>hanc sequitur positio significati per illam. Et quia impos 
      <lb ed="#P" n="6"/>sibile est sic esse in re sicut significatur per hanc quin ita 
      <lb ed="#P" n="7"/>sit in re sicut significatur per illam: ergo prius causaliter est 
      <lb ed="#P" n="8"/>connexio necessaria intelligibilium significatorum et prius 
      <lb ed="#P" n="9"/>est consequentia inter propositiones ex actibus rectis 
      signi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ficantibus directe res extra et supponentibus pro 
      re<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bus extra quam inter propositiones ex actibus reflexis 
      signi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ficantibus actum anime. Tum: quia illud quod accipio esse per 
      <lb ed="#P" n="13"/>antecedens poneretur in re circunscripto actu anime. Si detur 
      <lb ed="#P" n="14"/>secundum principale: scilicet quod illud sit precise et adequate 
      <lb ed="#P" n="15"/>idem quod a.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2919">
      ¶ Contra: quia pari ratione illud cuius esse 
      <lb ed="#P" n="16"/>accipitur et infertur significatiue in consequente esset tantum hec 
      <lb ed="#P" n="17"/>res absoluta quae est .b. igitur per illam consequentiam infero ex esa 
      <lb ed="#P" n="18"/>se ipsius a esse ipsius. b. Sed hec consequentia non est 
      necessa<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ria: quia ex esse vnius rei non sequitur necessario esse 
      al<lb ed="#P" n="20" break="no"/>terius rei causate totaliter distincte. Dices non 
      infe<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ro simpliciter et absolute ex esse vnius rei esse alterius 
      <lb ed="#P" n="22"/>rei totaliter distincte. Sed ex esse vnius rei 
      significa<lb ed="#P" n="23" break="no"/>te et accepte relatiue et in habitudine ad aliam rem infere 
      <lb ed="#P" n="24"/>esse alterius rei significate et accepte relatiue. causa enim 
      <lb ed="#P" n="25"/>connotat et in obliquo consignificat .b. causatum et 
      si<lb ed="#P" n="26" break="no"/>gnificat a. in habitudine ad .b. Contra. aut .b. quod  
      <lb ed="#P" n="27"/>dicis connotari et in obliquo consignificari nomine cause 
      <lb ed="#P" n="28"/>sic coaccipitur et cointelligitur in isto antecedente. 
      Cau<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sa est: quia subiectum stat pro ipso .b. respectu huius 
      <lb ed="#P" n="30"/>predicati est: et accipitur et significatur esse per illud antecedens aut 
      <lb ed="#P" n="31"/>non. Si primum inciditur in tertium membrum quod 
      in<lb ed="#P" n="32" break="no"/>fra improbatur. Si secundum stat ratio precedens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e2958">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="33"/>non sequitur .a. est: ergo .b. est et tamen sequitur causa est: ergo 
      <lb ed="#P" n="34"/>causatum est: aut igitur hoc est propter alietatem signorum 
      <lb ed="#P" n="35"/>precise aut propter alietatem in obiectis intelligibilibi 
      <lb ed="#P" n="36"/>significatis. Si secundum propositum. Si primum: ergo si vna 
      <lb ed="#P" n="37"/>consequentia non valet: nec alia sumptis propositionibus et ten 
      <lb ed="#P" n="38"/>minis precise personaliter et significatiue pro suis signi 
      <lb ed="#P" n="39"/>ficatis: idem erit enim significatum antecedentis vtriusque 
      <lb ed="#P" n="40"/>pro quo verificatur et accipitur illud antecedens et de 
      consequen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>te vtriusque similiter. Si vero detur tertium quod intelligibile 
      si<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gnificatum et acceptum esse per illud antecedens sit hec due re 
      <lb ed="#P" n="43"/>simul .a. et .b. Contra multipliciter primo: quia pari ratio 
      <lb ed="#P" n="44"/>ne in consequente significo et accipio illas duas res 
      <lb ed="#P" n="45"/>esse: igitur ex non esse vnius obiecti intelligibilis vel 
      vni<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rei infero esse alterius rei et alterius intelligibilis. Sed ex 
      <lb ed="#P" n="47"/>tse duarum rerum infero praecise esse earundem rerum et illa consequentia et 
      <lb ed="#P" n="48"/>ualet isti hec due res ster igitur he due res stur Et vltra non 
      <lb ed="#P" n="49"/>ex esse cause infero esse causati sed ex esse cause et cau 
      <lb ed="#P" n="50"/>sati infero esse cause et causati. aggregatum enim ex vtroque 
      <lb ed="#P" n="51"/>non est causa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3002">
      ¶ Item pro eodem supponit ly causa in 
      <lb ed="#P" n="52"/>istis. Causa est et causa est prior causato vel producit 
      <lb ed="#P" n="53"/>causatum. Sed per istas non significo illas duas res 
      pro<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ducere vel esse priores causato: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3011">
      ¶ Item sicut 
      sequi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tur causa est: igitur causatum est. Ita sequitur causa est: igitur aliquid 
      po<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sterius totaliter distinctum a causa est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3019">
      ¶ Item si in ista causa est 
      <lb ed="#P" n="57"/>subictum supponit tam pro eo quod est causa quam pro eo quod est causatum: igitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>omne praedicatum personaliter dictum de causa verificatur de causato. Et 
      <lb ed="#P" n="59"/>de quo verificatur causa verificetur causatum. Et pari rationem 
      <lb ed="#P" n="60"/>in omni propositione in qua ponitur terminus causae stabit provtro 
      <lb ed="#P" n="61"/>que quod est falsum: dicendo causa prima est vnica et simplex 
      <lb ed="#P" n="62"/>et quia pari ratione de omni termino relatiuo. Item hec posset 
      <lb ed="#P" n="63"/>esse vera: tantum causa est nec inferret. contradictorium nec 
      <lb ed="#P" n="64"/>inferret causatum non esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3039">
      ¶ Item si in illo antecedente significa si 
      <lb ed="#P" n="65"/>et accipitur causatum esse hoc maxime videtur: quia subiectum antecedens 
      <lb ed="#P" n="66"/>cedentis significat illud quod est causa non absolute 
      <!--291.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sed in habitudine ad. b. Sed ex hoc non sequitur quod 
      ac<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cipiam .b. esse quia non sequitur combustiuum est: ergo 
      combusti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dile est vel pars motus prior est ergo posterior vel 
      intelle<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctio lapidis est: ergo lapis est. Ex predictis ergo videtur 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod in hiis consequentiis ex vno intelligibili significabili 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>plexe infertur personaliter et significatiue quoddam 
      intel<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ligibile distinctum significabile complexe.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3065">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="74" break="no"/>to principaliter hec praepositio ex rectis asinus est homo et hec 
      <lb ed="#P" n="75"/>propositio ex obliquis asinus est hominis: vel feruus est dominus: et 
      <lb ed="#P" n="76"/>seruus est domini non omnino et precise et adequate idem 
      intel<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ligibile significant. sed aliquod intelligibile sigatur per vnam quod 
      <lb ed="#P" n="78"/>non per aliam non autem aliqua entitas incomplexe significabilis 
      <lb ed="#P" n="79"/>patet inducendo: igitur. Prima pars antecedentis probatur. 
      <lb ed="#P" n="80"/>quia si omnino et adequate idem significant et important: igitur si vna 
      <lb ed="#P" n="81"/>est vera et altera nec valet dicere: quia aliter et aliter 
      signi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ficatur: quia si non sit alietas foraliter ex parte signati sed 
      tan<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tum ex parte signorum cum omnimoda identitate ssgnificati 
      <lb ed="#P" n="84"/>ergo si totale et adequatum significatum vnius ponitur in re / 
      <lb ed="#P" n="85"/>et alterius et eo modo ponitur in re significatum huius sicut 
      <lb ed="#P" n="86"/>ponitur significatum illius: igitur si ita est in re sicut ista significat 
      <lb ed="#P" n="87"/>et sicut alia: igitur si vna est vera et altera: quia ab eo quod res 
      <lb ed="#P" n="88"/>est. etc. Eodem modo posset argui de propositionibus ex terins 
      <lb ed="#P" n="89"/>concretis et de propositionibus ex terminis abstractis cor 
      <lb ed="#P" n="90"/>respondentibus vt corpus est album corpus est albedo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3104">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#P" n="91" break="no"/>to principaliter aliquid est melius et intelligibilius ipso 
      <lb ed="#P" n="92"/>a. et non per aliquod ens incomplexe significabile quod sit 
      <lb ed="#P" n="93"/>melius alio ente incomplexe intelligibili: igitur per aliquod 
      <lb ed="#P" n="94"/>it elligibile tantum complexe: antecedens probatur: quia possibile est quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>melius et eligibilius sit accipere et habere primo. a. 
      <lb ed="#P" n="96"/>et secundo .b. quam habere et accipere primo. b. et. secundo .a. quia 
      <lb ed="#P" n="97"/>vnum potest esse praeceptum vel consultum et alterum esse prohibi 
      <lb ed="#P" n="98"/>tum vel dissuasum et tamen non est melius per aliquam rem 
      incom<lb ed="#P" n="99" break="no"/>plexe absolute demonstrabilem: quia nulla entitas 
      con<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tinetur in istis sic habitis et acceptis quin contineatur 
      <lb ed="#P" n="101"/>in illis alio ordine acceptis et habitis et quia in casu isto 
      <lb ed="#P" n="102"/>accidens et impertinens est quod a sit melius quam .b. vel econtra 
      <lb ed="#P" n="103"/>igitur illud quod est melius et eligibilius est complexe 
      si<lb ed="#P" n="104" break="no"/>gnificabile. Dices hic ordo est eligibilior vel hec 
      ac<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ceptio et habitio. Contra. vel intelligibile quod est 
      <lb ed="#P" n="106"/>iste ordo / et quod importatur nomine ordinis est precise hec 
      <lb ed="#P" n="107"/>due res vel altera illarum tantum vel alterum intelligibile a 
      <lb ed="#P" n="108"/>rebus incomplexe significabilibus. Si tertium propositum. 
      <lb ed="#P" n="109"/>Si secundum contra. non enim est maior ratio quod sit a. quam. b. 
      <lb ed="#P" n="110"/>et quia contingit quod hec res non sit melior illa vel quod indifi 
      <lb ed="#P" n="111"/>ferenter prima sit melior quam secunda vel econtra. 
      Eo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>dem modo videtur quod melius et eligibilius est .a. durare per 
      <lb ed="#P" n="113"/>tres dies quam .a. durare minori duratione. tamen nulla 
      en<lb ed="#P" n="114" break="no"/>titas incomplexe significabilis est ex vna parte 
      meli<lb ed="#P" n="115" break="no"/>or quam ex alia. Ad primum negatur secunda pars antecedem 
      <lb ed="#P" n="116"/>tis. Ad probationem si queritur que sunt omnia 
      intelli<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gibilia significata per hoc dictum vitam beatam et 
      im<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mortalem petri esse: dico quod sunt infinita. Si queritur 
      <lb ed="#P" n="119"/>de intelligibili significato per subiectum pro quo 
      suppo<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nit subiectum. aut quid sit illud intelligibile quod est 
      vi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tam mortalempetri esse Dico quod est hec fruitio et hec 
      <lb ed="#P" n="122"/>visio petri vel hoc compositum ex hoc petro et illis 
      <lb ed="#P" n="123"/>Et cu dicitur possibile est quod sit verum has res esse et 
      <lb ed="#P" n="124"/>non sit verum vitam immortalem petri esse: concedo. nec 
      <lb ed="#P" n="125"/>ex hoc sequitur quod vitam immortalem petri esse non sit 
      <lb ed="#P" n="126"/>has res esse et econtra. Sic possibile est verum esse quod hoe 
      <lb ed="#P" n="127"/>res sunt et tamen falsum sit hec res eterne sunt: 
      quam<lb ed="#P" n="128" break="no"/>uis de facto sit verum quod he res sint hec res 
      eterne<lb ed="#P" n="129" break="no"/>Solum igitur sequitur quod possibile est has res non es 
      <lb ed="#P" n="130"/>se vitam immortalem petri. Sicut enim contingens 
      <lb ed="#P" n="131"/>est has res durare eternaliter. Ita contingens est 
      <lb ed="#P" n="132"/>eas esse vitam immortalem petri. 
      <!--292.xml-->
      <pb ed="#P" n="141-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3204">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad confirmationem. videtur probare distinctionem 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>telligibilium incomplexe significabilium pro quibus 
      sup<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ponunt extrema illarum propositionum: igitur potest di 
      <lb ed="#P" n="4"/>ci quod si per consequens intelligitur quod ex esse itelligibi 
      <lb ed="#P" n="5"/>lium significatorum per antecedens non sequitur esse intelligi 
      <lb ed="#P" n="6"/>bilium significatorum. per consequens illis demonstratis 
      vni<lb ed="#P" n="7" break="no"/>formiter negatur consequentia. Si autem intelligitur 
      <lb ed="#P" n="8"/>illis demonstratis difformiter per antecedens et consequens negatur 
      <lb ed="#P" n="9"/>consequentia quia in antecedente accipitur quasdam res esse 
      sim<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pliciter et absolute. in consequente autem accipitur 
      <lb ed="#P" n="11"/>illas res esse et semper fore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3230">
      ¶ Ad aliam confirmatio 
      <lb ed="#P" n="12"/>nem. Si esse verificatur actu. nunc de .a. b. c. et non d. e. 
      g<lb ed="#P" n="13" break="no"/>conceditur quod non sunt idem actu nec sequitur quod sint 
      <lb ed="#P" n="14"/>intelligibilia distincta: sed se habent vt intelligibile 
      <lb ed="#P" n="15"/>a. et intelligibile.a. semper duraturum supposito quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>a. non semper erit. Cum autem additur quod 
      necessa<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rio durare ineternum verificatur de. 8. conceditur in 
      <lb ed="#P" n="18"/>sensu compositionis: non tamen sequitur quod illud 
      intelli<lb ed="#P" n="19" break="no"/>gibile quod est. 8. durabit necessario ineternum: quia 
      ne<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cessario durare potest verificari et falsificari de diue 
      <lb ed="#P" n="21"/>sis subiectis supponentibus omnino pro eodem 
      intel<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ligibili aliter et aliter demonstrato. nec oportet quod 
      sen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sus verus significet aliquod intelligibile: quod non 
      <lb ed="#P" n="24"/>significet seusus falsus nec econtra. vel quod subiectu 
      <lb ed="#P" n="25"/>propositionis vere supponat pro alio intelligibili quam 
      <lb ed="#P" n="26"/>subiectum propositionis false cum quadam modifice 
      <lb ed="#P" n="27"/>tione sufficit quod veritas vnius exigat aliquod intelligibili 
      <lb ed="#P" n="28"/>fuisse vel fore pro aliquo tempore pro quo non exigit 
      ve<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ritas alterius: vt .a. erit .a. eternum erit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3273">
      ¶ Ad aliam 
      <lb ed="#P" n="30"/>confirmationem negatur secunda pars minoris. Ad 
      pro<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bationem. hec propositio vita immortalis potest 
      dese<lb ed="#P" n="32" break="no"/>rere petrum vera est in sensu diuisionis et falsa in set 
      <lb ed="#P" n="33"/>su compositionis: quia hec propositio est impossibilis 
      <lb ed="#P" n="34"/>vita immortalis deserit petrum: sed ex hoc non 
      sequi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tur quod aliquod intelligibile significatur per istam. quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>non potest deserere petrum: sed solum quod aliquod intelligibile signicatur 
      <lb ed="#P" n="37"/>per istam quod impossibile est inesse petro per petuo / et simul desere 
      <lb ed="#P" n="38"/>re eum. Unde iste rationes probant quod pro aliquo 
      intel<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ligibili incomplexe significabili supponunt subiecta 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3297">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Ad secundum principale negatur secunda pars ante 
      <lb ed="#P" n="41"/>cedentis: quia si verum sit .a. esse in .b. loco. tunc .a. esse in. b 
      <lb ed="#P" n="42"/>est ipsum .a. existens in. b. Ad illa quibus probatur quod per 
      <lb ed="#P" n="43"/>hoc quod dico. iste res sic se habentes significatur aliquod 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>telligibile quod non significatur per hoc quod dico iste rec 
      <lb ed="#P" n="45"/>cum dicitur quod si .a. et .b. sunt iste res sic se habentes et non 
      <lb ed="#P" n="46"/>sunt iste res aliter se habentes: ergo heres sic se habentes / 
      et<lb ed="#P" n="47" break="no"/>he res aliter se habentes sunt distincta intelligibilia. 
      Ne<lb ed="#P" n="48" break="no"/>gatur consequentia. Accipio proprie distinctionem amborum 
      intelli<lb ed="#P" n="49" break="no"/>gibilium terminatiue: sed eadem intelligibilia vt aliter 
      <lb ed="#P" n="50"/>et aliter se habentia: et si ita se habent: tunc sunt he res sic 
      <lb ed="#P" n="51"/>se habentes: et he res aliter se habentes nichil sunt: quia 
      <lb ed="#P" n="52"/>non sunt aliter se habentes: sed quando essent aliter se 
      <lb ed="#P" n="53"/>habentes. tunc he res aliter se habentes erunt iste res.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3330">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>aliam confirmationem. Non sunt idem intelligibile 
      pro<lb ed="#P" n="55" break="no"/>prie loquendo: nec distincta obiecta intelligibilia: nisi 
      <lb ed="#P" n="56"/>in similitudine / et modo intelligendi: vt supra dictun 
      <lb ed="#P" n="57"/>est respondendo ad primum contra secundam conclusionem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3341">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Ad aliam confirmationem negatur minor et non eft 
      <lb ed="#P" n="59"/>nouitas alicuius obiecti intelligibilis proprie loquendo: sei 
      <lb ed="#P" n="60"/>est nouitas secundum quam intelligibile aliquod fit nouiter 
      <lb ed="#P" n="61"/>praesens alicui intelligibili.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3352">
      ¶ Ad aliam. hec propositio .a. esse 
      <lb ed="#P" n="62"/>supra .b. est magis volitum a me quam a te: habet duplicem 
      <lb ed="#P" n="63"/>sensum. vnus est volitio mea magis est actus 
      volen<lb ed="#P" n="64" break="no"/>di conformis / et correspondens isti apprehensioni .a. est 
      <lb ed="#P" n="65"/>supra .b. quam volitio tua / et magis exigit ad sui impletio 
      <lb ed="#P" n="66"/>nem. quod a. sit supra .b. quam volitio tua: et sic conceditur. E 
      <!--292.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ex hoc non sequitur quod aliquod obiectum terminatiue 
      <lb ed="#P" n="68"/>intelligibile / et volibile sit obiectum terminans 
      voli<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tionem meam et non tuam. Alius sensus est. Illud 
      <lb ed="#P" n="70"/>intelligibile quod est .a. esse supra .b. est obiectum 
      voli<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tionis mee: non tue / vel magis quamtue: et sic negatur 
      <lb ed="#P" n="72"/>quia si verum sit de facto quod .a. sit supra .b. tunc .a. esse 
      su<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pra .b. est obiectum vtriusque volitionis in isto sensu 
      <lb ed="#P" n="74"/>Si vero sit falsum: tunc falsum est in hoc sensu quod .a  
      <lb ed="#P" n="75"/>esse supra .b. sit obiectum alicuius volitionis. Ad 
      <lb ed="#P" n="76"/>aliam probationem concedo quod non volumus idem: quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>hec propositio importat non solum quod omne obiectum ad 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod terminatur vna volitio terminetur alia: sed etiam 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod volitiones sunt conformes et conformiter correspondentes 
      <lb ed="#P" n="80"/>consimili apprehensioni complexe: et quod omne obiectum 
      <lb ed="#P" n="81"/>aliqualiter se habens quod esset conforme vni esset conforme 
      <lb ed="#P" n="82"/>alteri. et quod esset adimpletio vnius esset adimpletio 
      al<lb ed="#P" n="83" break="no"/>terius. et qualiter obiectum se habere exigeret vna et alia 
      <lb ed="#P" n="84"/>Mec etiam propositio. idem est volitum a me et a te habet 
      <lb ed="#P" n="85"/>duplicem sensum. Unus quod quicquid seu omne intelligi 
      <lb ed="#P" n="86"/>bile / quod est obiectum volitionis huius et illius: et 
      <lb ed="#P" n="87"/>sic conceditur. Alio modo quod sunt volitiones similes 
      <lb ed="#P" n="88"/>et conformes. et si ad huius volitionis impletionem 
      <lb ed="#P" n="89"/>exigitur et sufficit obiectum sic se habens exigitur et suffi 
      <lb ed="#P" n="90"/>cit ad impletionem alterius et sic negatur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3422">
      ¶ Ad 
      terti<lb ed="#P" n="91" break="no"/>um principale querit pro quo intelligibili supponit 
      sub<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iectum in illis consequentiis. Dicendum igitur quod prima 
      <lb ed="#P" n="93"/>pars antecedentis potest habere triplicem sensum. vnus 
      <lb ed="#P" n="94"/>est quod in illis consequentiis antecedens est ista propositio. Quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>cunque intelligibile significatum per consequens est et ponitur. et sic 
      <lb ed="#P" n="96"/>negatur. Alius vero sensus est quod illud obiectiue 
      im<lb ed="#P" n="97" break="no"/>telligible / quod est esse / et positio cuiusdam intelligi 
      <lb ed="#P" n="98"/>bilis significati per antecedens est inferens. et quod esse et positio cuiusdam 
      in<lb ed="#P" n="99" break="no"/>telligibilis significati per consequens est illatum: et sic negatur quod 
      infe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rens et illatum sunt propositiones quae sunt antecedens et consequens. Tertius  
      <lb ed="#P" n="101"/>sensus est quod esse et positio cuiusdam intelligibilis 
      signi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ficatur / et accipitur per antecedens signatiue non materialiter 
      <lb ed="#P" n="103"/>sumptum. Et consimiliter de consequente: et sic 
      con<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ceditur prima pars antecedentis et negatur secunda pars
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3456">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="105"/>probationem. dico quod illud intelligibile est illud 
      intelli<lb ed="#P" n="106" break="no"/>gibile pro quo supponit subiectum antecedentis scilicet 
      cau<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sa: et illud est res quae est causa: et ita datur secundum membrum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3465">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Ad improbationem. Eque probat quod .a. non est causa 
      <lb ed="#P" n="109"/>et quod .b. non est causatum: quia .a. esse non infert. b. esset et tantum 
      <lb ed="#P" n="110"/>causam esse infert causatum esse. Licet igitur .a. sit causa 
      <lb ed="#P" n="111"/>et .a. esse sit causam esse: tamen vna consequentia valet / et non alia 
      <lb ed="#P" n="112"/>propter alietatem signorum determinatam: et cum dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="113"/>ex esse vnius rei absolute non sequitur esse alterius 
      <lb ed="#P" n="114"/>rei totaliter distincte in creaturis. Si intelligis quod hec 
      <lb ed="#P" n="115"/>consequentia non valet. hec res absoluta est: igitur illa 
      <lb ed="#P" n="116"/>alia est: conceditur. Si vero intelligis quod ex antecedem 
      <lb ed="#P" n="117"/>te enunciante esse de aliquo termino supponente pro 
      <lb ed="#P" n="118"/>re absoluta et verificato pro esse rei absolute. Non 
      sequi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tur. Consequens enuncians esse de termino 
      supponen<lb ed="#P" n="120" break="no"/>te personaliter pro alia re totaliter distincta. negatur 
      <lb ed="#P" n="121"/>vel si intelligis quod eo quod quadam res absoluta talis et 
      ta<lb ed="#P" n="122" break="no"/>liter se habens est actu ens. non sequitur aliam rem esse vel 
      <lb ed="#P" n="123"/>esse huiusmodi. negatur
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3502">
      ¶ Ad primam improbationem re 
      <lb ed="#P" n="124"/>sponsionis ibi posite dicendum quod in illo antecedente non 
      <lb ed="#P" n="125"/>significatur nec accipitur illa alia res esse proprie et per 
      <lb ed="#P" n="126"/>se et directe: sed tantum virtualiter et implicite et in conse 
      <lb ed="#P" n="127"/>quaente. Econtra. accipitur illa res esse explicite et directe 
      <lb ed="#P" n="128"/>a. aut implicite et indirecte. nec sequitur quod illa consequentia sit 
      <lb ed="#P" n="129"/>similis vel equiualens isti he res sunt: ergo he res sunt. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3518">
               <lb ed="#P" n="130"/>¶ Ad aliud dicendum quod est precise alietas signorum 
      <lb ed="#P" n="131"/>sic quod nullum intelligibile obiectum significatur per vnum 
      <lb ed="#P" n="132"/>quod non significetur per aliud. nec sequitur quod si vna sit 
      <!--293.xml-->
      <pb ed="#P" n="141-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>consequentia bona quod et alia: licet subiectum vtriusque 
      <lb ed="#P" n="2"/>antecedentis supponat pro eadem re. potest tamen dici quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>correspondet vel correspondere potest sic distinctio vel non 
      <lb ed="#P" n="4"/>identitas ex parte significati: quia interdum aliquid 
      si<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gnificatur per vnum signum quod non per aliud. nec 
      <lb ed="#P" n="6"/>vniuersaliter quodcumque ens actu sic se habens 
      qua<lb ed="#P" n="7" break="no"/>liter se habens requireretur et sufficeret ad veritatem 
      <lb ed="#P" n="8"/>vnius antecedentis requireretur et sufficeret tunc ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>veritatem alterius. Nec vniuersaliter pro 
      quocun<lb ed="#P" n="10" break="no"/>que intelligibili sufficienter verificatur vnum 
      verifi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>catur tunc sufficienter alterum consequens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3557">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="12"/>quartum principale patet supra ex dictis ad tertium 
      <lb ed="#P" n="13"/>contra secundam conclusionem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3564">
      ¶ Ad quintum 
      nega<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur antecedens. Ad probationem. si hoc sit melius secundum 
      bo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nitatem naturalem oportet quod concomitetur vel 
      consequa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur aliquod bonum naturale maius: quod erit 
      intel<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ligibile ens significabile incomplexe. Si vero dicitur 
      me<lb ed="#P" n="18" break="no"/>lius et eligibilius moraliter vel meritorie tunc electio 
      <lb ed="#P" n="19"/>vel volitio ex vna parte est melior quam alia. Potest 
      e<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tiam dici quod iste res tali ordine facte vel habite sunt 
      <lb ed="#P" n="21"/>agenti vel habenti magis bone et eligibiles quam forent: 
      <lb ed="#P" n="22"/>si essent aliter facte vel habite. nec ex hoc sequitur quod aliquod 
      <lb ed="#P" n="23"/>intelligibile bonum sit melius quodam alio obiecto 
      <lb ed="#P" n="24"/>intelligibili. Sed idem obiectum intelligibiule sic ordinatum 
      <lb ed="#P" n="25"/>est magis eligibile homini quam eligibile foret idem 
      intelligibi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>le aliter ordinatum. et istud aliter ordinatum non est nisi idem 
      <lb ed="#P" n="27"/>intelligibiule actu vel potentia aliter ordinabile. Eod  
      <lb ed="#P" n="28"/>modo .a. durare vel haberi a maiori duratione proprie no 
      <lb ed="#P" n="29"/>est magis bonum in se formaliter: sed est bonum maior 
      <lb ed="#P" n="30"/>duratione extensiue manens: et consequenter volitio / te 
      le<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctio conformis et correspondens tali apprehensioni esset 
      po<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tior et preferenda. Non est igitur intelligibile melius 
      for<lb ed="#P" n="33" break="no"/>maliter intelligibili extra animam: quia nec deo / nec bea 
      <lb ed="#P" n="34"/>tis accrescit maius bonum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3613">
               <lb ed="#P" n="35"/>Quarta conclusio. In diuinis patrem 
      <lb ed="#P" n="36"/>gignere / vel habere 
      <lb ed="#P" n="37"/>filium non est aliquid obiectiue intelligibile distinctum 
      <lb ed="#P" n="38"/>ab omni persona diuina / et omni entitate incomplexe de 
      <lb ed="#P" n="39"/>monstrabili. probatur: quia patrem gignere est patrem esse 
      <lb ed="#P" n="40"/>sed patrem esse est ipse ptur. et filium esse est ipse filius 
      <lb ed="#P" n="41"/>probo. Illud est filius vel spiritus sanctus quod 
      eterna<lb ed="#P" n="42" break="no"/>liter est a patere originaliter: sed filium esse est huiusmodi: quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>filium esse distinguitur a patre: et datur a patere. Pater enim 
      <lb ed="#P" n="44"/>dat filio esse filium: et quod sit filius patet primo smninarum distin 
      <lb ed="#P" n="45"/>8. cap. 3. probatur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3639">
      ¶ Item quia sicut filius ad 
      patre<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sic filium esse ad patrem esse: sed filius est a patre. igitur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3644">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Confirmatur. Si patrem esse non sit pater: nec filiui 
      <lb ed="#P" n="48"/>esse sit filius: sequitur quod in diuinis est duplex trinitas 
      <lb ed="#P" n="49"/>realis personarum diuinarum: quia patrem esse est 
      supposi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tum diuinum: quia est substantia incommunicabilis 
      distin<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cta realiter ab eo quod est filium esse et communicans 
      <lb ed="#P" n="52"/>cum eo in aliquo essentiali: puta in hoc quod est deum esse 
      <lb ed="#P" n="53"/>patrem enim esse est deum esse sicut pater est deus. Et secundum 
      <lb ed="#P" n="54"/>magistrum lib 1 sen. distin. 23. cap. 1 patri hoc est 
      de<lb ed="#P" n="55" break="no"/>um esse quod personam esse. Et Augustinus. 7. de 
      trini<lb ed="#P" n="56" break="no"/>6. Non aliud sed omnino idem est deum esse et 
      perso<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nam esse et bonum esse et magnum esse. Et li. 5 de tri 
      <lb ed="#P" n="58"/>ni. capitibus. 4. et. 7.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3673">
      ¶ Preterea. si poatrem gignere 
      <lb ed="#P" n="59"/>filium sit huiusmodi intelligibile. Aut igitur includit forma 
      <lb ed="#P" n="60"/>liter et intrinsece patrem / aut non. Ssecundnm igitur non 
      <lb ed="#P" n="61"/>est distinctinum poatris a filio. Si primum. aut igitur preci 
      <lb ed="#P" n="62"/>se pattrem: et ita est pater. aut aliquid aliud: et quoro de illo si 
      <lb ed="#P" n="63"/>sit aliquod ens incomplexe significabile. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3686">
      ¶ Pre 
      <lb ed="#P" n="64"/>terea deum esse est deus: iagister patrem vel patrem esse 
      gignen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tem est pater. Antecedens licet sit multipliciter probatun 
      <lb ed="#P" n="66"/>in superioribus: tamen quia ad hoc negandum necesse 
      <!--293.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tatur positio aduersariorum: ideo. Item probatur sic: 
      <lb ed="#P" n="68"/>deum esse est substantia et non alia a deo. igitur est deus. 
      <lb ed="#P" n="69"/>Prima pars probatur: quia deum esse est diuinam 
      sub<lb ed="#P" n="70" break="no"/>stantiam esse: sed esse substantiam diuinam est esse precise me 
      <lb ed="#P" n="71"/>re substantiale positiuum: igitur est substantia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3710">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="72"/>aut distinguuntur essentialiter a deo patre aut non. Si 
      <lb ed="#P" n="73"/>secundum: igitur est idem essentialiter deo: igitur est 
      essen<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tialiter deus. Si primum. ergo cum sit positiuum 
      actua<lb ed="#P" n="75" break="no"/>le extra nichil sequitur quod est essentialiter diuersum a deo 
      <lb ed="#P" n="76"/>igitur plures essentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3724">
      ¶ Item. quod positiue et realiter 
      po<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nitur solo deo posito per suppositionem veram vel pos 
      <lb ed="#P" n="78"/>sibilem est deus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3731">
      ¶ Item solus deus erat ab eterno: 
      <lb ed="#P" n="79"/>ex quo igitur deum esse non ponebatur ab eterno ex quo 
      <lb ed="#P" n="80"/>non est deus: nec includitur in deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3738">
      ¶ Item. quod 
      prae<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sentialiter coexistit isti loco et est ei praesens actualiter est deus 
      <lb ed="#P" n="82"/>vel creatura / vel includens creaturam. Sed deum  
      <lb ed="#P" n="83"/>esse est huiusmodi: quia deus coexistit presentialiter 
      <lb ed="#P" n="84"/>vbique et deum esse non est absens vel remotum a deo 
      <lb ed="#P" n="85"/>quia inseparabiliter se concomitantur. 
      <lb ed="#P" n="86"/>Contra banc conclusionem 
      re<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sumitur instantia in superioribus posita vt arguatur 
      <lb ed="#P" n="88"/>contra rationes quae possent dari. Arguiter igitur sic. Deus non 
      <lb ed="#P" n="89"/>est completum et adequatum obiectum 
      apprehensio<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nis complexe veridice et conformis iudicii quo 
      iudica<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tur deum esse vel esse bonum. sed deum esse est 
      hu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iusmodi: quia intellectus iudicat deum esse: sed nichis 
      <lb ed="#P" n="93"/>est dicere quod intelle. tus iudicat deum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3769">
      ¶ Item. deum  
      <lb ed="#P" n="94"/>esse est obiectum cuiusdam certitudinis i ine: sed non 
      <lb ed="#P" n="95"/>deum esse infinitum et omnipotentem et econtra. hoc 
      <lb ed="#P" n="96"/>est obiectum cuiusdam dubitationis et non illud: quia 
      <lb ed="#P" n="97"/>certus sum deum esse et dubius ipsum esse infinitum et 
      <lb ed="#P" n="98"/>omnipotentem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3782">
      ¶ Respondetur quod non sequitur distinctio 
      <lb ed="#P" n="99"/>nisi secundum ratione. Contra quam impossibile est quod idem 
      rea<lb ed="#P" n="100" break="no"/>liter sit album et non album: tam impossibile est quod idem 
      <lb ed="#P" n="101"/>realiter sit cognitum et non cognitu / vel sit obi ectum 
      <lb ed="#P" n="102"/>iudicii et non sit obiectum iudicii vel quod terminet et non 
      <lb ed="#P" n="103"/>terminet actum intellectus: quia hec non minus 
      contra<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dicunt et repugnant quam illa: nec minus videtur contra 
      <lb ed="#P" n="105"/>primum principium ponere hoc quam illud.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3800">
      ¶ Item. si 
      <lb ed="#P" n="106"/>tollitur repugnantia contradictionis propter varietatem 
      <lb ed="#P" n="107"/>rationum et conceptuum. Pari ratione dicetur quod 
      pro<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pter varietatem signorum vocalium: quia significare 
      <lb ed="#P" n="109"/>naturaliter / vel ad placitum nichil facit ad maiorem vel minorem 
      <lb ed="#P" n="110"/>repugnantiam Et quia in diffinitione elenchi ponitur 
      affir<lb ed="#P" n="111" break="no"/>matio et negatio eiusdem non tantum rei: sed rei et 
      <lb ed="#P" n="112"/>nominis. Et ita dicetur quod non est repugnantia Tullium 
      <lb ed="#P" n="113"/>turrere: et Marcum non currere. Item pari ratione 
      dice<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tur quod non est repugnantia idem verificari de 
      homi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ne / et falsificari de animali rationali et econtra: quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>sufficit differentia rationis: nec valebit demonstratio 
      <lb ed="#P" n="117"/>aliqua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3830">
      ¶ Item probo quod includitur repugnantia sic 
      <lb ed="#P" n="118"/>Quicquid est realiter idem ipsi .a. est realiter ipsum .a 
      <lb ed="#P" n="119"/>Sed .a. esse .a. est realiter idem ipsi .a. ergo est realiter 
      ip<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sum. a. igitur simpliciter et absolute est ipsum .a. Tunc 
      <lb ed="#P" n="121"/>vltra .a. esse .a. est obiectum huius iudicii: sed. a. est. a. 
      <lb ed="#P" n="122"/>esse. a. igitur .a. est obiectum huius iudicii. et ex 
      opposi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>to sic .a. esse. a. est obiectum formaliter a te iudicatum 
      <lb ed="#P" n="124"/>sed .a. non est formaliter obiectum a te iudicatum: 
      <lb ed="#P" n="125"/>igitur .a. non est. a esse.a. Et potest formari fillogismus ex 
      <lb ed="#P" n="126"/>positorius in terminis singularibus. Unte secundum istam 
      <lb ed="#P" n="127"/>rumsionem nulla forma sillogistica valeret siue 
      affira<lb ed="#P" n="128" break="no"/>matiua / siue negatiua: et nullus posset conuinci per sillo 
      <lb ed="#P" n="129"/>gismum super conclusione falsa: maxime in terminis 
      <lb ed="#P" n="130"/>actum intellectus vel voluntatis. probo: quia si sit sill 
      co<lb ed="#P" n="131" break="no"/>gismus negatiuus dicetur quod ex affirmatione medii de 
      <!--294.xml-->
      <pb ed="#P" n="142-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hoc / et negatione eiusdem de altero non sequitur ni 
      <lb ed="#P" n="2"/>si distinctio rationis / cum quo stabit quod hoc est realiter 
      <lb ed="#P" n="3"/>illud. Si vero sit sillogismus affirmatiuus / dicetur quod ex 
      <lb ed="#P" n="4"/>simplici veritate affirmationis et vnionis extremorum 
      <lb ed="#P" n="5"/>in medio non sequitur vnio extremorum: quia idem potest 
      <lb ed="#P" n="6"/>affirmari de aliquo et negari de eo quod est idem realiter 
      <lb ed="#P" n="7"/>cum illo. sicut in isto sillogismo .a. cognoscitur: sed .a. 
      <lb ed="#P" n="8"/>est .a. esse . a. igitur .a. esse .a. cognoscitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3887">
      ¶ Item. 
      Obie<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ctum intelligibile quod secundum rationem distinguitur ab .a 
      <lb ed="#P" n="10"/>habet aliquem conceptum in mente / quem non habet. a. vel econtra. 
      <lb ed="#P" n="11"/>et eius est aliquae ratio in mente / qua non est ipsius .a. vel econtra 
      <lb ed="#P" n="12"/>sed .a. obiectum intelligibile extra animam non habe 
      <lb ed="#P" n="13"/>in anima aliquem conceptum vel rationem: quam non 
      <lb ed="#P" n="14"/>habeat .a. esse .a. sed ante omnem operationem intellectus 
      <lb ed="#P" n="15"/>a. et .a. esse .a. sunt omnino idem. probatur: quia si ante omnem 
      <lb ed="#P" n="16"/>operationem intellectus omni et tanta identitate est idem 
      <lb ed="#P" n="17"/>a. et .a. esse .a. quanta identitate est idem .a. ipsi. a. igitur omnem actum 
      <lb ed="#P" n="18"/>quem causat .a. et ad quem mouet .a. pari ratione et. a. 
      <lb ed="#P" n="19"/>esse .a. et quemcunque actum potest terminare .a. potest 
      <lb ed="#P" n="20"/>terminare esse .a. intellectus nichil causabit vel 
      for<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mabit circa hoc: quin formet circa illud 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3918">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Confirmatur. si .a. et. b. ante operationem intellect 
      <lb ed="#P" n="23"/>sunt tam idem quam idem est . a. ipsi. a. igitur prima intellectio 
      <lb ed="#P" n="24"/>quae causabitur respectu .a. causbitur respectu .b. et econuerso 
      <lb ed="#P" n="25"/>igitur post illam intellectionem adhuc sunt idem vt prius 
      <lb ed="#P" n="26"/>igitur si vlterius causetur alia intellectio ipsa non 
      mi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nus erit huius quam illius: quia non precessit distinctio. 
      <lb ed="#P" n="28"/>et sic de omni conceptu consequenti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3936">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="29"/>Si .a. et .b. sunt omnino idem sine omni distinctione ante 
      <lb ed="#P" n="30"/>actum intellectus quaero quomodo per intellectum dicantur 
      <lb ed="#P" n="31"/>postea distingui secundum rationem: non quia .a. et .b. sunt 
      diuer<lb ed="#P" n="32" break="no"/>se rationes: quia rationes sunt in anima. si quia circa hoc obia 
      <lb ed="#P" n="33"/>ctum intellectus format diuersas rationes et 
      conce<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ptus: tunc pari ratione verum est quod .a. distinguitur ab 
      <lb ed="#P" n="35"/>a. secundum rationem: quia ipsius .a. et circa .a. sunt diuerse 
      ra<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tiones et conceptus: et .a. est obiectum: similiter et aliter 
      conce<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ptum sicut .a. et .b.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3958">
      ¶ Item. circunscripto opere 
      in<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tellectus .a. terminauit actum intellectus: et .a. esse .a. 
      <lb ed="#P" n="39"/>non terminauit. vel .a. terminabit et .a. esse .a. non 
      ter<lb ed="#P" n="40" break="no"/>minabit circumscripto opere intellectus: ita esset nunc 
      <lb ed="#P" n="41"/>sicut per istas significatur: igitur nunc est aliqua distinctio 
      <lb ed="#P" n="42"/>vel non identitas inter .a. et .a. esse .a. sed non rationis 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia nunc circunscribitur opus intellectus: sic igitur non 
      <lb ed="#P" n="44"/>videtur sufficiens illa responsio: magister aliter diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>idem intelligibile obiectiue potest esse certum et non 
      cer<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tum: sed dubium. vt aliter et aliter apprehensum et vt alia 
      <lb ed="#P" n="47"/>et alia apprehensione exhibitum et ostensum: quarum 
      <lb ed="#P" n="48"/>vna causet assensum: respectu alicuius obiecti: et 
      a<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lia non causat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3987">
      ¶ Contra. hoc .a. est formaliter 
      cogni<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tum per .b. cognitionem incomplexam. sed hoc .a. esse 
      <lb ed="#P" n="51"/>a. non est formaliter cognitum per cognitionem incomplexam: igitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>hoc .a. esse .a. non est. a.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e3997">
      ¶ Item. hoc esse animal est obis 
      <lb ed="#P" n="53"/>ctum formaliter cognitum per cognitionem quae est certio 
      <lb ed="#P" n="54"/>tudo vel causans certitudinem. sed hoc esse sortem 
      <lb ed="#P" n="55"/>est hoc esse animal. igitur hoc esse sortem est obiectum 
      for<lb ed="#P" n="56" break="no"/>maliter cognitum per cognitionem quae est certitudo vel 
      cau<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sans certitudinem. Uel sic. hoc esse animal est forma 
      <lb ed="#P" n="58"/>liter tibi certum. hoc esse hominem non est formali 
      <lb ed="#P" n="59"/>ter tibi certum: igitur hoc esse hominem non est hoc esse 
      <lb ed="#P" n="60"/>nimal. premisse sunt simpliciter et absolute vere: igitur et 
      con<lb ed="#P" n="61" break="no"/>clusio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4019">
      ¶ Item. quod est apprehensum omni apprehensio 
      <lb ed="#P" n="62"/>ne qua .b. est apprehensum: et omni modo quo .b. est 
      appre<lb ed="#P" n="63" break="no"/>hensum: est certum omni modo quorb. est certum. Sed a. est 
      <lb ed="#P" n="64"/>huiusmodi ex quo ante operationem intellectus nulla est 
      <lb ed="#P" n="65"/>mnino distinctio. Et quia arguitur sic .b. est sic apprehensum. a. est. b 
      <lb ed="#P" n="66"/>igitur .a. est sic apprehensum. Et ex opposito .b. est tali 
      <!--294.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ter obiectum huius apprehensionis .a. non est taliter 
      <lb ed="#P" n="68"/>obiectum huius apprehensionis: igitur .a. non est .b. igitur 
      <lb ed="#P" n="69"/>non est realiter ipsum .b. Ideo aliter dicendum quod. a. 
      <lb ed="#P" n="70"/>esse .a. est obiectu cognitionis cuius .a. est obiectum 
      <lb ed="#P" n="71"/>et .a. est obiectum iudicii cuius .a. esse .a. est obiectum 
      <lb ed="#P" n="72"/>Et hoc esse hominem est obiectum certitudinis / cuius 
      <lb ed="#P" n="73"/>hoc esse animal est obiectum: tamen non conceditur quod per 
      il<lb ed="#P" n="74" break="no"/>lam cognitionem cognoscas .a. esse .a. per quam 
      cogno<lb ed="#P" n="75" break="no"/>scis .a. et quod iudices .a. vel hoc esse hominem per illum 
      <lb ed="#P" n="76"/>actum quo iudicas hoc esse animal. Dicere enim quod 
      cogno<lb ed="#P" n="77" break="no"/>scis .a. esse .a. importat te habere apprehensionem 
      comple<lb ed="#P" n="78" break="no"/>xam conformen tali propositioni. Dicere enim quod certus 
      <lb ed="#P" n="79"/>es hoc esse hominem importat non solum quod illud 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>telligibile quod realiter est hoc esse hominem sit 
      obie<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ctum tui actus: sed quod habes actum iudicandi 
      confor<lb ed="#P" n="82" break="no"/>men tali apprehensioni ita quod refert preponere vel posi 
      <lb ed="#P" n="83"/>ponere terminum cognoscendi / vel iudicandi termino 
      <lb ed="#P" n="84"/>exprimenti obiectum iudicii vel cognitionis vt dictum 
      <lb ed="#P" n="85"/>ast in superioribus
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4078">
      ¶ Contra. sicut in nobis ita in deo 
      <lb ed="#P" n="86"/>verum est quod deus non iudicat deum: sed iudicat deum esse licet 
      cogno<lb ed="#P" n="87" break="no"/>scat deum et deum esse. Similiter. deus non iudicat .a. sed iudicat 
      <lb ed="#P" n="88"/>a. esse vel .a. fuisse vel fore: licet quodliet istorum cognoscat 
      <lb ed="#P" n="89"/>igitur vel deus et deum esse distinguuntur vel aliter et aliter a deo 
      <lb ed="#P" n="90"/>cognoscuntur. non secundum: quia in cognitione diuina non 
      <lb ed="#P" n="91"/>est alietas. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4094">
      ¶ Secundo videtur falsum quod cognosce 
      <lb ed="#P" n="92"/>re hoc esse animal importat haberi conceptus 
      correspon<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dentes istis terminis esse animal: et quibus subordinantur 
      <lb ed="#P" n="94"/>huiusmodi termini. probo: primo: quia deus cognoscit hoc esse 
      <lb ed="#P" n="95"/>sortem et hoc esse hominem et hoc esse animal: et tamen non 
      <lb ed="#P" n="96"/>habet conceptus correspondentes et conformes in significando 
      <lb ed="#P" n="97"/>illis terminis: quia illi conceptus sunt apprehensiones 
      ma<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gis / et minus cones et confuse / et quo sunt ordinate secundum supert 
      <lb ed="#P" n="99"/>us et inferius. Secundo. quia hec consequentia non 
      va<lb ed="#P" n="100" break="no"/>leret. Cognosco omne animal: igitur cognosco equum 
      <lb ed="#P" n="101"/>vel asinum: quia non sequitur habes conceptum et 
      appre<lb ed="#P" n="102" break="no"/>hensionem correspondentem istis terminis. omne animal 
      <lb ed="#P" n="103"/>igitur habes conceptus correspondentes istis terminis equum / 
      <lb ed="#P" n="104"/>vel asinum. Similiter hec consequentia non valeret. Con 
      <lb ed="#P" n="105"/>gnoscis sortem: igitur cognoscis hominem. consequens est falsum 
      <lb ed="#P" n="106"/>tum quia sequitur. diligis sortem: igitur diligis hominem 
      <lb ed="#P" n="107"/>Tum: quia sequitur vides vel tangis sortem: 
      igi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tur vides vel tangis hominem: igitur cognoscis hominem 
      <lb ed="#P" n="109"/>quia visio est cognitio. similiter non sequeretur hominem  
      <lb ed="#P" n="110"/>cognosco: igitur cognosco h ominem vel deum cogito 
      <lb ed="#P" n="111"/>ergo cogito deum. similiter non sequeretur cognosco sortem / et 
      <lb ed="#P" n="112"/>cognosco platonem. igitur cognosco duos homines: 
      <lb ed="#P" n="113"/>quia non sequitur quod habeam duos conceptus 
      correspon<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dentes tali praedicato. consequens est falsum: quia sequitur 
      dili<lb ed="#P" n="115" break="no"/>go sortem et diligo platonem: igitur diligo duos homi 
      <lb ed="#P" n="116"/>aes. vnde non sequeretur. cognoscis et diligis sortem 
      <lb ed="#P" n="117"/>igitur cognoscis / et diligis aliquem hominem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4153">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tio principaliter contra responsionem videtur quod nichil refert 
      <lb ed="#P" n="119"/>praeponere vel postponere terminum cognoscendi vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>udicandi dicto / vel termino significanti obiectum 
      <lb ed="#P" n="121"/>cognitionis / et iudicii: et si hoc esse hominem est 
      cer<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tum et iudicatum a te quod tibi sit certum et a te iudicatum 
      <lb ed="#P" n="123"/>hoc esse hominem. probo. Tum cognoscis et iudicas 
      quic<lb ed="#P" n="124" break="no"/>quid cognoscitur / et iudicatur a te. sed hoc esse 
      homi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nem cognoscitur et iudicatur a te: igitur tu cognoscis 
      <lb ed="#P" n="126"/>et iudicas hoc esse hominem. Minor conceditur a te 
      <lb ed="#P" n="127"/>quia dictum proportionatur verbo cognoscendi et iudicandi 
      <lb ed="#P" n="128"/>vel sic. Tu cognoscis et iudicas illud quod est per se 
      ob<lb ed="#P" n="129" break="no"/>iectum formaliter tue cognitionis et iudicii et quod 
      for<lb ed="#P" n="130" break="no"/>maliter exhibetur et repraesentatur obiectiue per tuam 
      co<lb ed="#P" n="131" break="no"/>gnitionem et iudicium. hoc enim sufficit ad hoc quod 
      co<lb ed="#P" n="132" break="no"/>gnoscas illud: ymo non videtur aliud cognoscere quam il¬ 
      <!--295.xml-->
      <pb ed="#P" n="142-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lud repraesentari obiectiue per actum. sed hoc esse hominem 
      <lb ed="#P" n="2"/>est huiusmodi: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4199">
      ¶ Confirmatur. hoc esse sortem est 
      cogni<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tum et iudicatum a te igitur cognitum et iudicatum a te est 
      <lb ed="#P" n="4"/>hoc esse sortem: ergo tu cognoscis et iudicas hoc esse 
      sor<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tem. Primum antecedens conceditur a te: quia dictum 
      praepo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nitur verbo cognoscendi et iudicandi. Prima autem 
      <lb ed="#P" n="7"/>consequentia patet per conuersionem conuenientem. Secunda 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sequentia patet secundum te: quia in primo consequente verbum 
      <lb ed="#P" n="9"/>cognoscendi precedit dictum 
      <lb ed="#P" n="10"/>Ad primum. Cum dicitur quod 
      de<lb ed="#P" n="11" break="no"/>us non iudicat deum accipiendo iudicare non pro 
      condem<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nare vel iustificare: sed pro assentire intellectualiter 
      <lb ed="#P" n="13"/>non iudicare deum potest intelligi quod deus non sit per 
      <lb ed="#P" n="14"/>se obiectum iudicii diuini: nec est illud quod deus iuat 
      <lb ed="#P" n="15"/>cat per iudicium: quo iudicat deum esse: et sic negatur 
      <lb ed="#P" n="16"/>vel potest intelligi quod intellectio diuina non est 
      iudi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cium: quatenus est praecise cognitio dei incomplexa 
      for<lb ed="#P" n="18" break="no"/>maliter et equiualenter seu vt tantum equiualens 
      apprehen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sioni incomplexe nominali non veridice: et sic 
      conce<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ditur. ymo ipsa est iudicium quatenus ipse est formali 
      <lb ed="#P" n="21"/>ter / vel equiualenter et eminenter apprehensio 
      com<lb ed="#P" n="22" break="no"/>plexa veridica: et vt eminenter equiualens complexioni 
      <lb ed="#P" n="23"/>ex nomine et verbo. In secundo autem sensu videtur accipi 
      <lb ed="#P" n="24"/>communitur illa propositio. deus non iudicat deum: nec 
      conue<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nienter dicitur quod deus iudicat deum: quia secundum communen 
      <lb ed="#P" n="26"/>acceptionem denotaretur quod ad iudicandum sufficit 
      apprehen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sio incomplexa tam formaliter quam equalenter: et quod diuina ap 
      <lb ed="#P" n="28"/>praehensio est iudicium quatenus apprehensio incomplexa 
      <lb ed="#P" n="29"/>nominalis: et si esset precise incomplexa nominalis ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>huc sufficeret vt esset iudicium: quod est falsum. ideo 
      <lb ed="#P" n="31"/>verbum iudicandi non conuenienter nec sufficienter 
      <lb ed="#P" n="32"/>determinatur / et specificatur per solum terminum 
      in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>complexum nominalem significantem obiectum iudiciti 
      <lb ed="#P" n="34"/>N egatur igitur consequentia illa de consequente disiuncto 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4272">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Ad secundum. Conceditur quod deum cogitare hoc 
      <lb ed="#P" n="36"/>esse sortem / hominem / animal etc. non est deum habere 
      for<lb ed="#P" n="37" break="no"/>maliter conceptus conformes in significando illis ter 
      <lb ed="#P" n="38"/>minis quales conceptus nos habemus. sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="39"/>deum habere huiusmodi conceptus vel apprehensionem 
      emi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nenter equiualentem talibus nostris apprehensionibus 
      <lb ed="#P" n="41"/>equiualentem inquam quo ad exhibendum et 
      representan<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dum quo ad affirmandum et negandum: et quo ad etiam 
      <lb ed="#P" n="43"/>iudicandum circunscripta omni imperfectione: sicut deum 
      <lb ed="#P" n="44"/>scire demonstratiue omnem triangulum habere tres non est 
      <lb ed="#P" n="45"/>deum habere formaliter sillogismum demonstratiuum 
      com<lb ed="#P" n="46" break="no"/>positum ex praemissis et conclusione: sicut in nobis. Sed  
      <lb ed="#P" n="47"/>est deum habere apprehensionem eminenter 
      continen<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tem omnes aprehensiones / et sillogismos quo ad 
      om<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nem conditionem cognoscendi quae non includit 
      imper<lb ed="#P" n="50" break="no"/>fectionem. Ad aliam probationem assumpti. Alla consequenti 
      <lb ed="#P" n="51"/>de forma non valet. sicut non sequitur. Scis omnem 
      <lb ed="#P" n="52"/>triangulum habere tres. igitur scis hunc triangulum habere 
      <lb ed="#P" n="53"/>tres: primo posteriorum. vel propter sensum in quo potest ac 
      <lb ed="#P" n="54"/>cipi. ab aliquibus posset hec propositio distingui. 
      co<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gnosco omne animal. Unus sensus est habeo conceptum 
      <lb ed="#P" n="56"/>correspondentem huic termino omne animal vel quod de 
      quo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>libet animali secundum numerum vel scundeum speciem habeo 
      co<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gnitionem propriam et distinctam actu vel habitu. Simi 
      <lb ed="#P" n="59"/>liter hec propositio. ego cognosco equum potest 
      distin<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gui / vel quod habeo talem conceptum correspondentem 
      <lb ed="#P" n="61"/>tali terminor vel quod habeo cognitionem alicuius quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>est equus. quo ad secundam consequentiam illa valet: quia cognoscens 
      <lb ed="#P" n="63"/>sortem cognoscit implicite / et in potentia accidentali hoc 
      <lb ed="#P" n="64"/>esse hominem et consimiliter de aliis consequentiis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4340">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Ad tertium. discursus non valet nec est forma sil¬ 
      <!--295.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>logistica.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4351">
      ¶ Ad confirmationem negatur secunda consequentia: quia 
      <lb ed="#P" n="67"/>dictum non ponitur post verbum cognoscendi ex eo 
      <lb ed="#P" n="68"/>dem extremo propositionis tanquam determinatio illius. 
      <lb ed="#P" n="69"/>Ex his patet rei ponsio ad sophisma / quo probatur quod hec 
      <lb ed="#P" n="70"/>sunt simul vere: hunc hominem diligis. hunc hominem 
      <lb ed="#P" n="71"/>non diligis demonstrato platone / quem credis esse 
      <lb ed="#P" n="72"/>sortem et posito quod sortem diligas / et odias platonem 
      <lb ed="#P" n="73"/>sicut. enim refert praepositinere vel postponetur terine cognoscendi ter 
      <lb ed="#P" n="74"/>mino obiecti. ita et de termino diligendi: et sicut 
      va<lb ed="#P" n="75" break="no"/>riis signis exterioribus correspondent varii actus 
      in<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tellectus: ita et voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e89376-d1e4375">
      ¶ Ad argumentum in 
      prin<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cipio questionis negatur antecedens. Ad probationem dictum 
      <lb ed="#P" n="78"/>est in prologo. Sequitur distinctio trigesimaquinta 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>