<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="68-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e44139"><!-- l1d14q2 -->
            <head xml:id="D78nca-e44139-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="D78nca-e44139-Hd1e111" type="question-title">
      utrum aliquam charitatem habere sit viatori 
      necessarium ad salutem
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e114">
               <lb ed="#P" n="43"/>Supposito quod ad 
      homi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>inem esse dignum vita eterna requiratur secundum 
      <lb ed="#P" n="45"/>leges dei ordinatas habere aliquam 
      charita<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tem: et quod ad eternam salutem consequendum 
      <lb ed="#P" n="47"/>necessarium sit haberee aliquam charitatem.
      <lb ed="#P" n="48"/>Queritur vtrum aliquam charitatem habere sit viatori neces¬¬
      <lb ed="#P" n="49" break="no"/>sarium ad salutem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e132">
      Quod sic. illud est necessarium ad 
      <lb ed="#P" n="50"/>salutem sine quo seu qua circunscripto non consequitur 
      <lb ed="#P" n="51"/>viator salutem. sed sine charitate infusa non conse 
      <lb ed="#P" n="52"/>quitur: igitur. Contra. verum est quod nullam charitatem 
      ha<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bere est necessarium ad salutem: ergo falsum est quod 
      ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quam charitatem habere sit necessarium ad salutem: antecedens 
      <lb ed="#P" n="55"/>probatur: quia illa est vniversalis cuius nulla singularis est 
      fal<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sa. patet per inductionem. hanc enim charitatem habere non 
      <lb ed="#P" n="57"/>est necessarium ad salutem: et illam charitatem habere non est 
      <lb ed="#P" n="58"/>necessarium ad salutem. similiter consequentia patet: quia ille videntur 
      com<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tradictorie sibi inuicem tanquam vniversalis negatiua et 
      particu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>laris affirmatiua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e158">
      ¶ In hac quaestione vt praemissum est 
      <lb ed="#P" n="61"/>supponitur secundum leges dei positas: quod impossibile sit 
      ho<lb ed="#P" n="62" break="no"/>minem saluari sine charitate infusa et gratia gratum faciete 
      <lb ed="#P" n="63"/>et quod hec est impossibilis: sortes non habens gratiam est dignus vita 
      <lb ed="#P" n="64"/>eterna.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e170">
      ¶ Supposinitur et in ista quaestione siue sit verum siue 
      <lb ed="#P" n="65"/>non quod quicuque latitudine charitatis et gratie data: minor 
      <lb ed="#P" n="66"/>latitudo sufficeret ad salutem et ad esse iustum / et di¬ 
      <!--146.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>gnum vita eterna. vel si gratia baptismalis sit 
      determi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nata et minima latitudo gratie sufficiens ad salutem 
      sup<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ponitur quod quacumque tali gratia singulari signata / et 
      demon<lb ed="#P" n="70" break="no"/>strata ipsa non necessario requiritur ad salutem quin alia similis./ 
      <lb ed="#P" n="71"/>et equelis sufficeret ad salutem. Et his suppositis quaeritur 
      <lb ed="#P" n="72"/>in de virtute seiumodis et ex formali significatione propositionis hec 
      <lb ed="#P" n="73"/>propositiones sint vere charitas / vel aliqua charitas est necessaria 
      <lb ed="#P" n="74"/>ad salutem consequendam: vel ad esse dignum salute cha 
      <lb ed="#P" n="75"/>itatem vel aliquam charitatem habere requiritur: et est 
      neces<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sarium ad salutem consequendam. Et si dicitur quod facta 
      <lb ed="#P" n="77"/>resolutione / et ex positione erit tandem disputatio de nomine 
      <lb ed="#P" n="78"/>et significatione orationis. Dicendum quod quamuis propositio 
      <lb ed="#P" n="79"/>vocalis significet ad placitum: tamen propositio mentalis 
      signi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ficat naturaliter: et per consequens ex sua per se et naturali significatio 
      <lb ed="#P" n="81"/>ne est determinate vera / vel determinate falsa. 
      Sup<lb ed="#P" n="82" break="no"/>posita igitur significatione terminorum vocalium non est in 
      <lb ed="#P" n="83"/>libertate hominis propositionem vocalem significare hoc 
      <lb ed="#P" n="84"/>vel illud: et per consequens esse veram / vel falsam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e220">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mo igitur inducentur rationes ad vtramque partem. secundo 
      re<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pondebitur ad quesitum.
    </p>
            <!-- article 1 ? -->
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e229">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Quo ad primum Arguitur primo quod hec sit 
      <lb ed="#P" n="88"/> vera / et concedenda
      <lb ed="#P" n="89"/>Charitas est necessaria ad salutem: vel charitatem 
      ha<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bere requiritur et est necessarium ad dignitatem et conse 
      <lb ed="#P" n="91"/>cutionem salutis: quia contradictoria est falsa. probo. nulla gratia 
      <lb ed="#P" n="92"/>est necessaria ad salutem: igitur non solum sine gratia contingit hominem 
      <lb ed="#P" n="93"/>saluari / et esse dignum salute: sed est contingit hominem saluari 
      <lb ed="#P" n="94"/>et esse dignum salute sine gratia. consequens est falsum: quia supponitur quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>necessarium est huiusmodi ad salutem habere charitatem: et quod hec non est 
      <lb ed="#P" n="96"/>pntingens homo sine gratia est dignus salute: sicut et falsum esset di 
      <lb ed="#P" n="97"/>cere contingit sorte sine oculis esse videntem. consequentia probatur. tum / 
      <lb ed="#P" n="98"/>quia consequens probatur per inductionem: sicut tu probas antecedens. contingit enim 
      <lb ed="#P" n="99"/>hominem saluari samen hac gratia: et contingit hominem saluari sine 
      <lb ed="#P" n="100"/>illa gratia. etc. et ita omnes singulares illius ster vere: et per consequens con 
      <lb ed="#P" n="101"/>ossibiles: quia verum est compossibile vero. Tum quia singulares 
      <lb ed="#P" n="102"/>puius vniversalis. Nulla gra necessaria est sorti ad salutem et 
      <lb ed="#P" n="103"/>singulares huius vniversalis: contingit sortem sine omni gratia saluari 
      <lb ed="#P" n="104"/>equipollent conuertibiliter: vt hec gratia .a. non est necessaria 
      <lb ed="#P" n="105"/>sorti ad salutem: et contingit sortem saluari samen .a. gratia: tum 
      <lb ed="#P" n="106"/>quia contingit hominem saluari samen eo quod non est necessarium nec 
      <lb ed="#P" n="107"/>requisitum ad salutem: et sine omni eo quod est praeter necessarium ad 
      sa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lutem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e279">
      ¶ Secundo nulla gratia est necessaria ad salutem: igitur 
      nul<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lam gratiam habendo potest quis saluari vel igitur nulla gratia 
      <lb ed="#P" n="110"/>habita potest quis saluari: consequens est falsum. tum quia 
      contradi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctorium est verum scilicet aliquam gratiam habendo potest quis saluari. 
      <lb ed="#P" n="112"/>tum quia aliquis puta sortes posset saluari nullam gratiam habendo 
      <lb ed="#P" n="113"/>quod est falsum: quia non potest poni in esse sub eade forma 
      prae<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dicati. sicut etiam hec est impossibilis: nullum vel neutrum 
      <lb ed="#P" n="115"/>oculum habendo potest sortes videre: consequentia principalis probatur 
      <lb ed="#P" n="116"/>tum quia consequens probaretur per inductionem: sicut tu probas ans tum 
      <lb ed="#P" n="117"/>quia ad singiulares antecedent sequuntur sigilulares consequentis: igitur ad 
      il<lb ed="#P" n="118" break="no"/>lud antecedens sequitur illud consequens per illam regulam. quicquid antecedit ad 
      <lb ed="#P" n="119"/>antecedens antecedit ad consequens vel quicquid sequitur ad consequens 
      sequi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tur ad antecedens: sed propositio vniversalis sequitur ad suas singulares et 
      e<lb ed="#P" n="121" break="no"/>contra. quod autem sinigiles illius antecedentis inferant sigulares illius 
      <lb ed="#P" n="122"/>prasesentis patet: quia sequitur hec gratia non est necessaria ad salutem: igitur 
      <lb ed="#P" n="123"/>hanc gratiam non habendo potest quis saluari: et sic de aliis. 
      Ter<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tio. si illa vniversalis negatiua foret vera: hoc maxime vide 
      <lb ed="#P" n="125"/>retur propter illam inductionem: quia scilicet quelibet singularis diuisim / et 
      <lb ed="#P" n="126"/>seorsum accepta est vera: sed hoc non valem. probatur multipliciter. 
      <lb ed="#P" n="127"/>Primo sequitur quod in sensu compositionis hec pro 
      <lb ed="#P" n="128"/>positio esset vera: omni gratia priuatus potest saluari. consequentia 
      <lb ed="#P" n="129"/>patet: quia probabitur per inductionem. qualibet enim 
      singu<lb ed="#P" n="130" break="no"/>laris seorsum accepta erit vera: et in sensu 
      composi<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tionis. si autem singulares sint vere: igitur et sunt compos 
      <lb ed="#P" n="132"/>sibiles: quia nullum verum est in compossibile vero. Si autem 
      <!--147.xml-->
      <pb ed="#P" n="68-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>omnes singulares illius vniuersalis sunt vere in sensu 
      <lb ed="#P" n="2"/>compositionis: igitur et vniuersalis est vera in sensu 
      con<lb ed="#P" n="3" break="no"/>positionis: vt si singulares istius omnis homo sedens 
      <lb ed="#P" n="4"/>potest ambulare forent vere in sensu compositionis 
      <lb ed="#P" n="5"/>et ipsa vniuersalis similiter esset. probatur item consequentia: quia 
      <lb ed="#P" n="6"/>singulares istius vniuersalis / nulla gratia est 
      necessa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ria ad salutem: et singulares istius omni gratia 
      priua<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tus potest saluari in sensu etiam compositionis equipol 
      <lb ed="#P" n="9"/>lent et conuertuntur: igitur et ille vniuersales equipollent: et 
      <lb ed="#P" n="10"/>iuertuntur: sed falsitas consequentis probatur: quia hec esset 
      pos<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ibilis omni gratia priuatus saluatur vel est dignus 
      sa<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lute: cuius oppositum supponitur. Eorum enim 
      que<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sunt incompossibilia de inesse et de actu / si alterum 
      <lb ed="#P" n="14"/>alteri attribuitur per enunciationem de possibili: 
      sen<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sus compositionis est falsus: vt album potest esse 
      ni<lb ed="#P" n="16" break="no"/>grum. Eodem modo potest argui quod hec esset vera in sensu 
      <lb ed="#P" n="17"/>compositionis / nullam gratiam habens potest esse dignus 
      vi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ta aeterna. Tertio ex inductione in singularibus diuisim 
      suf<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ficienter infertur talis vniuersalis: sed quod illa vniuer 
      <lb ed="#P" n="20"/>salis sit falsa in sensu compositionis probatur vt prius 
      <lb ed="#P" n="21"/>imo quod sit etiam falsa in sensu diuisionis probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="22"/>eius contradi ctoria est vera etiam in sensu 
      diuisio<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nis scilicet aliquam gratiam habens potest esse dignus vita eterna. 
      <lb ed="#P" n="24"/>Quod etiam ex huiusmodi inductione non infertur talis vni 
      <lb ed="#P" n="25"/>uersasis in sensu diuisionis probatur: quia hoc oculo 
      prim<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uatus potest videre / et illo oculo priuatus potest vide 
      <lb ed="#P" n="27"/>re: tamen falsum est quod omni oculo priuatus potest vide 
      <lb ed="#P" n="28"/>re. vel quod sortes. nullo oculo habito potest videre et in sensu 
      <lb ed="#P" n="29"/>diuisionis: quia a priuatione qua est cecitas non est 
      nan<lb ed="#P" n="30" break="no"/>liter possibilis regressus ad habitum. ideo falsum est 
      <lb ed="#P" n="31"/>in sensu etiam diuisionis quod homo cecus potest videre 
      <lb ed="#P" n="32"/>loquendo de potentia naturali. Homo autem cecus et 
      <lb ed="#P" n="33"/>omni oculo priuatus / vel nullum oculum habens. 
      <lb ed="#P" n="34"/>conuertuntur. Secundo. quod huiusmodi inductio non inferat 
      <lb ed="#P" n="35"/>illam vniuersalem: quia sequitur quod hec est possibilis 
      <lb ed="#P" n="36"/>secundum leges ordinatas: Omni gratia priuatus est dignus 
      <lb ed="#P" n="37"/>salute. consequens est falsum vt supponitur. Sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="38"/>hec non est possibilis: omni / vel vtroque oculo privatus 
      <lb ed="#P" n="39"/>est videns. consequentia probatur: quia potest fieri similis 
      indu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ctio quaelibet enim singularis per se accepta est possibilis 
      <lb ed="#P" n="41"/>quia hec est possibilis hac gratia nunc priuatus est dignus vita eterna 
      <lb ed="#P" n="42"/>et similiter hec est possib ilis: illa gratia nunc priuatus. etc. e 
      <lb ed="#P" n="43"/>sic de singulis. Alla autem propositio vniuersalis esset 
      <lb ed="#P" n="44"/>possibilis pari ratione: cuius omnes singulares 
      seor<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sum acceptabiles sunt possibiles. Si secundum te illa 
      <lb ed="#P" n="46"/>est vera cuius omnes singulares sunt vere: quia non mi 
      <lb ed="#P" n="47"/>nus ex possibilitate singularium infertur possibilitas 
      <lb ed="#P" n="48"/>llius vniuersalis quam ex veritate veritas. Tertio. se 
      <lb ed="#P" n="49"/>quitur quod hec est vera de inesse: omni gratia priuatus qui 
      <lb ed="#P" n="50"/>dignus beatitudine. probo: quia quaelibet singularis seorsum 
      <lb ed="#P" n="51"/>est vera scilicet hac gratia priuatus est dignus beatitudine: 
      <lb ed="#P" n="52"/>illa gratia priuatus est dignus salute. etc. sed si illa 
      vniuer<lb ed="#P" n="53" break="no"/>salis conceditur. Contra. tum quia eius contradictoria 
      <lb ed="#P" n="54"/>est vera scilicet aliqua gratia priuatus non est dignus 
      bea<lb ed="#P" n="55" break="no"/>titudine. Tum quia nullus omni gratia priuatus est dignus 
      <lb ed="#P" n="56"/>peatitudine. Patet per inductionem Iste omni gratia 
      <lb ed="#P" n="57"/>priuatus non est dignus beatitudine: ille omni gratia 
      <lb ed="#P" n="58"/>priuatus. etc. Tum quia sequitur ideo aliquis dignus bea 
      <lb ed="#P" n="59"/>tudine est omni gratia priuatus. Tum quia pari ratione hec 
      <lb ed="#P" n="60"/>esset vera / omni vel vtroque oculo priuatus est videns: 
      <lb ed="#P" n="61"/>et cum cecus et omni oculo priuatus conuertantur: sequitur 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod cecus est videns. Similiter omni gratia priuatus et existens in 
      pec<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cato mortali conuertantur: igitur hec esset vera: existens in 
      <lb ed="#P" n="64"/>mortali est dignus beatitudine: tum quia hec esset vera. 
      nul<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lam gratiam habens est dignus beatitudine: quia nullam 
      <lb ed="#P" n="66"/>gratiam habens / et omni gratia priuatus conuertuntur: igitur dignus 
      <!--147.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>salute est nullam gratiam habens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e490">
      ¶ Quarto. si ex verita 
      <lb ed="#P" n="68"/>te singularium diuisim sumptibilium infertur 
      vni<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uersalis: sequitur quod hec esset vera. nulla gratia priuatus 
      <lb ed="#P" n="70"/>est dignus beatitudine: quia quaelibet singularis perse est vera. 
      <lb ed="#P" n="71"/>siue singularis sumatur sic. hac gratia non priuatus est 
      di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gnus beatitudine. siue sumatur sic. hac gratia priuatus 
      <lb ed="#P" n="73"/>non est dignus beatitudine. Quod autem illa 
      vniuersa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>is negatiua sit falsa: patet: quia eius contradictoria 
      <lb ed="#P" n="75"/>est vera scilicet aliqua gratia priuatus est dignus beatitudine 
      <lb ed="#P" n="76"/>et quia ex illa sequitur ergo aliquis dignus beatitudine est 
      <lb ed="#P" n="77"/>nulla gratia priuatus: igitur est habens omnem gratiam 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e515">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Quinto. sequitur quod hec esset vera. omnem gratiam habens 
      <lb ed="#P" n="79"/>est dignus beatitudine: quia quaelibet singularis per se 
      sum<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pta est vera. Quod autem illa sit falsa patet: quia nullus habens 
      <lb ed="#P" n="81"/>omnem gratiam est dignus beatitudine: cum nullus sit 
      <lb ed="#P" n="82"/>habens omnem gratiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e528">
      ¶ Sexto. sequitur quod iste sunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>simul vere: omni gratia priuatus est dignus 
      beatitudi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ne: et omni gratia priuatus est indignus beatitudine: 
      <lb ed="#P" n="85"/>quia vtriusque quaelibet singularis est vera: altera tamen vi 
      <lb ed="#P" n="86"/>detur falsa: quia affirmant contraria praedicata de 
      eo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>dem subiecto vniuersaliter distributo: immo vtra quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>videtur falsa: quia vtriusque contradictoria est vera. hec 
      <lb ed="#P" n="89"/>enim est vera pro sorte peccatore: aliqua gratia priuatus 
      <lb ed="#P" n="90"/>non est dignus beatitudine. hec etiam propositio / aliquae 
      <lb ed="#P" n="91"/>gratia priuatus non est indignus beatitudine est vera 
      <lb ed="#P" n="92"/>pro platone existente in charitate. ipse enim est aliqua gratia 
      <lb ed="#P" n="93"/>priuatus: quia alicuius gratie habet priuationem. Si enim 
      <lb ed="#P" n="94"/>nullus habet gratie priuationem: igitur omnis gratie habet positionem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e557">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Septimo. sequitur quod contrarie sunt simul vere 
      <lb ed="#P" n="96"/>probatur de istis. omni gratia priuatus est dignus 
      beati<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tudine: et nulla gratia priuatus est dignus beatitudine 
      <lb ed="#P" n="98"/>vtraque enim probata est esse vera per inductionem. 
      pro<lb ed="#P" n="99" break="no"/>batur iterum de istis: cuiuslibet hominis asinus currit: et 
      <lb ed="#P" n="100"/>lullius hominis asinus currit: omens enim singulares 
      <lb ed="#P" n="101"/>erunt vere si quilibet homo habeat duos asinos: 
      quo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>rum vnus currat: et alius non currat. Eodem modo de istis 
      <lb ed="#P" n="103"/>cuiuslibet hominis oculus est dexter et nullius hominis 
      ocu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lus est dexter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e581">
      ¶ Octauo. sequitur quod vtraque pars contra 
      <lb ed="#P" n="105"/>dictionis potest esse vera. probo: quia hec pars 
      contradictio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nis potest esse vera: et illa pars contradictionis potest esse 
      <lb ed="#P" n="107"/>tera igitur vtraque pars potest esse vera. qualibet enim singularis  
      <lb ed="#P" n="108"/>est vera. igitur ambe singulares simul sunt vere: quia verum non est 
      <lb ed="#P" n="109"/>incompossibile vero. sed falsitas consequentis probatur: quia cum 
      <lb ed="#P" n="110"/>non sit propositio multiplex secundum compositionem et diuisionem 
      <lb ed="#P" n="111"/>ponatur in esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e599">
      ¶ Dicunt igitur aliqui quod hec vniversalis: 
      nul<lb ed="#P" n="112" break="no"/>la gratia est necessaria ad salutem. non sufficienter infertur ex 
      <lb ed="#P" n="113"/>hoc quod qualibet singularis determinata seorsum sumpta sit 
      ve<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ra: sed ad veritatem illius vniversalis negatiue requiritur quod 
      proposi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tio negatiua de subiecto copulato ex omnibus 
      indiui<lb ed="#P" n="116" break="no"/>duis sit vera: puta nec hanc gratiam / nec illam / nec illam 
      <lb ed="#P" n="117"/>prere est necessarium ad salutem: quia ad veritatem 
      particu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>laris / vel indefinite affirmatiue opposite illi vniversali ne 
      <lb ed="#P" n="119"/>gatiue sufficit quod propositio de subiecto disiuncto ex illis 
      <lb ed="#P" n="120"/>indiuiduis sit vera: puta ad veritatem istius charitas vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>aliquae charitas est necessaria ad salutem: sufficit quod hecsit 
      ve<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ta: hanc gratiam vel illam vel illam habere est necessarium ad 
      sa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lutem. patet in aliis propositionibus in quibus ponitur terminus 
      <lb ed="#P" n="124"/>debiti et obligationis vel terminus promissionis / vel ter 
      <lb ed="#P" n="125"/>minus praecepti vel monitionis. Et contingit quod propositio de 
      ta<lb ed="#P" n="126" break="no"/>li disiuucto subiecto sit necessaria: et tamen nulla propositio 
      <lb ed="#P" n="127"/>de determinata parte illius subiecti disiuncti sit necessaria: 
      <lb ed="#P" n="128"/>quia verum est quod oculus dexter vel sinister requiritur ad videndum 
      <lb ed="#P" n="129"/>et tamen dexter oculus non requiritur ad videndum nec sinister 
      requi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ritur ad videndum. Consimiliter cum veritate huius charitas 
      <lb ed="#P" n="131"/>requiritur / et est necessaria ad salutem: stat quod 
      queli<lb ed="#P" n="132" break="no"/>bet determinate sumpta sit non necessario requisita¬ 
      <!--148.xml-->
      <pb ed="#P" n="69-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e654">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad hoc arguitur quarto principaliter per sacran 
      scrip<lb ed="#P" n="2" break="no"/>turam. ad Hebre. 10. Patientia vobis necessaria 
      <lb ed="#P" n="3"/>est vt facientes dei voluntatem etc. et Auce. 10. Porro 
      <lb ed="#P" n="4"/>vnum est necessarium. et loquitur de gloria et beatitudine 
      <lb ed="#P" n="5"/>eterna. et Gene. 42. Descendite et emite vobis 
      ne<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cessaria. sequitur de terra. Canaam venimus vt emamus 
      <lb ed="#P" n="7"/>victui necessaria.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e673">
      ¶ Quinto. oppositorum immediate 
      <lb ed="#P" n="8"/>sicut vnum repugnat saluti. ita et reliquum est 
      necessa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rium ad salutem. Sed esse in caritate et esse in 
      morta<lb ed="#P" n="10" break="no"/>li sunt opposita immediata secundum leges ordinatas pro 
      <lb ed="#P" n="11"/>statu praesenti. et esse in mortali repugnat saluti. igitur esse 
      <lb ed="#P" n="12"/>in caritate est necessarium ad salutem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e686">
      ¶ Sexto. secundum 
      <lb ed="#P" n="13"/>Arist. sicut conuertuntur propositiones de inesse. ita conuertum 
      <lb ed="#P" n="14"/>tur ille de necessario. Ominis enim propositio vera / est 
      conuerti<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bilis aliqualiter. quia si praedicatum dicitur de subiecto su 
      <lb ed="#P" n="16"/>iectum non negatur vniuersaliter de predicato nec econ 
      <lb ed="#P" n="17"/>tra. Ille igitur de necessario sunt conuertibiles. et non 
      <lb ed="#P" n="18"/>per oppositas regulas illis regulis quibus 
      conuertun<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tur ille de inesse. sed ista propositio homini digno vita 
      <lb ed="#P" n="20"/>eterna inest caritas conuertitur in istam. Caritas inest 
      <lb ed="#P" n="21"/>homini digno vita eterna. igitur hec propositio homini digno 
      <lb ed="#P" n="22"/>vita eterna necessario inest caritas conuertitur in ist 
      <lb ed="#P" n="23"/>Caritas inest necessario homini digno vita etern 
      <lb ed="#P" n="24"/>sumendo conuersam in sensu compositionis que est 
      ve<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ra secundum alios vel ad hominis salutem necessario 
      requis<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ta est caritas. igitur caritas est requisita necessario ad hominis 
      <lb ed="#P" n="27"/>salutem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e721">
      ¶ Septimo. aliquod necessario requisitum 
      <lb ed="#P" n="28"/>ad salutem est gratiam habere. igitur aliquam gratiam habe 
      <lb ed="#P" n="29"/>re vel aliquod habere gratiam est necessario requisitum 
      <lb ed="#P" n="30"/>ad salutem. et per consequens alicuius caritatis habitio est 
      ne<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cessario requisita ad salutem. antecedens probatur. quia secundum te 
      <lb ed="#P" n="32"/>necessario requiritur ad salutem aliquam caritatem habe 
      <lb ed="#P" n="33"/>re. igitur necessario requisitum ad salutem est aliquam 
      <lb ed="#P" n="34"/>girtam habere. igitur aliquod necessario requisitum 
      <lb ed="#P" n="35"/>ad salutem est caritatem habere. consequentia principalis probatur 
      <lb ed="#P" n="36"/>Primo per conuersionem particularis affirmatiue 
      <lb ed="#P" n="37"/>Secundo: quia si aliquod necessario requisitum ad salutem sortis est 
      <lb ed="#P" n="38"/>habere caritatem. quaero quid sit illud necessarium et 
      necessa<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rio requisitum illud erit aliquod singulariter 
      demonstra<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bile. iuxta modum arguendi aduersariorum. et illud erit 
      <lb ed="#P" n="41"/>quoddam determinatum habere gratiam igitur quoddam 
      sin<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gulare et determinatum habere gratiam necessario est 
      re<lb ed="#P" n="43" break="no"/>quisitum ad salutem sortis quod negas. igitur ex illa 
      <lb ed="#P" n="44"/>quam concedis sequitur illa quam negas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e760">
      ¶ 
      Confir<lb ed="#P" n="45" break="no"/>matur. cum dicis quod necessario requiritur ad salutem 
      sor<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tis / caritas vel caritatem habere. quero pro quo suppo 
      <lb ed="#P" n="47"/>nit ly caritas non pro voce nec pro conceptu. Si pro 
      si<lb ed="#P" n="48" break="no"/>gnificato per terminum et non pro omni singulari. igitur 
      <lb ed="#P" n="49"/>pro aliquo singulari. igitur et si non omnis. tamen aliqu 
      <lb ed="#P" n="50"/>gratia necessario requiritur ad salutem sortis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e776">
      ¶ 
      Octa<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uo: aliquam caritatem debet et tenetur habere sortes  
      <lb ed="#P" n="52"/>ad hoc quod sit saluus. igitur aliqua gratia est ei 
      necessa<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ria ad salutem consequendam. consequentia probatur. quia illud est 
      ne<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cessarium quod est debitum de necessitate salutis 
      <lb ed="#P" n="55"/>antecedens probatur. quia debet et tenetur aliquam gratiam habere 
      <lb ed="#P" n="56"/>igitur aliquam gratiam debet et tenetur habere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e792">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#P" n="57" break="no"/>detur. negando antecedens. ad probationem negatur consequentia. sicut 
      <lb ed="#P" n="58"/>non sequitur iste debet aliquem equum vel denarium. igitur 
      <lb ed="#P" n="59"/>aliquem denarium debet. immo nullum denarium debet huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="60"/>enim termini habent vi confundendi et immobilitandem 
      <lb ed="#P" n="61"/>terminum communem sequentem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e806">
      ¶ Contra: primo. quia 
      obli<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gatus posset veraciter dicere / nihil debeo: nihil 
      pro<lb ed="#P" n="63" break="no"/>misi: nihil voui: michi nihil preceptum est / vel iniunctum 
      <lb ed="#P" n="64"/>vel consultum / nullum bonum facere debeo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e815">
      ¶ Secundor: 
      <lb ed="#P" n="65"/>sequitur quod sortes soluendo debitum non soluet 
      debi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tum / et soluendo vel faciendo quod debetis / nec soluit 
      <!--148.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>nec facit quod debet. probo. sortes non soluit creditori 
      <lb ed="#P" n="68"/>nisi .b. denarium: sed b denarium non debet secundum te. igitur 
      <lb ed="#P" n="69"/>soluit quod non debet / nec soluit debitum. Sed contra 
      <lb ed="#P" n="70"/>quia omnis solutio est debiti solutio. dicitur enim relatiui 
      <lb ed="#P" n="71"/>solutio respectu debiti. Sed illa traditio denarii est 
      <lb ed="#P" n="72"/>solutio. quia non gratis datur nec est gratuita 
      dona<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tio. igitur est solutio debiti. et quia non esset obligationis 
      <lb ed="#P" n="74"/>et debiti remotio nec esset quittatio et absolutio ab 
      <lb ed="#P" n="75"/>obligatione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e846">
      ¶ Tertio. deus puniret hominem in praesenti 
      <lb ed="#P" n="76"/>et in futuro pena quam homo non deberet et cuius non esset 
      <lb ed="#P" n="77"/>debitor. quia punit hac .b. pena. et hanc non debet secundum 
      <lb ed="#P" n="78"/>te. falsitas consequentis probatur. quia puniret hominem pena quam 
      <lb ed="#P" n="79"/>homo non meruit: et cuius non esset reus. et qua non esset dignus 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e857">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Quarto. sortes debet tradere vel soluere 
      dena<lb ed="#P" n="81" break="no"/>rium. igitur debitum est soluere denarium. igitur aliquod 
      <lb ed="#P" n="82"/>debitum est tradere denarium. igitur per conuersionem 
      <lb ed="#P" n="83"/>particularis affirmatiue. aliquod tradere denarium 
      <lb ed="#P" n="84"/>est debitum. igitur aliqua traditio est debita: et tamen non 
      <lb ed="#P" n="85"/>hec singularis / nec illa determinante.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e873">
      ¶ Deinde. quoi 
      <lb ed="#P" n="86"/>aliqua gratia singularis demonstrata: puta .b. sit 
      neces<lb ed="#P" n="87" break="no"/>saria sorti ad salutem. probatur: quia illa gratia est 
      necessa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ria sorti ad salutem quam sortes tenetur habere sub 
      pe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>na eterne damnationis. sed .b. caritas est huiusmodi: quia si 
      sor<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tes accepit .b. tenetur habere et conseruare illam non 
      <lb ed="#P" n="91"/>minus quam non habitam procurare. nec potest eam non 
      habe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>re sine peccato mortali secundum leges positas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e891">
      ¶ Unte 
      <lb ed="#P" n="93"/>de arguitur ad principale hoc modo. sicut ad salutem est 
      <lb ed="#P" n="94"/>necessaria: et requiritur gratie habite conseruatio sic non 
      <lb ed="#P" n="95"/>habite procuratio. Sed habita est necessaria. igitur non habita. 
      <lb ed="#P" n="96"/>arguitur et probatur quod 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e903">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ In oppositum contradictoria sit vera 
      <lb ed="#P" n="98"/>scilicet nulla caritas est necessaria ad salutem. primo illa 
      <lb ed="#P" n="99"/>vniuersalis est vera / cuius omnes singulares sunt vere: 
      <lb ed="#P" n="100"/>et nulla singularis est falsa. sic est igitur minor 
      proba<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tur per inductionem: quia nec hec caritas .a. est nec essa 
      <lb ed="#P" n="102"/>ria ad salutem: nec ista caritas .b. etc. Nec est 
      possibi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lis instantia in aliqua singulari siue apud intellectum 
      <lb ed="#P" n="104"/>humanum / siue intellectum angelicum / siue diuinum. probatur 
      <lb ed="#P" n="105"/>iterum: quia aut omnes singulares illius vniuersalis sunt 
      <lb ed="#P" n="106"/>vere et propositum / aut nulle sunt vere: sed omnes false. et 
      <lb ed="#P" n="107"/>patet quod non aut alique vere et alique false. et tunc aut 
      vni<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ca est tantum falsa et scribatur hic / aut plures: et siue 
      <lb ed="#P" n="109"/>finite / siue infinite. igitur due scribantur: igitur ille due 
      <lb ed="#P" n="110"/>et patet quod non erit illas dare. Probatur iterum. deus videt 
      <lb ed="#P" n="111"/>omnes singulares illius vniuersalis. et videt omnes esse 
      <lb ed="#P" n="112"/>veras: quia si videt aliquam falsam scribat illam hic. sed 
      <lb ed="#P" n="113"/>maior principalis probatur multipliciter: primo. quia aliter 
      <lb ed="#P" n="114"/>perit vna species argumentationis. scilicet inductio. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Nulla enim inductio valebit virtute forme si cum 
      veri<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tate omnium singularium stat falsitas vniuersalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e949">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="117"/>pari facilitate negabitur omnis propositio vniuersalis / quamuis 
      <lb ed="#P" n="118"/>non possit dari instantia in aliqua singulari: et concedam 
      <lb ed="#P" n="119"/>tur omnes singulares tanquam vere et compossibiles in 
      veri<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tate. quia verum non est incompossibile vero. Item: 
      impossibi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>le est quod vniuersalis sit vera: et omnes eius singulares 
      <lb ed="#P" n="122"/>sint false. igitur pari ratione. econtra impossibile est quod 
      vni<lb ed="#P" n="123" break="no"/>uersalis sit falsa. et omnes eius singulares sint vere. antecedens 
      <lb ed="#P" n="124"/>patet. quia vna sola sufficit singularis falsa. ad falsitatem 
      <lb ed="#P" n="125"/>vniuersalis. consequentia patet. quia non plus repugnat veritas 
      <lb ed="#P" n="126"/>vniuersalis falsitati vnius singularis quam falsitas vni 
      <lb ed="#P" n="127"/>uersalis veritati omnium singularium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e975">
      ¶ Item. vniuersa 
      <lb ed="#P" n="128"/>lis affirmatiua est vera. si omnes eius singulares sint 
      ve<lb ed="#P" n="129" break="no"/>re. igitur pari ratione de vniuersali negatiua. antecedens patet. 
      <lb ed="#P" n="130"/>quia non apparet instantia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e984">
      ¶ Item: secundum regulas philosophie 
      <lb ed="#P" n="131"/>lpriorum. per dici de omni et dici de nullo: vniuersa 
      <lb ed="#P" n="132"/>lis negatiua est vera. quando nihil est sumere sub subie¬ 
      <!--149.xml-->
      <pb ed="#P" n="69-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cto a quo non remoueatur praedicatum. Sicut vniuersa 
      <lb ed="#P" n="2"/>lis affirmatiua est vera quando nihil est sumere sub 
      sub<lb ed="#P" n="3" break="no"/>iecto de quo non dicatur predicatum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1004">
      ¶ Item: propositio 
      <lb ed="#P" n="4"/>est vera si est ita in re. sicut ipsa significat. Sed si omnes 
      <lb ed="#P" n="5"/>singulares sint vere. et si nihil est sumere sub 
      subie<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cto a quo non remoueatur predicatum. ita est in re 
      si<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cut illa negatiua significat. quia propositio vniuersalis 
      <lb ed="#P" n="8"/>secundum dici de omni et dici de nullo non significat nisi quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>cuilibet singulari sumptibili sub subiecto conuenit 
      <lb ed="#P" n="10"/>vel non conuenit predicatum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1022">
      ¶ Item. si illa vniuersalis 
      <lb ed="#P" n="11"/>est falsa. igitur particularis ei contradictoria est 
      ve<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ra. igitur pro aliqua singulari: igitur aliqua 
      singula<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ris et eius contradictoria sunt simul vere. Uel 
      argui<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur sic. Si nulla singularis est vera. igitur nulla 
      par<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ticularis correspondens est vera. igitur contradictoria 
      <lb ed="#P" n="16"/>illius vniuersalis non est vera. igitur illa vniuersa 
      <lb ed="#P" n="17"/>lis est vera.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1041">
      ¶ Secundo principaliter probatur: illa vniuer 
      <lb ed="#P" n="18"/>salis negatiua. sic omnis caritas est preter necessariam 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad salutem. igitur nulla caritas est necessaria ad 
      salu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tem. consequentia patet: quia nulla caritas praeter necessariam ad 
      salu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tem est necessaria ad salutem. antecedens probatur per 
      indu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ctionem. vt supra. Si dicatur quod nulla gratia singularis  
      <lb ed="#P" n="23"/>et signata et determinata et demonstrabilis seorsum et 
      <lb ed="#P" n="24"/>diuisim est necessaria ad salutem. cum hoc tamen stat quod 
      ab<lb ed="#P" n="25" break="no"/>solute et simpliciter caritas est necessaria ad salutem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1061">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Contra: nulla gratia singularis determinata et 
      sigil<lb ed="#P" n="27" break="no"/>latim seorsum significabilis et demonstrabilis est 
      ne<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cessaria ad salutem. Sed omnis gratia est gratia singularis  
      <lb ed="#P" n="29"/>determinate significabilis et demonstrabilis diuisim 
      <lb ed="#P" n="30"/>per intellectum angelicum vel diuinum. immo per humanum 
      <lb ed="#P" n="31"/>per dei speciale auxilium. quia deus omnes gratias videt 
      di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>stincte et determinate. igitur nulla gratia est necessaria 
      <lb ed="#P" n="33"/>ad salutem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1081">
      ¶ Tertio. si due vniuersales contrarie sunt 
      <lb ed="#P" n="34"/>simul false quelibet habet aliquam singularem veram: et 
      <lb ed="#P" n="35"/>aliquam singularem falsam. Sed secundum te iste sunt ambe 
      <lb ed="#P" n="36"/>false. omnis caritas est necessaria ad salutem. et nulla 
      ca<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ritas est necessaria ad salutem. igitur cuiuslibet est 
      a<lb ed="#P" n="38" break="no"/>liqua singularis vera et aliqua singularis falsa. Sed 
      <lb ed="#P" n="39"/>hoc est falsum. quia non contingit dare aliquam 
      singula<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rem illius vniuersalis affirmatiue veram nec aliquam 
      <lb ed="#P" n="41"/>singularem illius vniuersalis negatiue falsam. maior 
      <lb ed="#P" n="42"/>probatur. quia si omnes singulares huius vniuersalis sunt 
      <lb ed="#P" n="43"/>vere: et omnes singulares vniuersalis contrarie sunt 
      fal<lb ed="#P" n="44" break="no"/>se / non est ratio quare ille ambe vniuersales contrarie 
      <lb ed="#P" n="45"/>dicantur simul false magisquam simul vere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1110">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="46"/>terminis prime intentionis supponentibus 
      persona<lb ed="#P" n="47" break="no"/>liter. si vniuersalis sit determinate falsa. et 
      parti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cularis vel indefinita sumptibilis sub illa vniuersa 
      <lb ed="#P" n="49"/>li sit determinate vera: sequitur quod aliqua singularis est 
      <lb ed="#P" n="50"/>vera / et alia singularis est falsa determinate. Sed hec 
      <lb ed="#P" n="51"/>est falsa. omnis gratia est necessaria ad salutem et 
      per<lb ed="#P" n="52" break="no"/>te hec est vera aliqua gratia est necessaria ad salutem. 
      <lb ed="#P" n="53"/>igitur erit dare singularem determinate veram: et 
      ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quam singularem determinate falsam quod est falsum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1132">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Quinto. si due subcontrarie sunt determinate 
      si<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mul vere. sequitur quod alique earum singulares ex eiisdem 
      <lb ed="#P" n="57"/>terminis sunt simul determinate vere. veritas enim 
      <lb ed="#P" n="58"/>particularis exigit veritatem alicuius singularis: sed 
      <lb ed="#P" n="59"/>hec est determinate vera secundum te aliqua caritas est 
      <lb ed="#P" n="60"/>necessaria ad salutem: et eius subcontraria est etiam 
      de<lb ed="#P" n="61" break="no"/>terminate vera. scilicet aliqua caritas non est necessaria 
      <lb ed="#P" n="62"/>ad salutem. quia sequitur ex singulari determinate vera 
      <lb ed="#P" n="63"/>igitur sicut secunda habet singularem determinate veram 
      <lb ed="#P" n="64"/>ita et prima.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1156">
      ¶ Sexto. omne necessarium sorti ad 
      sa<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lutem potest nunc creari in sorte et dari sorti. a. deo et vi 
      <lb ed="#P" n="66"/>deri ab intellectum angelico. Sed per te aliqua cari¬ 
      <!--149.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tas necessaria sorti ad salutem est necessaria sorti ad 
      <lb ed="#P" n="68"/>salutem. igitur aliqua caritas necessaria sorti ad 
      salu<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tem potest nunc a deo creari in sorte et videri ab 
      ange<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lo. Conclusio est falsa. quia ponatur in esse. et sequitur 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod illa singularis demonstrata est necessaria ad 
      salu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1181">
      ¶ Septimo. omnis forma necessaria homini ad  
      <lb ed="#P" n="73"/>salutem inest omnibus existentibus in statu salutis. Sed par 
      <lb ed="#P" n="74"/>te caritas et aliqua caritas est necessaria homini ad  
      <lb ed="#P" n="75"/>salutem. igitur aliqua caritas inest omnibus existentibus in 
      <lb ed="#P" n="76"/>statu salutis. Conclusio est falsa. et non maior. quia si 
      <lb ed="#P" n="77"/>quibusdam hominibus existentibus in statu salutis non inest 
      <lb ed="#P" n="78"/>igitur non est necessaria illis homnibus ad salutem. igitur 
      <lb ed="#P" n="79"/>non est simpliciter necessaria hominibus ad salutem. Quod autem 
      <lb ed="#P" n="80"/>conclusio sit falsa probatur. quia omnis forma que inest 
      <lb ed="#P" n="81"/>omnibus existentibus in statu salutis est in pluribus 
      subie<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ctis. sed aliqua caritas esset huiusmodi. igitur aliqua 
      cari<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tas est in pluribus subiectis. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1207">
      ¶ Confirmatur. si ali 
      <lb ed="#P" n="84"/>qua caritas est necessaria homini ad salutem. igitur 
      <lb ed="#P" n="85"/>aliqua caritas est necessaria omni homini ad salutem 
      <lb ed="#P" n="86"/>consequentia patet. quia pari ratione sustinebitur et defendetur secunda 
      <lb ed="#P" n="87"/>sicut prima. licet nulla singularis posset dari pro qua 
      <lb ed="#P" n="88"/>verificetur. et contradictoria consequentis dicetur falsa. sicut 
      <lb ed="#P" n="89"/>contradictoria antecedentis/ quamuis omnes singulares sint vere 
      <lb ed="#P" n="90"/>falsitas consequentis patet. quia necessarium omni homini ad 
      sa<lb ed="#P" n="91" break="no"/>lutem potest inesse simul. immo inest nunc simul omnibus iu 
      <lb ed="#P" n="92"/>stis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1229">
      ¶ Octauo. omnis forma necessaria sorti ad 
      salu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tem inest sorti quotienscumque sortes est in statu salu 
      <lb ed="#P" n="94"/>tis. Sed per te aliqua caritas est necessaria sorti ad 
      <lb ed="#P" n="95"/>salutem. igitur aliqua caritas inest sorti quotiense 
      un<lb ed="#P" n="96" break="no"/>que sortes est vel fuit in statu salutis. Sed sortes 
      he<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ri et hodie fuit in statu salutis. igitur aliqua caritas 
      <lb ed="#P" n="98"/>heri fuit et est hodie in sorte. consequens est falsum. quia 
      nul<lb ed="#P" n="99" break="no"/>la caritas quae fuit heri in sorte est hodie in eo. quia 
      sup<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ponitur in tempore medio peccasse mortaliter et supponitur 
      <lb ed="#P" n="101"/>non redire eadem caritas numero.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1251">
      ¶ Nono. si 
      nega<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur quod nulla caritas est necessaria ad salutem. hoc esset 
      <lb ed="#P" n="103"/>quia male videtur sonare in fide et videtur equipolle 
      <lb ed="#P" n="104"/>re isti vel eam inferre. possibile est aliquem saluari 
      si<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ne caritate et gratia. sed hoc non valet. quia eque male 
      vi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>detur sonare ista indefinita. caritas non est necessaria 
      <lb ed="#P" n="107"/>ad salutem. et eque videtur equipollere isti vel eam in 
      <lb ed="#P" n="108"/>ferre. contingit hominem saluari sine caritate. et tamen 
      <lb ed="#P" n="109"/>oportet illam concedere tanquam veram. quia indefinita et 
      par<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ticularis sequitur ex singulari. et ad eius veritatem 
      <lb ed="#P" n="111"/>sufficit veritas vnius singularis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1275">
      ¶ Decimo. si ista 
      <lb ed="#P" n="112"/>vniversalis negatiua negatur hoc videtur. quia ipsa ad sui 
      verita<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tem exigit non solum quod quelibet singularis seorsum 
      <lb ed="#P" n="114"/>et sigillatim accepta sit vera. sed etiam quod negatiua de 
      <lb ed="#P" n="115"/>subiecto copulato ex omnibus indiuiduis caritatis 
      fo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ret vera. puta quod foret verum quod nec hec gratia / nec illa 
      <lb ed="#P" n="117"/>gratia. et sic de singulis est necessaria ad salutem que 
      ne<lb ed="#P" n="118" break="no"/>garetur. sed hoc non valet. quia aut hoc non requiritur / 
      <lb ed="#P" n="119"/>aut si requiritur reperitur in proposito. Quod autem non 
      re<lb ed="#P" n="120" break="no"/>quiratur videtur primo. quia ad veritatem vniuersalis 
      <lb ed="#P" n="121"/>affirmatiue non requiritur veritas propositionis 
      affirma<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tiue de subiecto copulato ex omnibus indiuiduis. vt ad  
      <lb ed="#P" n="123"/>veritatem huius: omnis homo est animal non requiritur quod 
      <lb ed="#P" n="124"/>hic et ille: et ille homo sit animal. quia hoc est falsum. cum 
      nul<lb ed="#P" n="125" break="no"/>lum animal sit hic et ille / et ille homo. igitur pari ratione 
      <lb ed="#P" n="126"/>de vniuersali negatiua. Secundo. hec est vera: nullus homo 
      <lb ed="#P" n="127"/>est populus vel congregatio hominum. quia omnes 
      singu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>lares sunt vere et non requiritur veritas talis 
      nega<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tiue de subiecto copulato. puta hic et ille / et ille 
      ho<lb ed="#P" n="130" break="no"/>mo non sunt populus. quia hoc est falsum. Ulterius 
      <lb ed="#P" n="131"/>quamuis illud requireretur adhuc stat propositum. quia in pro 
      <lb ed="#P" n="132"/>posito talis negatiua de subiecto copulato est vera 
      <!--150.xml-->
      <pb ed="#P" n="70-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>duta: nec hec gratia / nec illa / nec illa / nec illa. et sic de 
      <lb ed="#P" n="2"/>singulis: est necessaria ad salutem. Sequitur enim ex 
      <lb ed="#P" n="3"/>ypothetica copulatiua ex propositionibus singularibus. 
      pro<lb ed="#P" n="4" break="no"/>batur iterum. quia si aliquod predicatum vere negatur de 
      <lb ed="#P" n="5"/>pluribus indiuiduis seorsum sumptis per propositio 
      <lb ed="#P" n="6"/>nem ypotheticam copulatiuam ex pluribus cathegori 
      <lb ed="#P" n="7"/>cis: et tamen non vere negatur de subiecto copulato 
      <lb ed="#P" n="8"/>composito ex illis indiuiduis. sequitur quod illud predicatum 
      <lb ed="#P" n="9"/>vere affirmatur de composito et aggregato ex illis in 
      <lb ed="#P" n="10"/>diuiduis. vt si hic homo non est populus: nec ille homo 
      <lb ed="#P" n="11"/>est populus. etc. et tamen falsum sit quod hic et ille / et ille 
      <lb ed="#P" n="12"/>homo non sunt populus. etc. Sequitur quod populus 
      ve<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re affirmatur de aggregato ex hoc et illo et illo 
      ho<lb ed="#P" n="14" break="no"/>mine. ergo consimiliter in proposito. si verum est quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>hec gratia non est necessaria ad salutem. et quod illa gratia non 
      <lb ed="#P" n="16"/>est necessaria ad salutem. etc. et tamen est falsum quod nec 
      <lb ed="#P" n="17"/>illa nec illa gratia est necessaria ad salutem. sequitur quod 
      ag<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gregatum ex hac et illa et illa et illa gratia. etc. est 
      neces<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sarium ad salutem quod est falsum magisquam de gratia 
      sin<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gulari.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1373">
      ¶ Undecimo. si hec sit vera / caritas est 
      ne<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cessaria ad salutem hoc videtur. quia ad eius veritatem 
      <lb ed="#P" n="22"/>sufficit quod propositio affirmatiua de subiecto disiuncto 
      con<lb ed="#P" n="23" break="no"/>posito ex indiuiduis caritatis sit vera. puta quod hec 
      <lb ed="#P" n="24"/>vel illa / vel illa. caritas est necessaria ad salutem: sed  
      <lb ed="#P" n="25"/>hoc non valet primo: quia non sufficit. secundo. quia si 
      suffi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cit. adhuc habetur propositum. Primum probatur. quia hec 
      <lb ed="#P" n="27"/>esset concedenda. aliquis homo fuit ab eterno vel erit 
      <lb ed="#P" n="28"/>ineternum. sicut ista ab eterno fuit aliquis homo. et quod 
      ali<lb ed="#P" n="29" break="no"/>qua dies erit post omnem dien sicut et post omnem dien erit 
      <lb ed="#P" n="30"/>aliqua dies supposita eternitate mundi. et quod aliquis 
      <lb ed="#P" n="31"/>homo fuit tota die in foro. sicut tota die fuit in 
      fo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ro aliquis homo. Et quod aliqua magnitudo est minor omni 
      <lb ed="#P" n="33"/>magnitudine / sicut econuerso. quia dicetur quod veritas 
      <lb ed="#P" n="34"/>illius propositionis de disiuncto subiecto sufficit nec oportet 
      <lb ed="#P" n="35"/>dare singularem aliquam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1409">
      ¶ Item. pari ratione concedendum 
      <lb ed="#P" n="36"/>esset quod aliqua singularis et determinata caritas 
      seor<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sum diuisim et sigillatim significabilis et demonstra 
      <lb ed="#P" n="38"/>bilis est necessaria ad salutem. quia dicetur quod talis de dis 
      <lb ed="#P" n="39"/>luncto subiecto est vera et sufficit. Secundum probatur. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Talis enim affirmatiua de disiuncto subiecto 
      compo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sito ex illis singularibus videtur falsa in proposito. quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>contradictoria est vera scilicet negatiua de subiecto 
      copu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lato composito ex partibus illius subiecti disiuncti. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Sed hoc non: nec illa / neque illa gratia est necessaria ad 
      <lb ed="#P" n="45"/>salutem. vt probatum est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1433">
      ¶ Item: illa affirmatiua de 
      dis<lb ed="#P" n="46" break="no"/>luncto subiecto infert in proposito ypotheticam 
      disium<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctiuam. quia licet ad propositionem vniuersalem de predicato 
      <lb ed="#P" n="48"/>disiuncto non sequatur affirmatiua disiunctiua vt 
      li<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cet non sequatur omnis propositio est vera vel falsa. igitur omnis 
      <lb ed="#P" n="50"/>propositio est vera / vel omnis propositio est falsa. Tamen ad pro 
      <lb ed="#P" n="51"/>positionem singularem affirmatiuam de subitanto disiuncto 
      <lb ed="#P" n="52"/>sequitur disiunctiua ex / eisdem terminis. patet inducendo. etc. 
      <lb ed="#P" n="53"/>questionem. magis conso 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1453">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Respondeo au nat reguliscommunibus 
      <lb ed="#P" n="55"/>logicorum quod si sit enunciatio de actu exercito. hec est 
      <lb ed="#P" n="56"/>vera de virtute sermodis et ex forma enunciationis. 
      Nul<lb ed="#P" n="57" break="no"/>la caritas est necessaria ad salutem consequendam. et quo 
      <lb ed="#P" n="58"/>particularis / vel indefinita contradictoria est falsa 
      <lb ed="#P" n="59"/>in sensu quem facit ex propria et formali significationem 
      <lb ed="#P" n="60"/>Sed sensus in quo communiter fit et accipitur est 
      ve<lb ed="#P" n="61" break="no"/>rus. scilicet quod non est possibile aliquem saluari sine 
      carita<lb ed="#P" n="62" break="no"/>te. et quia loquendum est vt plures. et senciendum vt pauci. 
      <lb ed="#P" n="63"/>ideo concedendo vniuersalem illam negatiuam esse 
      ve<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ram. et eius contradictoriam esse falsam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1479">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#P" n="65"/>in oppositum negatur consequentia. sumendo consequens in sensu 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>positionis quem sensum solum videtur habere. quia ter 
      <!--150.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>minus potentie praeponitur terminis incompossibilibus 
      <lb ed="#P" n="68"/>sicut dicendo. contingit et possibile est hominem sedentem 
      <lb ed="#P" n="69"/>ambulare. tamen in sensu diuisionis conceditur quod hominem 
      <lb ed="#P" n="70"/>sine gratia contigit saluari: et quod peccator priuatus 
      carita<lb ed="#P" n="71" break="no"/>te potest habere gratiam et salutem consequi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1501">
      ¶ Ad primam 
      <lb ed="#P" n="72"/>probationem consequentie. dicendum quod illa inductio peccat par 
      <lb ed="#P" n="73"/>figuram dictionis procedendo a pluribus determinatis 
      <lb ed="#P" n="74"/>ad vnam. sicut si argueretur sic. materia potest esse sine .a 
      <lb ed="#P" n="75"/>forma. materia potest esse sine .b. forma. etc. ergo 
      mate<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ria potest esse sine forma. vel tu potes esse albus sine. a. 
      <lb ed="#P" n="77"/>albedine: ettu potes esse albus sine b albedine etc. igitur 
      <lb ed="#P" n="78"/>tur tu potes esse albus sine albedine vel hoc 
      conti<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nuum potest esse diuisum in .a. puncto. et potest esse 
      <lb ed="#P" n="80"/>diuisum in b. puncto et sic de singulis. igitur potest esse 
      <lb ed="#P" n="81"/>diuisum in omni puncto. hec cousequentia non valet. et 
      <lb ed="#P" n="82"/>ratio est. quia singulares sunt vere pro diuersis. immo 
      infini<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tis potentiis ad infinitos actus quarum singule sunt 
      <lb ed="#P" n="84"/>ad singulos actus seorsum terminabiles. et quilibet 
      <lb ed="#P" n="85"/>seorsum est ad actum proprium complete terminabilem. sed  
      <lb ed="#P" n="86"/>in conclusione ly potest non stat confuse virtute alicuius 
      <lb ed="#P" n="87"/>distributionis affirmatiue praecedentis. ideo si conclusio 
      <lb ed="#P" n="88"/>foret vera. ly potest staret pro aliqua determinata 
      poten<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tia ad vnum vel quasi ad vnum actum simplicem vel aggregatum 
      <lb ed="#P" n="90"/>totalem complete terminabilem. et hoc requiritur ad eius 
      ve<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ritatem. ideo non valet consequentia. quia alia potentia notatur in 
      <lb ed="#P" n="92"/>conclusione ab illis que notantur in premissis 
      singu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>laribus. Consimiliter potest dici de termino 
      significan<lb ed="#P" n="94" break="no"/>te actum ad quem intelligitur illa potentia. qui terminus 
      <lb ed="#P" n="95"/>determinat terminum potentie. non enim tenetur confu 
      <lb ed="#P" n="96"/>se immobiliter in conclusione: sed determinate per 
      consi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>milem defectum peccat / inductio probans quod aliqua 
      ma<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gnitudo est vel potest esse minor omni maguitudine / vel 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod aliqua dies erit / vel potest esse post omnem diem. et tamen non 
      <lb ed="#P" n="100"/>peccat inductio que probat quod omni magnitudine est 
      <lb ed="#P" n="101"/>aliqua minor. Consimiliter in proposito non potest assigna 
      <lb ed="#P" n="102"/>ri talis defectus in inductione probante illam 
      vniuer<lb ed="#P" n="103" break="no"/>salem negatiuam. inde est quod veritas talis propositionis 
      af<lb ed="#P" n="104" break="no"/>firmatiue de possibili que est vniuersalis ex parte praedi 
      <lb ed="#P" n="105"/>cati infert vniuersalem de inesse et de actu in eisdem 
      <lb ed="#P" n="106"/>terminis esse possibile. sed cum est vniuersalis a parte 
      <lb ed="#P" n="107"/>subiecti. et ly potest tenetur confuse. tunc non infert illam 
      <lb ed="#P" n="108"/>de inesse et de actu correspondentem esse possibile vt veritas 
      <lb ed="#P" n="109"/>huius in omni signo potest hoc continuum diuidi. non 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>fert hanc essepossibile in omni signo hoc continuum est 
      <lb ed="#P" n="111"/>diuisum vel diuiditur. inde etiam sequitur quod si illa de 
      <lb ed="#P" n="112"/>possibili sit vera in qua ly potest tenetur determinate 
      <lb ed="#P" n="113"/>et precedit distributionem. tunc potest reduci illa potentia 
      <lb ed="#P" n="114"/>ad actum simpliciter. non autem in alio casu. quia si 
      reduce<lb ed="#P" n="115" break="no"/>retur ad actum / notaretur quod esset aliqua vna potentia 
      <lb ed="#P" n="116"/>ad vnum actum simplicem vel compositum totalem 
      perfe<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cte terminabilem. in ista autem vniuersali de possibili non 
      <lb ed="#P" n="118"/>notabatur talis potentia: sed quasi infinite potentie 
      <lb ed="#P" n="119"/>ad infinitos actus quarum quibusdam reductis ad actum 
      <lb ed="#P" n="120"/>necesse est infinitas non esse reductas. et quarum 
      redu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctionem necesse est esse permixtam potentie posteriori. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1612">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Ad secundam probationem consequentie licet quelibet. 
      singula<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ris huius equipolleat secundum conuertentiam alicui 
      singu<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lari sumptibili ex illa secunda propositione. non tamen sequitur 
      <lb ed="#P" n="125"/>illas propositiones esse conuertibiles. quia secunda non est proprie 
      <lb ed="#P" n="126"/>propositio vniuersalis sed singularis. Et si sit vniuersalis 
      <lb ed="#P" n="127"/>ex parte predicati. tamen singulares eius quae equipollent 
      <lb ed="#P" n="128"/>singularibus prime non inferunt illam secundam. hec enim 
      <lb ed="#P" n="129"/>inductio non valet. contingit sortem esse dignum beati 
      <lb ed="#P" n="130"/>tudiue sine .a. gratia et contingit ipsum esse dignu 
      beatitu<lb ed="#P" n="131" break="no"/>dine sine .b. gratia. etc. igitur contingit ipsum esse dignum 
      bea<lb ed="#P" n="132" break="no"/>titudine sine omni gratia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1639">
      ¶ Ad tertia. illud no infert 
      <!--151.xml-->
      <pb ed="#P" n="70-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ippositum. vel etiam illud est falsum. si sumatur vt equiu 
      <lb ed="#P" n="2"/>tet isti possibile est quod homo saluetur non habens aliquod 
      <lb ed="#P" n="3"/>accidens preter necessarium ad salutem. hec etiam non potest 
      <lb ed="#P" n="4"/>esse possibilis. iste homo est dignus salute et omni 
      for<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ma priuatur que non est necessaria ad salutem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1659">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="6"/>secundum. negatur consequentia. plus enim importat consequens. et plus 
      <lb ed="#P" n="7"/>exigit ad sui veritatem quam antecedens. exigit enim non solum quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>copulatiua composita ex cathegoricis singularibus/ 
      <lb ed="#P" n="9"/>sit vera: sed etiam quod vera sit propositio de subiecto copulato 
      <lb ed="#P" n="10"/>ex singularibus omnibus. puta dicendo gratiam non 
      ha<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bendo hanc et illam gratiam non habendo. et sic de 
      singu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lis. potes tu saluari que est falsa. eodem modo de iste 
      <lb ed="#P" n="13"/>nullum vel neutrum oculum habendo tu potes videre
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1679">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tra. ita dicetur de ista propositione. nulla gratia est tibi 
      ne<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cessaria ad salutem quod ad sui veritatem exigit quod neque 
      <lb ed="#P" n="16"/>hec gratia nec illa gratia. etc. est necessaria ad salutem seu quo 
      <lb ed="#P" n="17"/>non hanc gratiam habere: nec illam gratiam habere. etc 
      <lb ed="#P" n="18"/>est tibi necessarium ad salutem. et cum omnis propositio de no 
      <lb ed="#P" n="19"/>cessario contineat virtualiter et implicite vnam de 
      impossi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bili / vel possibili dicetur quod hec negatiua. nulla gratia 
      <lb ed="#P" n="21"/>est necessaria ad salutem denotat quod hanc gratiam et illam 
      <lb ed="#P" n="22"/>et illam. etc. non habendo non est impossibile. sed est 
      possi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bile te saluari. Potest dici quod iste sunt simpliciter false. cum 
      <lb ed="#P" n="24"/>nulla gratia potest saluari in sensu compositionis nulla gratia 
      <lb ed="#P" n="25"/>habita vel nullam gratiam habendo tu potes saluari. quia 
      <lb ed="#P" n="26"/>implicite sunt ibi due propositiones. et ita est ibi vna 
      copu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>latiua composita ex vna vniuersali negatiua. et ex vna 
      <lb ed="#P" n="28"/>affirmatiua quod declaratur primo. quia hec est vna 
      pro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>positio affirmatiua singularis tu potes saluari. et in 
      <lb ed="#P" n="30"/>illa totali propositione hoc remanet affirmatum. igitur cum 
      il<lb ed="#P" n="31" break="no"/>la totalis propositio non sit pure affirmatiua et singularis  
      <lb ed="#P" n="32"/>sequitur quod preter illam singularem affirmatiuam 
      impli<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cat vnam negatiuam non singularem. Item aliqua 
      indu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ctio potest fieri sub illa totali propositione: sed non fit 
      indu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ctio sub subiecto vel predicato huius propositionis: tum 
      po<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tes saluari. igitursub predicato vel subiecto alterius 
      <lb ed="#P" n="37"/>propositionis que scilicet implicatur in hoc quod dicitur nullam 
      gra<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tiam habendo seu nulla gratia habita. cum igitur illa pro 
      <lb ed="#P" n="39"/>positio sit virtualiter / et implicite due propositiones videtur 
      <lb ed="#P" n="40"/>iportare et ad sui veritatem exigere quod stante veritate 
      <lb ed="#P" n="41"/>huius vniuersalis negatiue. nullam gratiam habes 
      possi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>bile sit simul stare quod tu es dignus vita eterna. non sic 
      <lb ed="#P" n="43"/>autem de ista. Nulla gratia est necessaria ad salutem. immo 
      <lb ed="#P" n="44"/>est vna propositio vniuersalis negatiua cuius omnes 
      singu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lares sunt vere. et cuius contradictoria est propositio 
      particu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>laris per se vna falsa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1753">
      ¶ Ad primam probationem consequentiae. 
      <lb ed="#P" n="47"/>inductio illa peccaret procedendo a pluribus 
      determi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>natis ad vnum. quia in premissis sumuntur quasi varie 
      <lb ed="#P" n="49"/>potentie singulares et proprie ad varios actus in commu 
      <lb ed="#P" n="50"/>sequente autem vna potentia ad vnum actum simplicem vel 
      <lb ed="#P" n="51"/>compositum perfecte terminabilem. sicut quelibet 
      singu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>laris. in hac enim propositione. nullam gratiam habendo tu 
      po<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tes saluari. ly potest non tenetur confuse et immobiliter. 
      <lb ed="#P" n="54"/>quia non procedit distributio vniuersalis affirmatiua. qua 
      <lb ed="#P" n="55"/>habeat hanc virtutem. et ideo varitas illius propositionis 
      <lb ed="#P" n="56"/>inferret propositionem vniuersalem negatiuam de inesse. et 
      de<lb ed="#P" n="57" break="no"/>actu corrudentem esse possibile. et ad sufficientem 
      indu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctionem illius vniuersalis exigeretur quod omnes singulares deo 
      <lb ed="#P" n="59"/>inesse et de actu essent simul possibiles et compossibiles 
      <lb ed="#P" n="60"/>sic quod possibile foret omnes illas esse simul veras. et ista 
      ma<lb ed="#P" n="61" break="no"/>gis apparent in propositionibus in quibus ponitur hoc signum 
      <lb ed="#P" n="62"/>neutrum vel vterque. vt dicendo neutrum oculum 
      haben<lb ed="#P" n="63" break="no"/>do vel vtroque oculo carendo tu potes videre. quia 
      <lb ed="#P" n="64"/>vtrumque et neutrum videntur signa magis collectia quam 
      di<lb ed="#P" n="65" break="no"/>stributiua per similem defectum peccat inductio probans 
      <lb ed="#P" n="66"/>antc de inesse. nullam grati a imh abendo vel nulla gratia 
      <!--151.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>habita est quis dignus salute. arguendo sic. hanc 
      gra<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tiam non habendo est quis dignus salute et illam gratiam 
      <lb ed="#P" n="69"/>non habendo est quis dignus salute. et sic de singulis 
      <lb ed="#P" n="70"/>igitur nullam gratiam habendo est quis dignus salute. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1812">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Ad secundam probationem consequentie. dicendum quod singulares 
      <lb ed="#P" n="72"/>consequentis que sequuntur ad singulares antecedentis non sunt 
      sin<lb ed="#P" n="73" break="no"/>gulares sufficienter inferentes illud consequens. Non enim 
      <lb ed="#P" n="74"/>sequitur hanc gratiam non habendo tu potes saluari: et 
      <lb ed="#P" n="75"/>illam gratiam non habendo. etc. ergo nullam gratiam 
      haben<lb ed="#P" n="76" break="no"/>do tu potes saluari. consequens igitur non est proprie et simpliciter 
      <lb ed="#P" n="77"/>propositio vniuersalis sicut antecedens. sed est propositio composita 
      <lb ed="#P" n="78"/>ex vniuersali et singulari et magis ex forma 
      enunciam<lb ed="#P" n="79" break="no"/>di dicenda est singularis quam vniuersalis et singulares 
      <lb ed="#P" n="80"/>sumptibiles ex illa que conuertuntur cum singularibus 
      <lb ed="#P" n="81"/>antecedentis non inferunt illam totalem propositionem compositam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1838">
      ¶ Cit 
      <lb ed="#P" n="82"/>ca igitur has propositiones de gerundiuo et ablatiuo 
      abso<lb ed="#P" n="83" break="no"/>luto nullam albedinem habendo vel nulla albedine 
      ha<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bita. sortes potest esse albus / vel potest currere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1848">
      ¶ 
      Scien<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dum quod talis propositio potest habere sex sensus / siue sex ex 
      <lb ed="#P" n="86"/>ponentes. Primo potest exponi vt equiualet tali 
      copu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>latiue. sortes nullam albedinem habet et potest esse albus / 
      <lb ed="#P" n="88"/>vel potest currere. et sic est vera. et similiter ista: nullam 
      <lb ed="#P" n="89"/>gratiam habendo sortes potest esse dignus salute. et ita 
      <lb ed="#P" n="90"/>in aliis supposito quod a priuatione talis actus / posset 
      <lb ed="#P" n="91"/>fieri mutatio ad habitum. ideo in hoc sensu hec est 
      na<lb ed="#P" n="92" break="no"/>turaliter falsa. nullum oculum habendo tu potes vide 
      <lb ed="#P" n="93"/>re.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1870">
      ¶ Secundo. modo. vt equiualet temporali. scilicet quando 
      sor<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tes nullam albedinem habet sortes potest esse allbus. et sic 
      <lb ed="#P" n="95"/>est vera in sensu diuisionis. quia eo tempore quo sortes 
      <lb ed="#P" n="96"/>est omni albedine priuatus ipse habet potentiam ad 
      <lb ed="#P" n="97"/>albedinem recipiendam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1881">
      ¶ Tertio modo. vt notetur esse 
      <lb ed="#P" n="98"/>possibilis hec copulatima. sortes nullam habet 
      albe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>dinem. et sortes est albus: vel quod possibilis sit 
      proposi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tio de praedicato copulato ex duabus partibus de inesse 
      <lb ed="#P" n="101"/>vel quod vera sit illa de possibili de predicato 
      copula<lb ed="#P" n="102" break="no"/>to. puta quod hec sit vera. sortes potest nullam albedinem 
      <lb ed="#P" n="103"/>habendo esse albus. et sic est falsa. quia cum predicatum 
      ap<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pellet suam formam ad veritatem illius exigeretur quod esset 
      <lb ed="#P" n="105"/>possibilis illa de inesse stante formaliter omni eo quod 
      se<lb ed="#P" n="106" break="no"/>quitur terminum potentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1903">
      ¶ Quarto. vt equiualet 
      <lb ed="#P" n="107"/>ypothetice proprie et formaliter conditionali. puta isti 
      <lb ed="#P" n="108"/>si sortes nullam albedinem haberet sortes potest esse albus 
      <lb ed="#P" n="109"/>vel posset currere. et sic est falsa. sed in hoc sensu 
      so<lb ed="#P" n="110" break="no"/>let dici quod nullo impedimento interueniente sol potest 
      il<lb ed="#P" n="111" break="no"/>luminare et oculus sanus videre vel passtuo presen 
      <lb ed="#P" n="112"/>te actiuum potest agere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1919">
      ¶ Quinto modo. vt equiualet com 
      <lb ed="#P" n="113"/>ditionali non proprie et formaliter conditionali. sed implici 
      <lb ed="#P" n="114"/>te et indirecte. puta isti quamuis sortes nullam habet 
      al<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bedinem. sortes posset esse albus vel esse currens. Et 
      <lb ed="#P" n="116"/>iste sensus equiualet isti conditionali negatiue non 
      se<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quitur. si nullam albedinem haberet quod non posset esse 
      al<lb ed="#P" n="118" break="no"/>pus vel currens. et sic negatur in sensu compositionis. sed 
      <lb ed="#P" n="119"/>in sensu diuisionis conceditur. sensus autem compositionis 
      ma<lb ed="#P" n="120" break="no"/>gis exprimitur / si compositum ex gerundiuo et ablatiuo 
      <lb ed="#P" n="121"/>absoluto ponatur post verbum potentie quasi ex par 
      <lb ed="#P" n="122"/>te predicati. dicendo sic. sortes potest esse dignus salu 
      <lb ed="#P" n="123"/>te nullam gratiam habendo. et quamuis nullam gratiam 
      habe<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ret.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1948">
      ¶ Sexto. vt equiualet cuidam cathegorice de 
      <lb ed="#P" n="125"/>subiecto composito et modificato. puta isti / sortes 
      nul<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lam albedinem habens potest esse albus. vel potest esse currens. 
      <lb ed="#P" n="127"/>et sic negatur in sensu compositionis / nec inductio est sul 
      <lb ed="#P" n="128"/>ficiens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1960">
      ¶ Circa huiusmodi propositiones de gerundiuis / vel 
      abla<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tiuis abiolutis dubium que sit contradictoria istius 
      <lb ed="#P" n="130"/>nullam albedinem habendo / vel nulla albedine habita 
      <lb ed="#P" n="131"/>sortes potest esse albus / vel potest esse currens: vel 
      nul<lb ed="#P" n="132" break="no"/>lum oculum seu neutrum habendo tu potes videre. Si 
      <!--152.xml-->
      <pb ed="#P" n="71-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>primo dicitur quod ista / aliquam albedinem habendo / 
      sor<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tes potest esse albus. Contra. quia contradictorie 
      es<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sent simul vere. patet in istis. nullum pedem habendo / tu 
      <lb ed="#P" n="4"/>potes videre aliquem pedem habendo tu potes videre 
      <lb ed="#P" n="5"/>quia tu potes videre cum nullo pede. et potes videre cum 
      <lb ed="#P" n="6"/>aliquo pede.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e1991">
      ¶ Item. contradictorie essent simul false. 
      <lb ed="#P" n="7"/>vt nullam albedinem habendo. angelus potest esse albus. 
      <lb ed="#P" n="8"/>aliquam albedinem habendo angelus potest esse albus 
      <lb ed="#P" n="9"/>Si secundo. dicitur quod contradictoria prime est ista aliquan 
      <lb ed="#P" n="10"/>albedinem non habendo sortes potest esse albus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2002">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tra. Tum quia ambe sunt negatiue et se habent vt vniuer 
      <lb ed="#P" n="12"/>salis negatiua et particularis negatiua Tum. quia 
      con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tradictorie essent simul vere. vt in istis nullum pedem 
      <lb ed="#P" n="14"/>habendo tu potes videre aliquem pedem non habendo 
      <lb ed="#P" n="15"/>tu potes videre.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2015">
      ¶ Si tertio. dicitur quod contradictoria 
      <lb ed="#P" n="16"/>prime est ista. aliquam albedinem habendo sortes non potest 
      <lb ed="#P" n="17"/>esse albus. Contra. quia vtraque contradictoria esset: 
      <lb ed="#P" n="18"/>simul falsa. vt neutrum oculum habendo tu potes vide 
      <lb ed="#P" n="19"/>re. et alterum oculum habendo tu non potes videre: vel 
      <lb ed="#P" n="20"/>nullum pedem habendo tu vides aliquem pedem habendo 
      <lb ed="#P" n="21"/>tu non vides: posito quod simul videas et habeas pedes 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2031">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Si quarto. dicitur quod ista: aliquam albedinem non habe 
      <lb ed="#P" n="23"/>do. sortes non potest esse albus. Contra. quia est particula 
      <lb ed="#P" n="24"/>ris negatiua que non contradicit vniuersali negatiue 
      <lb ed="#P" n="25"/>vel est composita ex duplici particulari negatiua / aut 
      <lb ed="#P" n="26"/>si dicatur quod est affirmatiua propter duplicem negatio 
      <lb ed="#P" n="27"/>nem. sequitur quod equiualet isti / aliquam: albedinem 
      <lb ed="#P" n="28"/>habendo: sortes potest esse albus que non contradicit 
      pri<lb ed="#P" n="29" break="no"/>me. vt probatum est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2051">
      ¶ Item: aliquid idem negatur in vtra 
      <lb ed="#P" n="30"/>que. igitur non contradicunt. quia quicquid negat negatiua 
      <lb ed="#P" n="31"/>affirmabat contradictoria.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2059">
      ¶ Item: possunt simul esse 
      <lb ed="#P" n="32"/>false. vt nullum pedem habendo tu vides et aliquem 
      pe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dem non habendo tu non vides.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2066">
      ¶ Si quinto dicatur 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod ista. non nullam albedinem habendo. sortes potest esse 
      <lb ed="#P" n="35"/>albus. Contra. quia nonnullus et aliquis equipollent 
      <lb ed="#P" n="36"/>igitur reuertitur in primum modum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2075">
      ¶ Responsio. vt eius 
      <lb ed="#P" n="37"/>exponens est copulatiua / eius contradictoria est disium 
      <lb ed="#P" n="38"/>ctiua composita ex contradictoriis partium copulatiue 
      <lb ed="#P" n="39"/>vt contradictoria huius nullum oculum habendo tu potes 
      <lb ed="#P" n="40"/>videre. vt equiualet copul atiue est ista aut aliquem 
      <lb ed="#P" n="41"/>oculum habes / aut tu non potes videre. Si vero 
      sumi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tur vt equipollet propositioni de extremo copulato. 
      dicen<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dum est proportionabiliter. Si vero sumatur secundum 
      <lb ed="#P" n="44"/>sensum in quo implicite est temporalis. sic 
      contradicto<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ria eius videtur ista / nonnullum oculum habendo potes 
      <lb ed="#P" n="46"/>videre. vt ly non neget totalem propositionem temporalem 
      <lb ed="#P" n="47"/>et tunc non equiualet isti / aliquem oculum habendo tu 
      <lb ed="#P" n="48"/>potes videre. sed isti non quando nullum oculum habes tu 
      po<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tes videre.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2106">
      ¶ Consimiliter. dicendum. si sumatur vt 
      <lb ed="#P" n="50"/>implicite equiualens conditionali proprie vel 
      impro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>prie / vel vt notatur esse possibilis illa copulatiua com 
      <lb ed="#P" n="52"/>posita ex duplici cathegorica de inesse / vel quod 
      possibi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lis sit propositio de copulato predicato ex duabus 
      par<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tibus de inesse. Conuenientius tamen assignatur 
      contra<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dictoria explicando sensum: et exponentem cui 
      equi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ualet. vt autem equiualet isti cathegorice. nullum oculum 
      <lb ed="#P" n="57"/>habens potest videre. queritur que sit eius 
      contradicto<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ria.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2128">
      ¶ Si primo: dicitur quod ista / aliquem oculum habens potest 
      <lb ed="#P" n="59"/>videre. Contra. quia contradictorie essent simul vere 
      <lb ed="#P" n="60"/>vt nullam albedinem habens potest videre. aliquam albed 
      <lb ed="#P" n="61"/>nem habens potest videre. Si secundo. dicitur quod ista / ali 
      <lb ed="#P" n="62"/>quem oculum habens non potest videre.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2139">
      ¶ Contra: 
      contra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dictorie in casu essent simul vere. vt nullam 
      albedi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nem habens potest currere / aliquam albedinem habens non 
      <lb ed="#P" n="65"/>potest currere. prima est vera pro homine nigro sano. 
      se<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cunda est vera: pro albo infirmo vel sine pedibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2151">
      ¶ Si 
      <!--152.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tertio. dicitur quod ista / aliquem oculum non habens potest vi 
      <lb ed="#P" n="68"/>dere. Contra. quia vtraque est equa liter negatiua. et vi 
      <lb ed="#P" n="69"/>dentur se habere vt vniuersalis negatiua et 
      particu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>laris negatiua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2167">
      ¶ Item: contradictorie essent simul 
      ve<lb ed="#P" n="71" break="no"/>re. vt nullum pedem habens potest videre. et aliquem pedem 
      <lb ed="#P" n="72"/>non habens potest videre. Si quarto. dicitur quod ista 
      ali<lb ed="#P" n="73" break="no"/>quem oculum non habens potest videre. Contra. quia est 
      negati<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ua. vel si sit affirmatiua equiualet isti / aliquem oculum 
      <lb ed="#P" n="75"/>habens potest videre. que non contradicit prime. vt pro 
      <lb ed="#P" n="76"/>batum est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2183">
      ¶ Item. contradictorie essent simul vere. 
      <lb ed="#P" n="77"/>scilicet nullum pedem habens videt. aliquem pedem non habens 
      <lb ed="#P" n="78"/>non videt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2190">
      ¶ Si quinto. dicitur quod ista / nullum oculum habens 
      <lb ed="#P" n="79"/>non potest videre. Contra. quia vtraque est 
      vniuersa<lb ed="#P" n="80" break="no"/>lis negatiua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2197">
      ¶ Item. contradictorie essent simul vere 
      <lb ed="#P" n="81"/>vt nullum pedem habens videt. et nullum pedem habens 
      <lb ed="#P" n="82"/>non videt. patet: quia si duorum pedibus carentium. vnus sit 
      <lb ed="#P" n="83"/>videns / et alius non sit videns.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2206">
      ¶ Eodem modo potest 
      <lb ed="#P" n="84"/>queri de contradictoria istius / oni gratia priuatus potest 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse dignus vita ererna vel omni oculo priuatus potest 
      <lb ed="#P" n="86"/>videre. Si dicitur quod ista aliquo oculo priuatus non 
      <lb ed="#P" n="87"/>potest videre. Contra: quiua contradictorie essent simul 
      <lb ed="#P" n="88"/>vere. vt omni albedine priuatus potest videre et videt. 
      <lb ed="#P" n="89"/>et aliqua albedine priuatus non videt nec potest videre 
      <lb ed="#P" n="90"/>hec enim est vera pro sorte ceco nigro / vel etiam albo 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2225">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Si dicitur quod ista aliquo oculo non priuatus potest 
      vi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2232">
      ¶ Contra. quia contradictorie essent simul vere 
      <lb ed="#P" n="93"/>vt omni albedine priuatus currit. et aliqua albedine 
      <lb ed="#P" n="94"/>non priuatus currit. Ex hoc patet quod contradictoria istius 
      <lb ed="#P" n="95"/>cuiuslibet contradictionis altera pars est vera non est 
      <lb ed="#P" n="96"/>ista: alicuius contradictionis altera pars non est vera 
      <lb ed="#P" n="97"/>quia vt runque est verum. Similiter contradictoria istius / 
      cu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>iuslibet hominis asinus currit. non est ista alicuius hominis 
      <lb ed="#P" n="99"/>asinus non currit: quia possunt simul esse vere. prima 
      <lb ed="#P" n="100"/>enim est vera / si quilibet homo habet aliquem asinum cur 
      <lb ed="#P" n="101"/>rentem. Et secunda est vera. si sortes habet plures ast 
      <lb ed="#P" n="102"/>nos. quorum vnus currat et alius non currat. Similiter 
      <lb ed="#P" n="103"/>de contradictoria istius / cuiuslibet hominis alter oculus 
      <lb ed="#P" n="104"/>est dexter. Si dicitur quod contradictoria eius est ista. non 
      <lb ed="#P" n="105"/>cuiuslibet hominis oculus est dexter. Contra. quia 
      contra<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dictorie erunt simul vere. quia prima est vera. sed quod 
      se<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cunda sit vera. arguitur quod sic. sit .b. oculus capre dexter 
      <lb ed="#P" n="108"/>tunc sic .b. oculus est dexter .b. oculus est non 
      cuiusli<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bet hominis alter oculus. igitur non cuiuslibet hominis alier 
      <lb ed="#P" n="110"/>oculus est dexter. Idem arguitur. si .b. sit aliquis 
      ocu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lus dexter singularis hominis. Similiter sit .b. hec propositio 
      <lb ed="#P" n="112"/>sortes est homo. tunc sic .b. est vera. b est non cuiuslibet 
      <lb ed="#P" n="113"/>contradictionis: altera pars igitur non cuiuslibet 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tradictionis altera pars est vera. non videtur valere 
      <lb ed="#P" n="115"/>discursus nisi vt conclusio est particularis 
      affirmati<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ua de parte subiecti negatiua. Potest dici quod ista propositio 
      <lb ed="#P" n="117"/>nullum oculum habens potest videre. vel nullam 
      albedi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nem habens potest videre est indefinita et affirmatiua 
      <lb ed="#P" n="119"/>de parte subiecti vniuersali negatiua. ideo eius 
      con<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tradictoria erit ista nullum nullam albedinem habens potest 
      <lb ed="#P" n="121"/>videre. et contradictoria istius / aliquam albedinem non 
      <lb ed="#P" n="122"/>habens potest videre / est ista nullum aliquam albedinem 
      <lb ed="#P" n="123"/>non habens potest videre: et proportionabiliter de istius 
      con<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tradictoria. omnemialbedinem habens potest videre. et 
      con<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tradictoria istius. nullam albedinem habens non potest vt 
      <lb ed="#P" n="126"/>dere / est ista. omne nullam albedinem habens potest vide 
      <lb ed="#P" n="127"/>re. Similiter hec propositio / omni. albedine priuatus potest 
      <lb ed="#P" n="128"/>videre de principali compositione est indefinita 
      affir<lb ed="#P" n="129" break="no"/>matiua de parte subiecti vniuersali affirmatiua: et 
      <lb ed="#P" n="130"/>de parte negatiua implicite. et contradictoria eius est 
      <lb ed="#P" n="131"/>nullus omni albedine priuatus potest videre. et quod non 
      <lb ed="#P" n="132"/>sint simpliciter vniuersales. probatur. quia contrarie vniuer 
      <!--153.xml-->
      <pb ed="#P" n="71-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sales essent simu l vere: et etiam contradictorie. patet in 
      <lb ed="#P" n="2"/>istis. nullum vel neutrum pedem habendo aliquis potest vt 
      <lb ed="#P" n="3"/>dere et vtrunque pedem habendo potest aliquis videre: 
      <lb ed="#P" n="4"/>vel aliquem pedem habendo potest aliquis videre: vel vtrum 
      <lb ed="#P" n="5"/>que oculum habendo potest aliquis audire. et neutrum 
      ocu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>lum habendo potest aliquis audire.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2341">
      ¶ Item 
      contradi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctoria istius / cuiuslibet contradictionis altera parsi 
      <lb ed="#P" n="8"/>vel aliqua pars est vera est ista / alicuius 
      contradicti<lb ed="#P" n="9" break="no"/>onis neutra vel nulla / vel non altera / vel non aliqua 
      <lb ed="#P" n="10"/>pars est vera. Et contradictoria istius / cuiuslibet 
      ho<lb ed="#P" n="11" break="no"/>minis alter vel aliquis oculus est dexter / est ista: ab 
      <lb ed="#P" n="12"/>cuius hominis neuter vel nullus vel non alter oculus est 
      <lb ed="#P" n="13"/>dexter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2359">
      ¶ Item contradictoria istius. cuiuslibet contra 
      <lb ed="#P" n="14"/>dictionis vtraque pars est vera / non est ist a / alicuius 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tradictionis vtraque pars non est vera. quia ambe sum 
      <lb ed="#P" n="16"/>fimul false. sed ista: alicuius contradictionis non vtraque 
      <lb ed="#P" n="17"/>pars est vera. Et contradictoria istius. cuiuslibet 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tradictionis altera pars non est vera: non est ista / 
      ali<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cuius contradictionis altera pars est vera. quia ambe 
      <lb ed="#P" n="20"/>sunt vere. sed ista alicuius contradictionis vtraque pars 
      <lb ed="#P" n="21"/>est vera.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2379">
      ¶ Item. contradictori a istius: nullius contra 
      <lb ed="#P" n="22"/>dictionis altera pars est vera / est ista: alicuius contra 
      <lb ed="#P" n="23"/>dictionis altera proars est vera. et consimiliter de 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tradictoria istius. nullius hominis alter oculus est 
      dex<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ter. Contra. Sequitur quod in casu contradictorie esseni 
      <lb ed="#P" n="26"/>simul vere. probo: pone quod sortes habeat asinum qui 
      <lb ed="#P" n="27"/>currat. et .b. sit aliquis asinus currens. qui tamen nullius 
      <lb ed="#P" n="28"/>hominis sit. tunc hec est vera. alicuius hominis asinus currit 
      <lb ed="#P" n="29"/>et hec erit simul vera. nullius hominis asinus currit. probo: 
      <lb ed="#P" n="30"/>quia .b. currit: sed .b. est nullius hominis asinus. ergo nulli 
      <lb ed="#P" n="31"/>hominis asinus currit. Eodem modo probatur: quod iste 
      <lb ed="#P" n="32"/>sunt simul vere. nullius hominis oculus est dexter. et 
      ali<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cuius hominis oculus est dexter. Prima enim probatur 
      <lb ed="#P" n="34"/>quia sit .b. oculus dexter capre. et potest argui vt prius. 
      Respon<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sio. hec propositio / nullius hominis oculus / vel .b. oculus est 
      <lb ed="#P" n="36"/>dexter potest sumi vt est vniuersalis negatiua et vt et 
      <lb ed="#P" n="37"/>singulares sunt iste. huius hominis nullus oculus est deter 
      <lb ed="#P" n="38"/>ter. vel non est dexter oculus. et illius hominis non est 
      dex<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ter oculus. etc. et sic est falsa. nec in isto sensu inferter 
      <lb ed="#P" n="40"/>aliter potest sumi vt est indefinita vel singularis 
      affir<lb ed="#P" n="41" break="no"/>matiua de parte subiecti vniuersali negatiua. et sic 
      <lb ed="#P" n="42"/>potest esse vera et sic infertur per dictum sillogismum: sed tum 
      <lb ed="#P" n="43"/>contradictoria eius non est ista: alicuius hominis oculus 
      <lb ed="#P" n="44"/>est dexter: sed ista nullum ens nullius hominis oculus est 
      <lb ed="#P" n="45"/>pexter que est falsa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2434">
      ¶ Deinde dubiu / que sint 
      sin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gulares sumende sub hac propositione. Nulla gratia 
      habi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ta aliquis est dignus beatitudine vel potest esse dignus 
      <lb ed="#P" n="48"/>beatitudine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2444">
      ¶ Dicendum quod non est proprie propositio vni 
      <lb ed="#P" n="49"/>iersalis sed particularis de parte subiecti vniuersa 
      <lb ed="#P" n="50"/>liter negata. Si tamen sumatur singulares sub 
      illa<lb ed="#P" n="51" break="no"/>non sunt sumende iste. hac gratia habita aliquis non 
      <lb ed="#P" n="52"/>est dignus beatitudine. et illa gratia habita. etc. quia in istis 
      <lb ed="#P" n="53"/>singularibus non negatur singulariter quod in ista vni 
      <lb ed="#P" n="54"/>uersali negabatur vniuersaliter: et in qualibet 
      singu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lari negatur singulariter vel particulariter quod in 
      <lb ed="#P" n="56"/>illa vniuersali non negabatur nec vniuersaliter nec per 
      <lb ed="#P" n="57"/>ticulari er. et quia contingit aliquam talem esse veram. cui 
      <lb ed="#P" n="58"/>omnes tales singulares sunt false. probatur. si nullus 
      <lb ed="#P" n="59"/>asinus currat et sortes sit videns hec est vera. nullo 
      <lb ed="#P" n="60"/>asino currente sortes est videns. et tamen hec sunt 
      fal<lb ed="#P" n="61" break="no"/>se hoc asino currente: sortes non est videns illo 
      asi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>no currente sortes non est videns. etc. Sed 
      singula<lb ed="#P" n="63" break="no"/>res sumptibiles sub propositione predicta. sunt iste hac. 
      <lb ed="#P" n="64"/>gratia non habita aliquis viator est dignus beatitudine 
      <lb ed="#P" n="65"/>Et illa gratia non habita aliquis est dignus 
      beatitu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dine. etc. Et vt inductio valeat exigitur quod omnes sin¬ 
      <!--153.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>gulares vt rificentur pro eodem viatore. et quod ly aliquis 
      <lb ed="#P" n="68"/>dignus stet determinate pro eodem in omnibus singularis 
      <lb ed="#P" n="69"/>bus. nec aliter proprie sunt singulares illius. nec ab 
      <lb ed="#P" n="70"/>inferunt illam. Est enim implicite et virtualiter 
      singula<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ris vel particularis. quia eius veritas infert quod sortes vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>aliquis nulla gratia habita est vel potest esse dignus beati 
      <lb ed="#P" n="73"/>ludine. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2505">
      ¶ Item. singulares illius / nullam gratiam ha 
      <lb ed="#P" n="74"/>pens potest esse dignus vita eterna non sunt iste: hanc 
      <lb ed="#P" n="75"/>gratiam habens non potest esse dignus vita eterna. etc. quia 
      <lb ed="#P" n="76"/>aliqua talis est vera cuius multe tales singulares sunt 
      <lb ed="#P" n="77"/>false. vt hec est vera pro sorte sedente vidente sine 
      pe<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dibus: nullum pedem habens potest videre et ista similiter 
      <lb ed="#P" n="79"/>hunc pedem habens non potest videre est falsa pro 
      plato<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ne vidente et habente pedes singulares. igitur illius 
      <lb ed="#P" n="81"/>sunt iste / hanc gratiam non habens est dignus salute. et 
      <lb ed="#P" n="82"/>illam gratiam non habens. etc. ita quod ly non habens stet 
      <lb ed="#P" n="83"/>determinate pro eodem singulari. ad hoc vt ex talibus 
      <lb ed="#P" n="84"/>singularibus inferatur talis vniuersalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2531">
      ¶ Item. 
      sin<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gulares istius. nullius contradictionis altera pars est 
      <lb ed="#P" n="86"/>vera. vel nullius hominis aliquis oculus est dexter non 
      <lb ed="#P" n="87"/>sunt iste: huius contradictionis altera pars non est 
      <lb ed="#P" n="88"/>vera: vel huius hominis aliquis oculus non est 
      dex<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ter. quia proponum contrariarum singulares de eodem 
      subie<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cto contradicunt. Sed singulares huius vniuersalis / cum 
      <lb ed="#P" n="91"/>uslibet contradictionis altera pars est vera erit ista 
      <lb ed="#P" n="92"/>huius contradictionis altera pars est vera / que non 
      <lb ed="#P" n="93"/>contradicit isti huius contradictionis: altera pars 
      <lb ed="#P" n="94"/>non est vera. quia sunt simul vere. huius enim 
      contradictio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis altera pars est falsa non vera. singulares igitur 
      <lb ed="#P" n="96"/>predicte propositionis sunt huius contradictionis / altera 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel non aliqua vel nulla vel neutra pars est vera. etc 
      <lb ed="#P" n="98"/>Eodem modo singulares istius: nullius hominis asinus 
      <lb ed="#P" n="99"/>currit. non sunt iste: huius hominis asinus non currit. et 
      il<lb ed="#P" n="100" break="no"/>lius hominis asinus non currit. etc. quia contrarie essent 
      si<lb ed="#P" n="101" break="no"/>mul vere. scilicet iste cuiuslibet hominis asinus currit. et 
      nul<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lius hominis asinus currit. quia cuiuslibet istarum omnes 
      <lb ed="#P" n="103"/>singulares essent equaliter et vniformiter vere. 
      suppo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sito quod quilibet homo habeat duos asinos quorum vnus 
      <lb ed="#P" n="105"/>currat et non alter. Sed singulares sunt iste. huius 
      ho<lb ed="#P" n="106" break="no"/>minis non asinus vel nullus asinus currit. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2581">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="107"/>tertiam rationem principalem negatur minor. ad primam 
      pro<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bationem negatur consequentia. sicut in sensu compositionis hec est 
      <lb ed="#P" n="109"/>falsa. Omni albedine priuatus potest esse albus. Ad 
      pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mam probationem consequentie. licet illa propositio de possibili non 
      <lb ed="#P" n="111"/>sit proprie vniuersalis: sed de parte subiecti vniuersa 
      <lb ed="#P" n="112"/>li. tamen eo modo quo potest dici vniuersalis: dicendum quod ad 
      <lb ed="#P" n="113"/>inferendum illam de possibili in sensu compositionis non 
      suf<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ficit quod quelibet illarum singularium sit vera. et quod omnes 
      ta<lb ed="#P" n="115" break="no"/>les singulares de possibili simul sint vere. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="116"/>compossibiles in veritate. Sed cum hoc exigitur quod omnes 
      <lb ed="#P" n="117"/>singulares de inesse et de actu correspondentes sini 
      <lb ed="#P" n="118"/>possibiles coniuncti et collectiue. vt sit possibile omns 
      <lb ed="#P" n="119"/>illas esse simul veras. sensus enim componis circa talem 
      <lb ed="#P" n="120"/>propositionem attenditur penes possibilitatem propositionis 
      <lb ed="#P" n="121"/>vniuersalis de inesse et de actu correspondentis. 
      possibi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>litas autem talis vniuersalis propositionis de inesse exigit quod 
      <lb ed="#P" n="123"/>omnes singulares de inesse sint possibiles et 
      compossibi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>les in veritate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2623">
      ¶ Dicendum igitur quod illa inductio 
      pro<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bans sensum compositionis peccat per figuram 
      dictio<lb ed="#P" n="126" break="no"/>nis procedendo a pluribus determinatis ad vnum et 
      <lb ed="#P" n="127"/>mutando suppositionem Cum enim dicitur hac gratia .a. pri 
      <lb ed="#P" n="128"/>patus esse potest dignus salute si sit vera in sensu com 
      <lb ed="#P" n="129"/>positionis. ly dignus non potest stare pro dignitate 
      se<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cundum .a. gratiam: sed secundum alias gratias. et per consequens ly potest 
      <lb ed="#P" n="131"/>non stat pro potentia ad dignitatem pro .a. et secundum .a. sed 
      se<lb ed="#P" n="132" break="no"/>cundum aliquam gratiam. Et cum vltra dicitur quod illa gratia .b. 
      <!--154.xml-->
      <pb ed="#P" n="72-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>priuatus potest esse dignus salute si sit vera in sensu 
      <lb ed="#P" n="2"/>compositionis. ly dignus non potest stare pro dignitate secundum 
      <lb ed="#P" n="3"/>gratiam .b. secundum quam nec stabat in priori singulari. et sic 
      <lb ed="#P" n="4"/>de aliis singularibus. et ita in illis singularibus non 
      <lb ed="#P" n="5"/>stat pro dignitate secundum vnam gratiam / nec pro potentia 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad dignitatem secundum vnam gratiam. Ad hoc autem quod illa 
      <lb ed="#P" n="7"/>propositio que infertur foret vera. scilicet omni gratia priuatus / potest 
      <lb ed="#P" n="8"/>esse dignus salute exigeretur quod esset vera. pro dignitate 
      se<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cundum aliquam vnam gratiam. et pro potentia aliqua vna de 
      <lb ed="#P" n="10"/>terminata ad dignitatem secundum vnam gratiam. quia ly potest 
      <lb ed="#P" n="11"/>non tenetur confuse et immobiliter intali negatiua. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2673">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Ex his patet quod in sensu compositionis hec est falsa. cum 
      <lb ed="#P" n="13"/>nulla gratia / vel sine omni gratia / vel sine gratia potest quis 
      <lb ed="#P" n="14"/>saluari. sicut et ista. aliquis potest saluari sine omni gratia 
      <lb ed="#P" n="15"/>nec inductio valet propter causas dictas. Ad aliam 
      <lb ed="#P" n="16"/>probationem consequentie dictum est supra. Ad secundam probationem 
      <lb ed="#P" n="17"/>minoris. negatur consequentia. sicut nec hec est possibilis omni 
      <lb ed="#P" n="18"/>ratia priuatus habet gratiam. Ad probationem patet supra. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Non enim sufficit quod quelibet singularis de inesse sit 
      <lb ed="#P" n="20"/>possibilis sed exigitur quod omnes de inesse simul sint 
      possi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>biles et compossibiles collectiue. ita vt sit possibile quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>omnes ille simul sint vere: sumendo singulares Iro 
      <lb ed="#P" n="23"/>eodem subiecto priuato determinate. ita quod singulares 
      <lb ed="#P" n="24"/>omnes ille equipolleant propositioni de subiecto 
      copula<lb ed="#P" n="25" break="no"/>to ex omnibus singularibus gratiis in respectu ad idem 
      <lb ed="#P" n="26"/>subiectum demonstratum. aliter enim non sunt proprie 
      sin<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gulares illius sufficientes ad inferendum illam: vel 
      di<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ceretur quod hec propositio omni gratia priuatus est dignus 
      bea<lb ed="#P" n="29" break="no"/>titudine potest accipi vt est indefinita vel particularis  
      <lb ed="#P" n="30"/>vel etiam singularis de parte subiecti vniuersali. et tunc 
      <lb ed="#P" n="31"/>ly priuatus supponit determinate pro aliquo 
      singula<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ri ad hoc quod sit vera. et infert istam. igitur aliquis omni 
      <lb ed="#P" n="33"/>gratia priuatus est dignus beatitudine. et aliquis digni 
      <lb ed="#P" n="34"/>beatitudine est omni gratia priuatus. aliter potest sumi vt 
      <lb ed="#P" n="35"/>sit vniuersalis. et sic ly priuatus et ly dignus stant 
      con<lb ed="#P" n="36" break="no"/>fuse et immobiliter. nec sequitur quod aliquis dignus 
      bea<lb ed="#P" n="37" break="no"/>titudine est omni gratia priuatus. Similiter. videtur de 
      <lb ed="#P" n="38"/>ista: omnem gratiam habens est dignus beatitudine. vt 
      <lb ed="#P" n="39"/>enim est indefinita est falsa. quia inferret quod aliquis 
      ha<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bens omnem gratiam est dignus beatitudine. vt autem est 
      <lb ed="#P" n="41"/>vniuersalis concederetur vt ly habens teneatur 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>fuse et immobiliter. Sic autem non videtur proprie sumi 
      <lb ed="#P" n="43"/>nec in isto sensu communiter fieri et accipi. Ad tertiam 
      <lb ed="#P" n="44"/>probationem minoris. patet ex dictis. Ad quartam. nega 
      <lb ed="#P" n="45"/>consequentia ad probationem. illa non est proprie vniuersalis: sed 
      <lb ed="#P" n="46"/>particularis et indefinita de parte subiecti 
      vniuer<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sali negatiua. nec ille singulares sufficiunt ad 
      infe<lb ed="#P" n="48" break="no"/>rendum talem propoaitionem. in subiecto enim implicatur du 
      <lb ed="#P" n="49"/>lex negatio equiualens vni affirmationi. scilicet isti aliquis 
      <lb ed="#P" n="50"/>habens omnem gratiam vel ad inferendum illam propositionem 
      <lb ed="#P" n="51"/>requiritur quod omnes iste singulares sint vere / pro eodem 
      <lb ed="#P" n="52"/>subiecto singulari demonstrato per ly priuatus. vt 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cendo hac gratia non priuatus est dignus beatitudine. et 
      <lb ed="#P" n="54"/>illa gratia idem non priuatus. etc. Si igitur demonstretur 
      <lb ed="#P" n="55"/>ille qui est peccator. omnes singulares sunt false. si de 
      <lb ed="#P" n="56"/>monstret hominem iustum vna singularis erit falsa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2774">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="57"/>quintum patet ex dictis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2779">
      ¶ Ad sextum. proprie loquendo 
      il<lb ed="#P" n="58" break="no"/>le sunt subcontrarie simul vere. nec ille proprie 
      enun<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ciant predicata contraria de eodem subiecto 
      distribu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>to: sed de subiecto indefinite sumpto pro diuersis. 
      li<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cet quedam pars subiecti sit distributa vniuersaliter 
      <lb ed="#P" n="62"/>Quod autem additur contradictorias illarum esse simul veras. 
      <lb ed="#P" n="63"/>negatur. quia non debite accipiuntur. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2795">
      ¶ Ad septimum 
      <lb ed="#P" n="64"/>negatur conequentia. Ad primam probationem. vtraque illarum est 
      <lb ed="#P" n="65"/>falsa. nec sunt proprie contrarie sed indefinite. non de 
      <lb ed="#P" n="66"/>eodem omnino subiecto. quia signum est ibi pars subiecti non 
      <!--154.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>distributiuum principalis subiecti. Ad secundam hec est 
      <lb ed="#P" n="68"/>falsa. nullius hominis oculus est dexter. et ista in casuar 
      <lb ed="#P" n="69"/>gumenti nullius hominis asinus currit / nec singulares 
      <lb ed="#P" n="70"/>illius sufficienter inferentes illam accipiuntur 
      debi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>to modo. quia sic accipiende sunt huius hominis non est 
      <lb ed="#P" n="72"/>aliquis oculus dexter. quia illa equiualet isti / nullus 
      ho<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mo habet aliquem oculum dextrum. ex qua sequitur quod huius 
      <lb ed="#P" n="74"/>hominis nullus est oculus est dexter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2826">
      ¶ Ad octauu. 
      ne<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gatur consequentia. ad probationem: inductio peccat modo 
      su<lb ed="#P" n="76" break="no"/>pradicto supposito quod ly vtraque sumatur vt sit signum 
      <lb ed="#P" n="77"/>collectiuum non vt distributiuum diuisiue. illa enim ad sui 
      <lb ed="#P" n="78"/>veritatem exigit quod ambe correspondentes de inesse possunt 
      <lb ed="#P" n="79"/>simul esse vere collectiue: et est processus a pluribus de 
      <lb ed="#P" n="80"/>terminatis ad vnum. et similis defectus non reperitur 
      <lb ed="#P" n="81"/>in proposito. vnde hec consequentia non valet. hic homo non est 
      <lb ed="#P" n="82"/>multitudo hominem nec ille homo nec ille. etc. igitur 
      am<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bo vel omnes non sunt multitudo hominum: sed bene 
      sequi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tur. igitur nullus homo est multitudo hominum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2850">
      ¶ Ad 
      quan<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tam rationem principalem. dicendum quod sensus in quo fiunt 
      <lb ed="#P" n="86"/>ille propositiones. et quem intendit scriptura verus est et 
      ve<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ra est scriptura in sensu litterali quem intendit. sed non 
      <lb ed="#P" n="88"/>vbique in scriptura obseruantur huiusmodi apices et 
      stri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cte reguleartis logice tradite a philosophis. vnde Math. ip 
      <lb ed="#P" n="90"/>Cect vident: surdi audiunt. etc. nec in communi sermo 
      <lb ed="#P" n="91"/>ne a doctoribus seruantur. Sensus igitur quem 
      inten<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dunt ille auctoritates est ille qui est communis vtrique 
      <lb ed="#P" n="93"/>parti aduersariorum in hac questione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2872">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#P" n="94"/>proprie loquendo oppositio illa est signorum predicabi 
      <lb ed="#P" n="95"/>lium. ideo ly esse in caritate et esse in peccato 
      suppo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nunt simpliciter. et ly necessarium stat pro necessitate verifi 
      <lb ed="#P" n="97"/>cationis. et sic conceditur quod esse in caritate est 
      neces<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sarium ad salutem id est hoc praedicabile esse in caritate non 
      <lb ed="#P" n="99"/>potest falsificari de existente in statu salutis et non est 
      con<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tra propositum. Si quis vero accipiat esse in caritate 
      <lb ed="#P" n="101"/>et esse in mortali personaliter et significatiue. sic 
      nega<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur minor. quia non est aliqua caritas: nec est aliquod 
      pec<lb ed="#P" n="103" break="no"/>catum mortale que sic sint opposita immediate quod 
      ne<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cesse sit sortem habere illam vel esse in illo peccato aut in 
      <lb ed="#P" n="105"/>maiori. diceretur quod sufficit vt sicut vnum repugnat 
      sa<lb ed="#P" n="106" break="no"/>luti. ita necessarium est reliquum. licet reliquum non sit 
      ne<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cessarium. Et ratio est. quia quodlibet peccatum seorsum ad 
      <lb ed="#P" n="108"/>ceptibile repugnat saluti. sed non qualibet caritas 
      seor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sum acceptibilis est necessaria: nec requiritur ad 
      salu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tem sic ad esse album omnis nigredo repugnat. sed non 
      <lb ed="#P" n="111"/>omnis albedo requiritur ad esse album.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2915">
      ¶ Ad sextum. 
      li<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cet propositiones de necessario habeant conuersionem sibi 
      con<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uenientem. non tamen eo modo quo accipitur in 
      argumen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>to. patet in multis exemplis. quia hec propositio aliquod 
      al<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bum est quantum conuertitur in istam: aliquod quantum est 
      <lb ed="#P" n="116"/>album. et tamen ista: aliquod album necessario est quantum non 
      <lb ed="#P" n="117"/>conuertitur in istam: aliquod quantum est necessario 
      al<lb ed="#P" n="118" break="no"/>bum. Similiter: aliquod quantum est contingenter album 
      <lb ed="#P" n="119"/>et tamen falsum est quod aliquod album sit contingenter 
      quan<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2937">
      ¶ Item. hec propositio aliquid habens .b. gradum 
      <lb ed="#P" n="121"/>gratie vel equalem est dignus beatitudine conuertitur 
      <lb ed="#P" n="122"/>in istam: aliquis dignus beatitudine habet .b. gradum 
      <lb ed="#P" n="123"/>gratie vel equalem. tamen hec propositio aliquis habens: b. vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>equalem est necessario dignus beatitudine non 
      conuerti<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tur in istam: aliquis dignus beatitudine necessario 
      ha<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bet .b. vel equalem. et intelliguntur hec propositiones de 
      ne<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cessitate cum suppositione constantie subiecti. 
      Simi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>liter. ominis habens quattuor denarios habet duos: 
      con<lb ed="#P" n="129" break="no"/>uertitur in istam. aliquis habens duos denarios est 
      <lb ed="#P" n="130"/>habens quattuor. et tamen non sequitur omnis habens 
      quat<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tuor necessario habet duos. igitur aliquis habens 
      <lb ed="#P" n="132"/>duos necessario habet quattuor. Dicendum igitur quod 
      <!--155.xml-->
      <pb ed="#P" n="72-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hec propositio viatori dignosalute necessaria est gratia 
      <lb ed="#P" n="2"/>aliqua vel ad esse dignum salute necessaria est gratia ali 
      <lb ed="#P" n="3"/>qua habet sic conuerti: illud cui necessaria est gratia ali 
      <lb ed="#P" n="4"/>qua. est viator dignus salute: vel est esse dignum salu 
      <lb ed="#P" n="5"/>te. cum enim dicitur / cuilibet viatori ad salutem 
      necessa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>rium est habere caritatem vel necessaria est caritas 
      ali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>qua. quicquid sequitur ly cuilibet viatori / setenet ex 
      <lb ed="#P" n="8"/>parte predicati. patet. si sub illa vniuersali fiat sillogis 
      <lb ed="#P" n="9"/>mus in prima figura. Terminus etiam necessitatis se 
      <lb ed="#P" n="10"/>tenet ex parte praedicati. quia ex parte copule vel 
      extre<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mi. ideo debet poni a parte subiecti in conuertente¬ 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e2996">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Ad septimum. negatur consequentia sumendo propositiones de 
      <lb ed="#P" n="13"/>actu exercito. ad primam probationem consequentie non est proprie 
      <lb ed="#P" n="14"/>conuersio particularis affirmatiue. quia licet in forma 
      <lb ed="#P" n="15"/>enunciandi et in figura loquendi videatur antecedens esse 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>positio particularis affirmatiua. tamen implicite et equiualeuter 
      <lb ed="#P" n="17"/>est vniuersalis affirmatiua. et ly habere gratiam stat 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>fuse et immobiliter. quia equiualet isti verum est nec potest 
      <lb ed="#P" n="19"/>esse falsum. supposita constantia subiecti quod omnis 
      via<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tor dignus salute habet gratiam. Ad secundam 
      probatio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nem. dicendum quod non contingit dare tale singulare signi 
      <lb ed="#P" n="22"/>ficatum pro quo supponat. quia illa propositio est virtualiter 
      <lb ed="#P" n="23"/>et implicite vniuersalis non particularis. Si autem fiat 
      <lb ed="#P" n="24"/>transitus de actu exercito ad actum signatum et assigna 
      <lb ed="#P" n="25"/>re velit quis singulare pro quo verificatur. sic 
      dicen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>do quod istud verum. scilicet viator habet gratiam requiritur ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>hoc verum / viator est dignus salute.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e3033">
      ¶ Ad 
      confirma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tionem. ly caritas stat pro significatis sed confuse et 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>mobiliter. sicut ista: omnis dignus salute habet 
      carita<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e3042">
      ¶ Ad octauum. conceditur responsio ibi posita. ad 
      pri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mam iprobationem. negatur consequentia. quia ille propositiones 
      fal<lb ed="#P" n="32" break="no"/>se sunt in sensu quo fiunt et accipiuntur coiter. quia 
      sen<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sus est. non debeo aliquid id est non sum debitor / non sum 
      <lb ed="#P" n="34"/>obligatus / non compromini. etc. vel potest dici quod in istis 
      nichi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>debeo / nihil promisi. etc. potest esse negatio debiti et obl 
      <lb ed="#P" n="36"/>gationis et promissionis simpliciter et absolute: et sic 
      negen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur. in hoc sensu solent accipi. alio modo. non vt 
      ne<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gatur obligatio simpliciter. sed vt negetur respectu 
      ali<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cuius determinati singularis obligatio. et vt negatur 
      <lb ed="#P" n="40"/>illud quod affirmatur in ista. aliquod tale ens debeo et 
      <lb ed="#P" n="41"/>sic concederentur. sed non est vsus earum in hoc sensu. Ad  
      <lb ed="#P" n="42"/>secundam negatur consequentia. quia soluere debitum est tollere 
      obli<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gationem per traditionem et est tradere aliquod eorum 
      <lb ed="#P" n="44"/>ad quorum obligabatur alterum seu aliquod. Ad probatio 
      <lb ed="#P" n="45"/>nem consequentie. non sequitur. igitur soluit quod non debet. quia 
      li<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cet .b. denarium determinate non debeat. tamen debet .b. 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel. c. vel. d. etc. vt est de disiuncto extremo. vel quia licet 
      <lb ed="#P" n="48"/>non deberet .b. in nunero tamen debet .b. in specie / vel in tali 
      <lb ed="#P" n="49"/>genere et per cuiuslibet traditionem soluitur 
      obliga<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tio et debitum vel simpliciter / vel quo ad aliquid / vel potest 
      <lb ed="#P" n="51"/>dici quod soluit determinate et in singulari id quod non in 
      <lb ed="#P" n="52"/>singulari debet: sed quod debet in specie et indeterminate 
      <lb ed="#P" n="53"/>Ad tertiam negatur consequentia. quia contingit quod huiusmodi pens 
      <lb ed="#P" n="54"/>est debitor et reus et illius pene similiter. quia hec pena potest 
      <lb ed="#P" n="55"/>a deo iuste exigi et infligi. tamen sic est illarum debitor 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod non collectiue sed diuisiue. ita quod vna soluta interdum 
      <lb ed="#P" n="57"/>liberatur ab omnium consimilium obligatione. negatur etiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>consequentia. quia hec propositio iste punitur pena quam non debet. 
      ac<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cipitur in hoc sensu iste punitur pena et non debet pu 
      <lb ed="#P" n="60"/>niritali et tanta. Ad quartam: negatur illa vltima conequentia 
      <lb ed="#P" n="61"/>nec est proprie conuersio particularis affirmatiue ca 
      <lb ed="#P" n="62"/>chegorice et simpliciter. quia in ista aliquod debitum est 
      tra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dere denarium. ly tradere denarium stat confuse et equi 
      <lb ed="#P" n="64"/>ualet propositioni de disiuncto praedicato. ideo habet 
      conuer<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ti per aliquam de disiuncto subiecto. Sic aliquod 
      trade<lb ed="#P" n="66" break="no"/>te hunc vel tradere: illum vel illum. etc. denarium est debitum 
      <!--155.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>Vel conuertitur sic. tradere denarium est eorum quorum 
      <lb ed="#P" n="68"/>est debitum ad alterum vel quorum est disiunctiue debi 
      <lb ed="#P" n="69"/>tum. Uel potest dici quod illa propositio conuertenda est 
      impro<lb ed="#P" n="70" break="no"/>pria et trumcata: et in forma illa est falsa. quia nullum est 
      <lb ed="#P" n="71"/>debitum quod sit tradere denarium. sed sensus in quo fit vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>rus est et habet resolui et exponi. ita vt ly debitum se 
      <lb ed="#P" n="73"/>teneat ex parte predicati. sic aliquis est debitor 
      tra<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dere denarium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e3144">
      ¶ Ad vltimum. conceditur conclusio in 
      ca<lb ed="#P" n="75" break="no"/>su quo post perditionem illius gratie. et post incursum rea 
      <lb ed="#P" n="76"/>tus mortis eterne non potest talis per aliam caritatem 
      re<lb ed="#P" n="77" break="no"/>surgere: et fieri dignus salute. aliter maior est falsa 
      <lb ed="#P" n="78"/>Argumentum etiam non videtur ad intentionem 
      questio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nis. quia queritur an quocumque viatore demonstrato. verum 
      <lb ed="#P" n="80"/>sit quod aliqua caritas est illi necessaria ad salutem. Ad  
      <lb ed="#P" n="81"/>formam additam conceditur maior. si sic accipiatur sicut 
      <lb ed="#P" n="82"/>habite gratie necessaria est conseruatio. sic necessaria 
      <lb ed="#P" n="83"/>est non habite procuratio. aliter negatur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e44139-d1e3167">
      ¶ Ad 
      argu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mentum in principio questionis. si minor debite 
      suma<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tur erit falsa. scilicet caritas est illud sine quo non potest quis 
      <lb ed="#P" n="86"/>consequi salutem. Si vero minor accipitur sic. sed si 
      <lb ed="#P" n="87"/>ne caritate non potest homo consequi salutem. sic negatur 
      <lb ed="#P" n="88"/>discursus. licet minor sit falsa in sensu diuisionis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>