<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="193-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f26969"><!-- l1d45q1 -->
            <head xml:id="D78nca-f26969-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-f26969-Hd1e111" type="question-title">
      utrum ratione naturali possit a nobis sufficienter 
      demonstrari vniuersum a primo principe regi libere 
      libertate contingentie
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e114">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Sequitur distinctio. 45 
      <lb ed="#P" n="45"/>
               <!-- line coord error -->
               <lb ed="#P" n="46"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="47"/>45. in qua magister tractat qua 
      <lb ed="#P" n="48"/>liter deus per suam scientiam 
      <lb ed="#P" n="49"/>et voluntatem est causa omnii 
      <lb ed="#P" n="50"/>et quo modo voluntas dei regit 
      <lb ed="#P" n="51"/>omnia precipiendo / 
      prohiben<lb ed="#P" n="52" break="no"/>do disponendo / permittendo 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>quirendum est de rerum prodi 
      <lb ed="#P" n="54"/>cibilium necessitate vel contingentia secundum esse 
      <lb ed="#P" n="55"/>et fieri et de necessitate vel libertate causalitatis diu 
      <lb ed="#P" n="56"/>ne. Et primo in generali de vniuersitate entium 
      se<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cundorum. Secundo specialiter concernendo diffi 
      <lb ed="#P" n="58"/>rentias essendi secundum presens preteritum et 
      fu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>turum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e153">
      ¶ Item quia contingentia non reperitur in 
      <lb ed="#P" n="60"/>entibus nisi in respectu ad voluntatem liberam 
      in<lb ed="#P" n="61" break="no"/>creatam vel creatam. Primo inquiretur de 
      necessi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tate vel contingentia entium secundorum in 
      respe<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ctu ad voluntatem diuinam. Secundo in respectu 
      <lb ed="#P" n="64"/>ad voluntatem creatam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e166">
      ¶ Quo ad primum quero 
      <!--396.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>vtrum ratione naturali possit a nobis sufficienter 
      de<lb ed="#P" n="66" break="no"/>monstrari vniuersum a primo principe regi libere 
      li<lb ed="#P" n="67" break="no"/>bertate contingentie
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e180">
      Quod sic. quia sufficienter 
      demon<lb ed="#P" n="68" break="no"/>strari potest quod non regitur naturali necessitate: quia 
      <lb ed="#P" n="69"/>omnia necessitate ineuitabili euenirent: et ita perit 
      <lb ed="#P" n="70"/>laus et vituperium quod est contra communem 
      ani<lb ed="#P" n="71" break="no"/>mi conceptionem apud omnes gentes.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e191">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="72"/>verum non necessarium sed contingens non potest 
      <lb ed="#P" n="73"/>sufficienter demonstrari: sed mundum regi libere a 
      <lb ed="#P" n="74"/>deo est verum contingens: quia si necessarium. igitur 
      <lb ed="#P" n="75"/>necessarium est ipsum regi a deo. igitur non potest 
      <lb ed="#P" n="76"/>non regi. igitur non libere regitur. 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod questio intelligitur non 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e207">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Potandun i deubertate opposita 
      violen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tie et coactioni: sed necessitati et ineuitabilitati: sci 
      <lb ed="#P" n="80"/>licet pro libertate contradictionis et indifferentie ad 
      <lb ed="#P" n="81"/>opposita.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e218">
      ¶ Item in hac questione: aut nullus / 
      <lb ed="#P" n="82"/>aut rarus fiet descensus specialis ad humanam 
      na<lb ed="#P" n="83" break="no"/>turam et ad ea que spectant ad vitam et ad regimeu 
      <lb ed="#P" n="84"/>vite humane: quia de hoc erit infra specialis quaestio. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e227">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Item questio potest dupliciter intelligi. vno 
      mo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>do an ratione naturali possit efficaciter et euidenter 
      <lb ed="#P" n="87"/>sic demonstrari pars affirmatiua quod in lumine 
      natu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rali non possit ad huiusmodi probationes 
      responde<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ri probabiliter nec oppositum sufficienti 
      probabili<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tate sustineri et defendi. et de hoc in presenti 
      questio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ne. alio modo supposito quod non possit sic euidenter de 
      <lb ed="#P" n="92"/>monstrari: sed vtraque pars possit in lumine 
      natura<lb ed="#P" n="93" break="no"/>li probabiliter sustineri et ostendi. queri potest que 
      <lb ed="#P" n="94"/>pars magis sit ponenda tanquam probabilior 
      inniten<lb ed="#P" n="95" break="no"/>do rationibus naturalibus et hiis que nobis dota 
      <lb ed="#P" n="96"/>sunt secundum communem cursum nature et 
      com<lb ed="#P" n="97" break="no"/>munem ordinem causarum nobis apparentem et 
      que<lb ed="#P" n="98" break="no"/>magis consonant experientiis communiter 
      habi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tis in humano genere et que magis consonant 
      prin<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cipiis per se notis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e264">
      ¶ Primo. igitur arguitur quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>non: quia Aristoteles precipuus phi osophorum. vi 
      <lb ed="#P" n="102"/>detur sensisse et ex intentione probasse partem 
      nega<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tiuam. Nam. 8. phisicorum: probat eternitatem et 
      <lb ed="#P" n="104"/>necessitatem motus circularis et temporis quod non 
      <lb ed="#P" n="105"/>esset si deus extra se libere ageret. et ratio qua pro 
      <lb ed="#P" n="106"/>bat necessitatem motus eterni videtur supponere 
      <lb ed="#P" n="107"/>deum non esse libere agentem extra se: arguit enim 
      <lb ed="#P" n="108"/>sic: si motus incepit cum motus presupponat 
      mobi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>le tanquam prius naturaliter. aut igitur mobile fuit 
      etera<lb ed="#P" n="110" break="no"/>num aut factum nouiter. si secundum. igitur per 
      mo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tum vel mutationem priorem: primo motu et per 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sequens presupponendo aliud subiectum mobile vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>mutabis e. Si primum: hoc videtur dictum 
      irrationabi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>le et ab inscientibus: vt dicit Aristoteles. et quia 
      seque<lb ed="#P" n="115" break="no"/>retur aliam mutationem precedere motum primum 
      <lb ed="#P" n="116"/>oportuit enim quod esset alia causa et ratio illius 
      quie<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tis eterne que causa et ratio tolleretur ad nouam 
      po<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sitionem motus. hec ratio videtur negare libertatem 
      <lb ed="#P" n="119"/>in prima causa. si enim libere moueret et ageret non 
      <lb ed="#P" n="120"/>oporteret motum esse eternum licet mobile esset 
      eter<lb ed="#P" n="121" break="no"/>num. nec oporteret esse aliam causam noui motus 
      <lb ed="#P" n="122"/>nisi liber tatem prime voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e315">
      ¶ Item 
      commen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tator ibidem commento. 15. videtur idem fentire. 
      ar<lb ed="#P" n="124" break="no"/>guit enim sic: si primus motor nouiter incepit moue 
      <lb ed="#P" n="125"/>re: aut igitur per volitionem nouam et ita est 
      mutabi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lis et ita non purus actus: aut per volitionem 
      anti<lb ed="#P" n="127" break="no"/>quam: et hoc reputat commentator impossibile. quia 
      <lb ed="#P" n="128"/>vel impeditur a sua actione quam vellet et desideraret 
      <lb ed="#P" n="129"/>et superabatur ab aliquo et oportebat prius tolli illud 
      <lb ed="#P" n="130"/>impedimentum per priorein mutationem. aut expe¬ 
      <!--397.xml-->
      <pb ed="#P" n="193-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ctabat certum tempus futurum in quo conueniens 
      <lb ed="#P" n="2"/>et rationabilius moueret: et ita expectabat 
      transi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tum temporis fluentis. igitur iam erat tempus et 
      <lb ed="#P" n="4"/>motus. 
      <lb ed="#P" n="5"/>clo et probatio videntur contra liberta¬ 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e352">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Ie tem prime cause in mouendo. Si enim 
      <lb ed="#P" n="7"/>foret libera non oporteret quod impediretur a fortiore 
      <lb ed="#P" n="8"/>nec quod expectaret transitum temporis: sed per solam 
      <lb ed="#P" n="9"/>liber tatem sue voluntatis que esset rectissima 
      inci<lb ed="#P" n="10" break="no"/>peret et desineret mouere prout vellet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e365">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="11"/>in lumine naturali non probatur sufficienter deum  
      <lb ed="#P" n="12"/>intelligere distincte singularia generalia. patet supra 
      <lb ed="#P" n="13"/>distinctio. xxxv.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e374">
      ¶ Preterea. sufficienter 
      probare<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur esse infinite virtutis quia posset non conseruare 
      <lb ed="#P" n="15"/>sed destruere celum et intelligentias: quod 
      improba<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur supra distinctione. xlii.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e383">
      ¶ Preterea. hoc 
      maxi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>me videretur probari quia libertas videtur nobilior 
      <lb ed="#P" n="18"/>conditio causandi quam necessitas: et ita ex perfecta et 
      <lb ed="#P" n="19"/>summa nobilitate prime cause inferretur quod ei 
      repu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gnat necessitas causandi: sed hoc non valet: primo 
      <lb ed="#P" n="21"/>quia non repugnat nobilitati et libertati alicuius cau 
      <lb ed="#P" n="22"/>se si ex plentudine perfectionis in ea: sequitur 
      ne<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cessario communicatio et participatio sue bonitati 
      <lb ed="#P" n="24"/>in effectu procedente ab ea. sicut nec perfectioni 
      pri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>me persone derogat quod necessario producit secundam 
      <lb ed="#P" n="26"/>et tertiam communicando divinitatem. Secundo: quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>maioris nobilitatis est ordo causalitatis in celestibi 
      <lb ed="#P" n="28"/>quam in inferioribus causis et tamen ibi magis est nece 
      <lb ed="#P" n="29"/>sitas ineuitabilis et non impedibilis causalitatis quam 
      <lb ed="#P" n="30"/>in inferioribus. Tertio quia intellectus non mino 
      <lb ed="#P" n="31"/>ris nobilitatis est in se et in operando quam voluntas et 
      <lb ed="#P" n="32"/>tamen agit quantum est ex se naturali necessitate 
      <lb ed="#P" n="33"/>arguitur quadruplici 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e422">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ In oppositumi via. quarum prima 
      si<lb ed="#P" n="35" break="no"/>mitur ex dispositione et situ corporum elementarium 
      <lb ed="#P" n="36"/>ex qua arguitur primo sic. nullum corpus phisicum 
      <lb ed="#P" n="37"/>manet extra locum et situm suum proprium et 
      natu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ralem in quo natum est naturaliter quiescere nisi 
      pro<lb ed="#P" n="39" break="no"/>hibeatur et impediatur naturaliter ab aliqua causa 
      <lb ed="#P" n="40"/>phisica cuius resistentiam non potest videre vel nisi 
      <lb ed="#P" n="41"/>libere detineatur ab aliqua causa libera superante 
      <lb ed="#P" n="42"/>naturalem inclinationem illius: sed elementum 
      ter<lb ed="#P" n="43" break="no"/>re et elementum aque manent extra situm et locum 
      <lb ed="#P" n="44"/>eis proprium naturalem et conuenientem in quo 
      na<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ta sunt naturaliter quiescere et non prohibetur vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>impeditur ab aliqua causa phisica. cuius resistentiam 
      <lb ed="#P" n="47"/>vincere non possint. igitur: maior patet. quia tale cor 
      <lb ed="#P" n="48"/>pus existens extra suum locum naturalem tendit et 
      <lb ed="#P" n="49"/>mouetur in ipsum nisi prohibeatur impedimento 
      si<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bi imuincibili / minor probatur quo ad primam 
      par<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tem: quia naturalis et proprius situs terre est esse 
      sphe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rice circa centrum seu medium mundi: tamen secundum 
      <lb ed="#P" n="53"/>Aristotelem primo et quarto celi et mundi: quia ter 
      <lb ed="#P" n="54"/>ra est grauissimum corporum elementarium. sicut 
      <lb ed="#P" n="55"/>naturalis situs ignis est spherice sursum. tum quia 
      <lb ed="#P" n="56"/>i terra esset totaliter extra centrum mundi non 
      im<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pedita descenderet quousque centrum eius esset 
      cen<lb ed="#P" n="58" break="no"/>trum mundi. proprius igitur et naturalis situs terre 
      <lb ed="#P" n="59"/>est esse spherice in centro et medio mundi: et 
      con<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sequenter spherice locari et circundari ab elemento 
      <lb ed="#P" n="61"/>aque / sicut aerlocatur et continetur ab igne. Nunc 
      <lb ed="#P" n="62"/>autem non est ita: immo tota terra discooperta non 
      <lb ed="#P" n="63"/>locatur ab aqua: sed ab aere immediate et siue sit 
      alti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>or quam aqua siue bassior: videtur innaturale siue 
      violen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tum et quasi tractus a vacuo. Similiter aqua pro 
      ma<lb ed="#P" n="66" break="no"/>gna sui parte locatur non ab aere sed a terra: quia 
      <!--397.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>est sub terra quasi violenter tracta ne sit vacuum: 
      im<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mo omnia flumina terre sunt inferiora secundum 
      si<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tum quam terra. alioquin effunderentur super terram: 
      <lb ed="#P" n="70"/>circa littora. et tamen secundum situationem 
      natura<lb ed="#P" n="71" break="no"/>uter eis conuenientem. sicut se habet ignis ad aerem 
      <lb ed="#P" n="72"/>sic aer ad aquam et aqua ad terram. patet igitur 
      pri<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ma pars minoris.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e517">
      ¶ Secunda pars probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="74"/>lam causa naturaliter impediens aquam et terram 
      <lb ed="#P" n="75"/>a suis situationibus naturalibus non est aer: cum aet 
      <lb ed="#P" n="76"/>cedat eis. nec est celum: quia influentia celestis cum 
      <lb ed="#P" n="77"/>sit maxime naturalis et ordinata magis influeret ad 
      <lb ed="#P" n="78"/>hoc quod inferiora elementa essent in suis propriis et 
      <lb ed="#P" n="79"/>naturalibus locis quam ad hoc vt essent extra sua loca 
      <lb ed="#P" n="80"/>violenter. nec potest dici quod aqua impediat terram 
      de<lb ed="#P" n="81" break="no"/>scendere donec eius centrum sit medium mundi. 
      <lb ed="#P" n="82"/>Tum: quia aqua naturaliter cedit terre 
      descenden<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ti ad locum suum. patet. Si pars terre proiicitur in 
      <lb ed="#P" n="84"/>aqua. igitur. multo magis cederet toti terre sicut aer 
      <lb ed="#P" n="85"/>non impedit aquam: sed ei cedit. tum quia aqua 
      im<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pediret seipsam a suo naturali et conuenienti situ. si 
      <lb ed="#P" n="87"/>enim terra non est in suo situ naturali. igitur. nec aqte 
      <lb ed="#P" n="88"/>tum quia si aqua impedit terram. igitur virtus aque 
      <lb ed="#P" n="89"/>superat et excedit resistentiam et potentiam terre et 
      <lb ed="#P" n="90"/>eius inclinationem. igitur. aqua non habet vnde 
      <lb ed="#P" n="91"/>impediatur a suo naturali et conuenienti situ ad quem 
      <lb ed="#P" n="92"/>naturaliter inclinatur qui est locare et circundare 
      ten<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ram et locari et ambiri ab aere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e563">
      ¶ Nec valet dicere quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>elementum aque sit ita paruum vt non sufficiat 
      co<lb ed="#P" n="95" break="no"/>operire totam terram: quia secundum naturales in 
      <lb ed="#P" n="96"/>eadem proportione excedit sphera ignis / spheram 
      <lb ed="#P" n="97"/>aeris / et sphera aeris spheram aque: et sphera 
      aques<lb ed="#P" n="98" break="no"/>spheram terre: puta in proportione decupla.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e576">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>firmatur tota ratio: quia nullum violentum est 
      per<lb ed="#P" n="100" break="no"/>petuum secundo celi et mundi / nisi a prima causa 
      <lb ed="#P" n="101"/>perpetua libere detinente: sed dispositio et situs ter 
      <lb ed="#P" n="102"/>re et aque videntur violenta et contra naturalem 
      in<lb ed="#P" n="103" break="no"/>clinationem eorum. patet etiam: quia ponimus post 
      <lb ed="#P" n="104"/>iudicium aquam circundare terram spherice et hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>est quia est naturalis situs eorum. igitur. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e594">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Secundo principaliter ex eadem via arguitur 
      <lb ed="#P" n="107"/>specialiter de elemento aque sic. Aqua maris stat 
      <lb ed="#P" n="108"/>contra propriam et intrinsecam inclinationem et na 
      <lb ed="#P" n="109"/>turalem situationem et non prohibetur aliquo 
      im<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pedimento naturali. igitur detinetur ab aliquo 
      libe<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ro. Prima pars antecedentis probatur: quia aqua 
      <lb ed="#P" n="112"/>in medio mari est altior quam aqua circa littora vbi est 
      <lb ed="#P" n="113"/>littus planum. patet sufficienter per experientiam 
      <lb ed="#P" n="114"/>medium enim maris est quasi mons et quasi tumor 
      <lb ed="#P" n="115"/>gilbosus respectu aque que est in littoribus. et ideo 
      <lb ed="#P" n="116"/>homo existens circa littus videt naues in medio 
      ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ris. non autem illas que sunt in littore opposito. qui 
      <lb ed="#P" n="118"/>autem est in medio mari videt naues vtriusque 
      litto<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ris: sicut existens in monte videt valles exlateribus 
      <lb ed="#P" n="120"/>oppositis. patet iterum: quia existens in terra et 
      vo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>lens nauigare mare dicitur ascendere in mare et de 
      <lb ed="#P" n="122"/>mari progrediens ad terram dicitur descendere. poatio. 
      <lb ed="#P" n="123"/>Et inuitauerunt ascendentes in mare etc. et Luce. v. 
      <lb ed="#P" n="124"/>PMiscatores autem descenderant et lauabant rethia. 
      <lb ed="#P" n="125"/>patet igitur cum aqua in medio mari sit altior quam aque 
      <lb ed="#P" n="126"/>circa littora. igitur descenderet naturaliter ad aquan 
      <lb ed="#P" n="127"/>circa littus nisi impediatur ab aliquo non autem 
      im<lb ed="#P" n="128" break="no"/>peditur ab aere: quia aercedit aque descendenti. nec 
      <lb ed="#P" n="129"/>impeditur ab aqua inter littus et medium maris: 
      <lb ed="#P" n="130"/>quia aqua inferior non impedit aquam superiorem 
      <lb ed="#P" n="131"/>descendere super ipsam. videtur igitur quod mare sic 
      deti<lb ed="#P" n="132" break="no"/>neatur a deo libere ne cooperiat tota terram propter 
      <!--398.xml-->
      <pb ed="#P" n="194-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>salutem animarum viuentium in terra. deus etiam sic 
      <lb ed="#P" n="2"/>dsposuit vt multe partes aque fluerent sub terra ne 
      <lb ed="#P" n="3"/>terra propter defectum humoris redigeretur in puluerem 
      <lb ed="#P" n="4"/>pre siccitate. et istis consonat illud Genesis primo. 
      <lb ed="#P" n="5"/>dixit vero deus congregentur aque que sub celo sunt 
      <lb ed="#P" n="6"/>in locum vnum et appareat arida. et Prouerbiorum 
      <lb ed="#P" n="7"/>viii. quando certa lege et gyro vallabat abyssos. Se 
      <lb ed="#P" n="8"/>quitur quando circundabat mari terminum suum et 
      <lb ed="#P" n="9"/>legem ponebat aquis. ne transirent fines scilicet: et 
      <lb ed="#P" n="10"/>Iob. xxx viii. quis conclusit hostiis mare / sequitur 
      <lb ed="#P" n="11"/>circundedi illud terminis meis et posui vectem et 
      ho<lb ed="#P" n="12" break="no"/>stia et dixi vsque huc venies et non procedes amplius 
      <lb ed="#P" n="13"/>et hec tuc confringes timentes fluctus tuos.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e690">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>firmatur hec ratio. aut aqua maris est superior et 
      <lb ed="#P" n="15"/>altior et magis sursum quam terra discooperta et 
      habi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tata: aut est inferior et bassior et magis deorsum. Si 
      <lb ed="#P" n="17"/>primum. igitur naturaliter descendet et cooperiet 
      <lb ed="#P" n="18"/>illam terram: quasi foueam bassiorem. Si secundum. 
      igi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tur tam terra quam aqua sunt in dispositione et situ 
      na<lb ed="#P" n="20" break="no"/>turaliter eis disconueniente. et contrario situationi 
      <lb ed="#P" n="21"/>ad quam naturaliter tendunt et inclinantur. igitur. 
      <lb ed="#P" n="22"/>non sic stant nisi ab altero detineantur libere: ea enim 
      <lb ed="#P" n="23"/>que aguntur mere naturaliter aguntur / sicut apta 
      <lb ed="#P" n="24"/>nata sunt agi et econtra. secundo Phisi. sed aqua et 
      ter<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ra nata sunt situari sic vt hec locet et ambiat illud 
      <lb ed="#P" n="26"/>vt ignis aerem. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e721">
      ¶ Tertio principaliter et ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>confirmationem precedentium arguitur sic stando 
      <lb ed="#P" n="28"/>in lumine naturali aut elementum terre natum est: 
      <lb ed="#P" n="29"/>et potest simpliciter locari ab aqua spherice circa me 
      <lb ed="#P" n="30"/>dium mundi sicut aer locatur ab igne aut 
      simplici<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ter nec est natum nec potest sic situari: sed hoc est 
      sim<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pliciter impossibile et hoc simpliciter sibi repugnat. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Si primum. igitur. cum omni potentie passiue 
      cor<lb ed="#P" n="34" break="no"/>respondeat potentia actiua quia contradictio est quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>possibile sit .b. fieri vel pati quin possibile sit aliquid 
      <lb ed="#P" n="36"/>facere .b. vel agere .b. quia si potest fieri vel pati. 
      igi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur ab aliquo. igitur est dare causam que potest 
      ter<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ram sic locare sed non facit hoc. igitur est libera. si 
      <lb ed="#P" n="39"/>secundum. contra. tum quia vnumquodque corpus 
      phisi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cum habet aptitudinem et inclinationem 
      natura<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lem ad situm magis conuenientem sue nature in quo 
      <lb ed="#P" n="42"/>melius potest sua natura saluari. igitur. hoc sibi non 
      <lb ed="#P" n="43"/>repugnat sed aptum natum est habere illud. Tum 
      <lb ed="#P" n="44"/>quia si tota terra esset extra centrum circunscripto 
      <lb ed="#P" n="45"/>impedimento descenderet donec centrum eius esset: 
      <lb ed="#P" n="46"/>centrum mundi: quia non esset ratio quare prius 
      sta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ret in hoc puncto quam in illo. igitur habet aptitudinem 
      <lb ed="#P" n="48"/>et potentiam naturalem ad illud. tum quia idem est 
      <lb ed="#P" n="49"/>naturalis locus glebe. et totius terre. tertio phisico. 
      <lb ed="#P" n="50"/>sed aliqua pars terre habet aptitudinem per se 
      na<lb ed="#P" n="51" break="no"/>turalem ad hoc vt centrum eius sit centrum mundi 
      <lb ed="#P" n="52"/>puta tota pars terre cuius medium est medium 
      mun<lb ed="#P" n="53" break="no"/>di et illa magis videtur esse in situ conuenienti et 
      na<lb ed="#P" n="54" break="no"/>turali quam quecumque alia pars terre: quia ibi melius 
      sal<lb ed="#P" n="55" break="no"/>uatur in esse suo sine corruptione. igitur. similiter de 
      <lb ed="#P" n="56"/>toto.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e790">
      ¶ Ex predictis potest sic argui totus ille ordo 
      <lb ed="#P" n="57"/>causarum non causat mere necessitate naturali quin 
      <lb ed="#P" n="58"/>pretermittit a suo effectu aliquid quod natum est 
      sim<lb ed="#P" n="59" break="no"/>pliciter et naturaliter conuenire suo effectui. et quod 
      <lb ed="#P" n="60"/>simpliciter non repugnat suo effectui: sed totus 
      or<lb ed="#P" n="61" break="no"/>do causarum ex quo dependet situs et dispositio 
      ele<lb ed="#P" n="62" break="no"/>menti terre et aque est huiusmodi. igitur. maior 
      pa<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tet. quia si pretermittatur aliquid quod simpliciter 
      <lb ed="#P" n="64"/>non repugnat effectui: et ad quod effectus est in 
      po<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tentia passiua. igitur pretermittitur aliquid quod  
      <lb ed="#P" n="66"/>continetur virtualiter in toto illo ordine causarum 
      <!--398.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>vel in aliquo illius ordinis. id enim non est in 
      poten<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tia passiua quod nulla causa actiua potest facere: 
      <lb ed="#P" n="69"/>quia posse causare et posse causari se inferunt mutuo 
      <lb ed="#P" n="70"/>et referuntur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e827">
      ¶ Quarto principaliter ex eadem 
      <lb ed="#P" n="71"/>via arguitur sic. nullum corpus phisicum per se 
      cor<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ruptibile et habens per se et ex se potentiam 
      passi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>uam naturalem ad corruptionem manet perpetuo 
      <lb ed="#P" n="74"/>in esse nisi detineatur libere a deo in esse: sed 
      elemen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum terre et ignis sunt huiusmodi secundum totum vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>aliquas partes et tamen nunquam corrumpentur. 
      igi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tur. maior patet per Aristotelem primo celi et 
      mun<lb ed="#P" n="78" break="no"/>di. omne corruptibile de necessitate corrumpetur. et 
      <lb ed="#P" n="79"/>probatur: quia aut totus ordo causarum habentium 
      <lb ed="#P" n="80"/>respectum ad illud corruptibile potest simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="81"/>absolute corrumpere aliquando illud aut non. si 
      pri<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mum. igitur aliquando corrumpet ex quo totus ille 
      <lb ed="#P" n="83"/>ordo agit et agitur mere necessitate naturali. si enim 
      <lb ed="#P" n="84"/>est impedimentum inuincibile. igitur. non potest 
      sim<lb ed="#P" n="85" break="no"/>pliciter corrumpere. si autem vincibile. igitur 
      tolle<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tur. si secundum. igitur simpliciter et absolute illud non 
      <lb ed="#P" n="87"/>est corruptibile / nec habet absolute potentiam 
      passi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uam ad corruptionem. Probo: quia omni 
      poten<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tie passiue correspondet vel correspondere potest 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tentia actiua aliqua. quod enim est possibile 
      corrum<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pi est possibile corrumpi ab aliquo. igitur aliquid 
      po<lb ed="#P" n="92" break="no"/>test simpliciter illud corrumpere. Illa etiam 
      poten<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tia est simpliciter impossibilis que est ad actum 
      sim<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pliciter impossibilem actus autem est simpliciter 
      im<lb ed="#P" n="95" break="no"/>possibilis ad quem cause requisite et sufficientes sunt 
      <lb ed="#P" n="96"/>simpliciter impossibiles. minor probatur: quia 
      elemen<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tum terre vel ignis nunquam corrumpetur secundum  
      <lb ed="#P" n="98"/>totum vel secundum partes terre circa centrum vel secundum 
      <lb ed="#P" n="99"/>partes ignis contiguas celo. patet: quia non 
      corrum<lb ed="#P" n="100" break="no"/>pentur in idem elementum nec in aliud. et quia si 
      par<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tes terre circa medium mundi possibile sit 
      corrum<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pi. igitur et totam terram quia difficilius est illas 
      cor<lb ed="#P" n="103" break="no"/>rumpere quia essent remotiores a corrumpente: sed  
      <lb ed="#P" n="104"/>elementa huiusmodi sunt per se et ex se 
      corrupti<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bilia et habentia quantum est ex se potentiam 
      passi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>uam ad corruptionem: secundum totum et quodlibet sui. 
      <lb ed="#P" n="107"/>probo: Primo quia componitur ex materia et 
      for<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ma et hec est causa corruptionis. vii. Methaphi. 
      Se<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cundo: quia hec pars elementi est per se generabilis 
      <lb ed="#P" n="110"/>et corruptibilis: et habet per se potentiam passiuam 
      <lb ed="#P" n="111"/>naturalem ad corruptionem. igitur et totum 
      elemen<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tum et quelibet pars eius: consequentia p:obatur / 
      <lb ed="#P" n="113"/>tum quia eiusdem rationis sunt. igitur habent aptitudines 
      <lb ed="#P" n="114"/>et potentias passiuas naturales eiusdem rationis. 
      <lb ed="#P" n="115"/>tum quia corruptibile et incorruptibile differunt 
      <lb ed="#P" n="116"/>plusquam genere. xii. Methaphi. tum quia non erit 
      da<lb ed="#P" n="117" break="no"/>re maximam partem terre vsque ad quam precise 
      ex<lb ed="#P" n="118" break="no"/>clusiue vel inclusiue terra sit corruptibilis nisisit sen 
      <lb ed="#P" n="119"/>mo ad placitum. non enim erit ratio de isto puncto 
      <lb ed="#P" n="120"/>magis quam de illo. et quia duorum indiuiduorum 
      eius<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dem rationis quorum vnum esset imperceptibiliter 
      <lb ed="#P" n="122"/>maius alio vnum esset corruptibile / et aliud 
      incorru<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ptibile esset. 
      <lb ed="#P" n="124"/>via sumitur ex dispositione et mo¬ 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e947">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Secunddtu corporum celestium ex quaar 
      <lb ed="#P" n="126"/>guitur. primo sic. mobile ex se indifferens et equaliter 
      <lb ed="#P" n="127"/>in potentia passiua ad motus contrarios presente 
      <lb ed="#P" n="128"/>notiuo sufficiente ad mouendum illud indifferenter 
      <lb ed="#P" n="129"/>hoc motu vel illo non mouetur determinate altero 
      <lb ed="#P" n="130"/>illorum motuum nisi per aliquod libere determinans: sed 
      ce<lb ed="#P" n="131" break="no"/>lum est ex se indifferens et in potentia passiua ad reuolui sic 
      <lb ed="#P" n="132"/>vel reuolui contrarie et motor praesens scilicet itelligentia est sufficiens 
      <!--399.xml-->
      <pb ed="#P" n="194-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad reuoluendum celum sic vel contrarie. igitur. maior 
      <lb ed="#P" n="2"/>patet. quia illa determinatio non erit ex mobili cum 
      <lb ed="#P" n="3"/>sit indifferens passiue nec ex motiuo illo. si sit pure 
      na<lb ed="#P" n="4" break="no"/>turaliter mouens. prima pars minoris probatur. primo: quia 
      <lb ed="#P" n="5"/>nulla ratio vel proprietas celi ostendit quare celum 
      deter<lb ed="#P" n="6" break="no"/>minat sibi reuolui sic magis quam reuolui contrarie: aut quod vnus 
      <lb ed="#P" n="7"/>motus magis destrueret vel saluaret et perficeret vel 
      <lb ed="#P" n="8"/>imperficeret et ignobilitaret naturam celi magis quam 
      <lb ed="#P" n="9"/>alius quia celum eadem loca et vbi et eodem situs 
      ha<lb ed="#P" n="10" break="no"/>beret et in eadem distantia esset a superioribus et 
      infe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rioribus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e997">
      ¶ Secundo quia in inferioribus omne 
      cor<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pus sphericum licet ratione grauitatis vel levitatis 
      <lb ed="#P" n="13"/>sit magis inclinatum et determinatum ad moueri sur 
      <lb ed="#P" n="14"/>sum quam deorsum vel econtra: tamen ex se est eque 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>differens ad reuolui sic vel contrarie et circunscripta 
      <lb ed="#P" n="16"/>grauitate et levitate erit omnino indlifferens ad 
      con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>trarias reuolutiones. igitur pari ratione de celo. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1013">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Tertio probatur. Si aliquod corpus mobile 
      na<lb ed="#P" n="19" break="no"/>turaliter inclinatur et determinatur ad vnum 
      motu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>um contrariorum per aliam dispositionem. 
      natura<lb ed="#P" n="21" break="no"/>lem intrinsecum quanto magis habilitatur et 
      dispo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nitur et facilitatur per illam dispositionem ad vnum 
      <lb ed="#P" n="23"/>motum tanto magis per illam inhabilitatur et 
      indis<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ponitur / et difficultatur ad motum contrarium sed 
      <lb ed="#P" n="25"/>corpus naturale per dispositionem habilitantem et 
      <lb ed="#P" n="26"/>disponentem ipsum ad sic reuolui non inhabilitatur: 
      <lb ed="#P" n="27"/>nec difficultatur ad contrarie reuolui. igitur per dis 
      <lb ed="#P" n="28"/>positionem habilitantem et disponentem ipsum ad 
      <lb ed="#P" n="29"/>sic reuolui non inclinatur nec determinatur natura 
      <lb ed="#P" n="30"/>liter ad sic reuolui: maior patet inducendo vt quia 
      gra<lb ed="#P" n="31" break="no"/>uitas est dispositio naturaliter inclinans et 
      determi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nans ad motum deorsum ideo quanto magis facili 
      <lb ed="#P" n="33"/>tat ad istum tanto magis difficultat ad motum 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>trarium. et consimiliter de levitate et conformiter de 
      <lb ed="#P" n="35"/>habitum anime. minor probatur quia quocumque 
      corpo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>re dato siue graui siue leui siue medio siue mixto / si 
      <lb ed="#P" n="37"/>quamcunque dispositionem siue causam disponatur ad 
      <lb ed="#P" n="38"/>reuolui sic non tanto minus: immo tanto magis 
      ha<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bilitatur et facilitatur ad reuolui contrarie. et 
      que<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cunque dispositio aptat et facilitat ad sic reuolui non 
      <lb ed="#P" n="41"/>indisponit ad contrarie reuolui.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1068">
      ¶ Quarto. quod 
      <lb ed="#P" n="42"/>per dispositionem propriam et intrinsecam 
      natura<lb ed="#P" n="43" break="no"/>liter inclinantem et determinantem mouetur ad aliquod 
      <lb ed="#P" n="44"/>vbi recedit violenter ab illo et mouetur violenter 
      mo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tu expellente ipsum ab eodem termino et motu qui 
      <lb ed="#P" n="46"/>est ab illo vt termino a quo. igitur celum semper 
      re<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cederet violenter ab vbi et situm acquisito: sol etiam qui 
      <lb ed="#P" n="48"/>proprio motu mouetur ab occidente in oriens 
      mo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ueretur violenter motu diurno ab oriente in 
      occi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dens et super alios polos. igitur non perpetuo. 
      An<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tecedens probatur: quia dispositio naturaliter 
      incli<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nans et determinans ad requirendum et habendum 
      <lb ed="#P" n="53"/>aliquid resistit naturaliter expellenti illud sol etiam 
      <lb ed="#P" n="54"/>motu diurno moueretur contra propriam 
      inclinatio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nem naturalem intrinsecam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1102">
      ¶ Quinto sit .b. 
      dis<lb ed="#P" n="56" break="no"/>positio naturaliter inclinans et determinans corpus 
      <lb ed="#P" n="57"/>celeste ad sic tantum reuolui: aut. igitur in rerum na 
      <lb ed="#P" n="58"/>tura est dispositio contraria ipsi .b. aut non. si primum 
      <lb ed="#P" n="59"/>igitur celi sunt corruptibiles: quia in eis sunt 
      quali<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tates habentes contrarium: immo in eodem celo erit 
      <lb ed="#P" n="61"/>mixtio dispositionum contrariarum: quia caelum 
      mo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>uetur duplici motu. tale autem infert celum esse 
      cor<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ruptibile ex primo celi et mundi: si secundum contra: quia 
      <lb ed="#P" n="64"/>secundo de celo et mundo si vnum contrariorum est 
      <lb ed="#P" n="65"/>in natura et reliquum est vel saltem potest esse: si 
      igi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tur non sit actu sequitur quod vniuersum agitur libere 
      <!--399.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>patet igitur Prima pars minoris / scilicet quod celum 
      <lb ed="#P" n="68"/>est ex se indifferens et in potentia passiua ad 
      reuol<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ui sic vel contrarie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1139">
      ¶ Secunda pars minoris 
      scili<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cet quod intelligentia motrix potest sufficienter moue 
      <lb ed="#P" n="71"/>re celum sic vel contrarie probatur. primo: quia si ce 
      <lb ed="#P" n="72"/>lum est ex se indifferens ad sic / vel contrarie 
      reuol<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ui igitur eque facile est ipsum reuoluere sic vel 
      ali<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ter. igitur. virtus motiua sufficiens ad hoc sufficit ad 
      <lb ed="#P" n="75"/>illud. Secundo: quia si potest ex se contrarie 
      reuol<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ui. igitur. ab aliquo reuolui. igitur aliqua potentia 
      <lb ed="#P" n="77"/>motiua potest ipsum reuoluere possibilitas enim ad 
      <lb ed="#P" n="78"/>moueri cum impossibilitate ad mouere repugnant: 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod confimatur: quia potentia passiua 
      presuppo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nit potentiam actiuam et est posterior ea sicut actus 
      <lb ed="#P" n="81"/>est prior potentia nec ideo aliquid est potens moue 
      <lb ed="#P" n="82"/>re vel facere quia possibile est aliquid moueri vel sic 
      <lb ed="#P" n="83"/>ri: sed potius econtra secundum Anselmum de 
      ca<lb ed="#P" n="84" break="no"/>su dyaboli. ca. xii.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1174">
      ¶ Ex eisdem potest argui quod 
      ce<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lum potest moueri vel posset moueri super alios 
      po<lb ed="#P" n="86" break="no"/>los quam moueatur: quia videtur ex se habere 
      potenti<lb ed="#P" n="87" break="no"/>am: immo indifferentiam ad mouere super istos 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>los vel illos. cum etiam moueatur sub diuersis 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lis motu proprio et motu diurno / videtur etiam quod 
      <lb ed="#P" n="90"/>omnes celi sint possibiles moueri sub eisdem polis 
      <lb ed="#P" n="91"/>secundum motus proprios. et sub eisdem polis 
      mo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uentur quoddam motu scilicet diurno.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1194">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="93" break="no"/>do. Principaliter ex eadem via arguitur sic: quia 
      <lb ed="#P" n="94"/>sequeretur celum moueri in instanti. probo / aut 
      ce<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lum resistit intelligentie motrici / aut non: si primum 
      <lb ed="#P" n="96"/>igitur habet inclinationem naturalem ad motum 
      <lb ed="#P" n="97"/>contrarium vel ad quietem oppositam et magis 
      ap<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tum natum esset contrarie reuolui vel quiescere. 
      igi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tur sic moueri est violentum celo et contra naturam 
      <lb ed="#P" n="100"/>eius: si secundum. igitur eum secundum te totus 
      or<lb ed="#P" n="101" break="no"/>do causarum mouentium moueret naturali 
      necessi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tate. sequitur: quod celum mouetur in instanti: quia 
      si<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ne resistentia nec est gradus velocitatis quin possit 
      <lb ed="#P" n="104"/>moueri maiori. vt probatur per rationes 
      Aristote<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lis. iiii. phisicorum / capitulo de vacuo. ad 
      subdupla<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tionem enim resistentie et ad subduplationem 
      pro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>portionis potentie motiue super potentiam 
      mobi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lis. sequitur duplatio velocitatis: si dicitur quod quamuis 
      <lb ed="#P" n="109"/>non sit resistentia tamen erit motus in tempore 
      pro<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pter limitationem potentie motiue et potentie 
      mo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bilis et propter distantiam terminorum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1238">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="112"/>si hec limitatio et finitas potentie motiue est ratio 
      <lb ed="#P" n="113"/>certe velocitatis circunscripta omni resistentia. 
      se<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quitur quod demonstrationes Aristotelis. 4 
      phisico<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rum et regule ipsius posite. 7. phisicorum: et omnes 
      <lb ed="#P" n="116"/>demonstrationes et regule auctoris de 
      proportioni<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bus motuum secundum velocitatem false sunt: quia 
      <lb ed="#P" n="118"/>nec velocitas sequitur proportionem potentie 
      mo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tiue ad resistentiam mobilis / nec excessum potentie 
      <lb ed="#P" n="120"/>motiue: quia quantumcumque in infinitum diminuatur 
      <lb ed="#P" n="121"/>resistentia nunquam crescet velocitas vltra: immo vsque 
      <lb ed="#P" n="122"/>ad illum gradum qui sequitur limitationem 
      poten<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tie motiue: luminosum etiam non ageret in 
      instan<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ti propter carentiam resistentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1269">
      ¶ Item si nulla est 
      <lb ed="#P" n="125"/>resistentia. aut igitur nulla est difficultas et in 
      infini<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tum minor difficultas vel maior facilitas quam in actu 
      <lb ed="#P" n="127"/>quo mobile aliqualiter resistit motori. igitur. quecum 
      <lb ed="#P" n="128"/>que virtus quantumcunque parua potest ex se 
      moue<lb ed="#P" n="129" break="no"/>re celum si applicaretur celo. et vltra si nulla 
      diffi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cultas. igitur non difficilius esset mouere celum 
      gra<lb ed="#P" n="131" break="no"/>dum velocitatis duplo quam subduplo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1288">
      ¶ Item si non 
      resi<lb ed="#P" n="132" break="no"/>stit: aut igitur est in potentia passiua indifferenti ad re¬ 
      <!--400.xml-->
      <pb ed="#P" n="195-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>uolui sic et contrarie aut habet inclinationem 
      natu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ralem ad determinate: sic reuolui. si primum igitur 
      <lb ed="#P" n="3"/>eque faciliter posset ab intelligentia reuolui 
      contra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>rie et propositum. si secundum contra. tum quia frustra 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nitur talis dispositio inclinans quia sine ea facillim 
      <lb ed="#P" n="6"/>moueretur ex quo est sine omni resistentia. tum quia 
      <lb ed="#P" n="7"/>si mobile existens in potentia passiua omnino neutra et 
      indi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ferenti si ne resistentia vel inclinatione moueretur vel 
      <lb ed="#P" n="9"/>tra omnem velocitatem vel facilitatem a quacumque virtute 
      <lb ed="#P" n="10"/>secundum quamcunque velocitatem. igitur. multo magis 
      <lb ed="#P" n="11"/>si inclinatur ad vnum motum sine resistentia: immo cum 
      <lb ed="#P" n="12"/>impossibilitate ad motum oppositum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1325">
      ¶ Tertio 
      prin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cipaliter ex eadem via caelum posset moueri velocius 
      <lb ed="#P" n="14"/>vel tardius quam moueatur. igitur non mouetur mere 
      <lb ed="#P" n="15"/>necessitate naturali. antecedens probatur. primo per 
      <lb ed="#P" n="16"/>Aristotelem. 5. phisi. c. 4. omne quod mouetur 
      contin<lb ed="#P" n="17" break="no"/>git velocius et tardius moueri in omni enim tempore 
      <lb ed="#P" n="18"/>erit velocius moueri et tardius. Secundo entia eiusdem 
      <lb ed="#P" n="19"/>rationis nata sunt moueri equali velocitate et ad hoc 
      <lb ed="#P" n="20"/>habent ex se potentiam passiuam sed celi sunt eiusdem 
      <lb ed="#P" n="21"/>rationis quicquid sit de stellis nulla enim apparet 
      dif<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ferentia inter secundos celos magisquam inter duas 
      me<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dietates eiusdem celi. saltem partes eiusdem celi sunt 
      <lb ed="#P" n="24"/>eiusdem rationis. igitur quocunque gradum 
      velocita<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tis mouetur vna / potest ex se moueri alia. et tamen non 
      <lb ed="#P" n="26"/>mouetur equali velocitate. patet. de partibus 
      pro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pinquioribus polo vel concauo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1360">
      ¶ Item cum vnus 
      <lb ed="#P" n="28"/>planeta et eius deferens moueatur motu proprio 
      ve<lb ed="#P" n="29" break="no"/>locius quam alter. quero vnde hoc sit. si ex libera 
      deter<lb ed="#P" n="30" break="no"/>minatione et ordinatione prime cause. vel alicuius 
      se<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cunde intelligentie propter conuenientem dispositionem 
      <lb ed="#P" n="32"/>et gubernationem inferioris habetur propositum. si hoc 
      <lb ed="#P" n="33"/>est ex maiori vel minori proportione potentie 
      moti<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ue ad potentiam mobilis naturaliter determinata. 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tra. quia potentia intelligentie superioris non minus 
      <lb ed="#P" n="36"/>excedit resistentiam et potentiam sui mobilis quam 
      intelli<lb ed="#P" n="37" break="no"/>gentia inferior potentiam sui mobilis. intelligentia 
      <lb ed="#P" n="38"/>enim superior est nobilior secundum quod suum mobile est mi 
      <lb ed="#P" n="39"/>ius et superius secundum commentatorem. xii. methaphisi 
      <lb ed="#P" n="40"/>commento. xi. et quia propter diuersitatem 
      proportio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nis inter corpora celestia et eorum animas 
      diuersifican<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tur in velocitate et tarditate secundum commentatorem. 
      <lb ed="#P" n="43"/>igitur intelligentia mouens orbem saturni. eque vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>magis excedit potentiam sui mobilis sicut 
      intelligen<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tia mouens lunam vel solem excedit resistentiam vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>potentiam sui mobilis / et tamen saturnus mouetur tan 
      <lb ed="#P" n="47"/>dius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1406">
      ¶ Si dicas quod planeta superior mouetur equi 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel magis velociter motu proprio sicut planeta infi 
      <lb ed="#P" n="49"/>rior: sed maiori tempore perficit circulum suum quia 
      <lb ed="#P" n="50"/>multo maior est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1415">
      ¶ Contra. primo non videtur 
      pro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>babile quod saturnus motu proprio quem perficit 
      in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>xxx. annis moueatur eque velociter sicut luna que 
      <lb ed="#P" n="53"/>peragit in mense / Secundo: quia sphera solis multo 
      <lb ed="#P" n="54"/>maior est quam sphera mercurii: quia orbis veneris 
      in<lb ed="#P" n="55" break="no"/>terponitur: et tamen sol et mercurius fere equali 
      tem<lb ed="#P" n="56" break="no"/>pore complent motum suum: luna etiam est 
      immedia<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ta mercurio et tamen multa differentia temporis est 
      <lb ed="#P" n="58"/>in motibus propriis ipsorum: et ita non videtur simi 
      <lb ed="#P" n="59"/>is proportio velocitatis ad velocitatem que est 
      ma<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gnitudinis superioris celi ad magnitudinem 
      inferio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>rem. Tertio si sphera saturni mouetur velocius quam 
      <lb ed="#P" n="62"/>sphera inferior. scilicet quam sphera iouis vel martis 
      <lb ed="#P" n="63"/>quare non rapit eam cum sit maior et superior sicut 
      <lb ed="#P" n="64"/>rapitur ab octaua sphera et sicut octaua rapitur a 
      no<lb ed="#P" n="65" break="no"/>na.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1450">
      ¶ Quarto principaliter celum potest stare et 
      quie<lb ed="#P" n="66" break="no"/>scere: et habet ad hoc potentiam passiuam. igitur non 
      <!--400.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>mouetur mere naturali necessitate comparando ad  
      <lb ed="#P" n="68"/>totum ordinem causarum motiuarum ipsius. 
      conse<lb ed="#P" n="69" break="no"/>quentia patet: quia repugnaret sibi ex natura rei 
      quie<lb ed="#P" n="70" break="no"/>scere et repugnaret causis non mouere. Antecedens 
      <lb ed="#P" n="71"/>probatur primo per commentatorem. xii. methaphisi 
      <lb ed="#P" n="72"/>commento. xli. omne corpus natum est quiescere / 
      mo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tus enim et requies que sunt priuatiue opposita 
      ha<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bent fieri circa idem. Et ex hoc innititur probare quod 
      <lb ed="#P" n="75"/>virtus motiua celi non est corporea quia motus 
      ce<lb ed="#P" n="76" break="no"/>li non esset necessario perpetuus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1482">
      ¶ Secundo que 
      <lb ed="#P" n="77"/>sunt localiter et situaliter compossibilia pro instanti: 
      <lb ed="#P" n="78"/>immo pro infinitis instantibus sunt localiter et 
      situ<lb ed="#P" n="79" break="no"/>aliter compossibilia permanere per aliquod tempus 
      <lb ed="#P" n="80"/>sed celum et hic situs sunt huiusmodi videlicet sunt 
      <lb ed="#P" n="81"/>compossibilia pro hoc instanti nec repugnant 
      secun<lb ed="#P" n="82" break="no"/>dum huiusmodi existentiam. ergo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1498">
      ¶ Tertio illi na 
      <lb ed="#P" n="83"/>ture non repugnat quiescere pro aliquo indiuiduo 
      <lb ed="#P" n="84"/>que pro aliquo sui indiuiduo mouetur tanto gradu 
      <lb ed="#P" n="85"/>tarditatis et pro aliquo sui indiuiduo mouetur 
      du<lb ed="#P" n="86" break="no"/>plo tardius et pro aliquo mouetur quadruplo 
      tardi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>us et sic in infinitum vsque ad non gradum motus. 
      pa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tet: quia si talis natura non determinet sibi aliquem 
      <lb ed="#P" n="89"/>gradum motus quin in infinitum minori gradum pos 
      <lb ed="#P" n="90"/>sit moueri non videtur quod necessario determinet sibi 
      <lb ed="#P" n="91"/>moueri. sic est de natura celesti. patet. de partibus 
      <lb ed="#P" n="92"/>versus polos que sunt eiusdem rationis cum toto 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel cum partibus velocius motis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1524">
      ¶ Quinto 
      prin<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cipaliter quod est ex se indifferens et in potentia 
      pas<lb ed="#P" n="95" break="no"/>siua ad plures situs et positiones incompossibiles non 
      <lb ed="#P" n="96"/>fit determinate sub altera illarum nisi determinetur 
      <lb ed="#P" n="97"/>per aliam causam naturali necessitate vel 
      volunta<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ria libertate: sed hec stella est ex se indifferens et in 
      <lb ed="#P" n="99"/>potentia passiua ad situationem et positionem in hac 
      <lb ed="#P" n="100"/>parte vel in illa sui orbis et non determinatur per 
      ali<lb ed="#P" n="101" break="no"/>am causam naturali necessitate determinantem. 
      igi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur. Prima pars minoris probatur quia hec pars 
      or<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bis et illa sunt eiusdem rationis et consequenter 
      si<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tus et positio in hac parte vel in illa est omnino 
      eius<lb ed="#P" n="105" break="no"/>dem rationis. igitur isti non repugnat habere stellanm 
      <lb ed="#P" n="106"/>sicut nec illi vt si pes esset eiusdem rationis cum 
      ca<lb ed="#P" n="107" break="no"/>pite non repugnaret pedi habere oculum sicut nec 
      <lb ed="#P" n="108"/>capiti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1559">
      ¶ Secunda pars minoris probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="109"/>ex quo ille positiones forent omnino eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis non esset ratio quare causa pure naturaliter 
      acti<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ua determinaret se ad ponendum prlanetam vel stellam 
      <lb ed="#P" n="112"/>in hac parte orbis inagisquam in illa quia esset in 
      poten<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tia actiua et virtuali respectu huius positionis sicut 
      <lb ed="#P" n="114"/>illius. eodem modo potest argui de diuersis partibus 
      <lb ed="#P" n="115"/>eiusdem cei vel eiusdem stelle. huic enim parti celi 
      <lb ed="#P" n="116"/>non repugnat ex propria natura esse propinquiorem 
      <lb ed="#P" n="117"/>polo vel connexo magis quam illi parti: quia demonstra 
      <lb ed="#P" n="118"/>ri possunt omnino equales et similes. igitur hec sunt 
      <lb ed="#P" n="119"/>sic disposita ab aliqua causa libere sic ordinante aut 
      <lb ed="#P" n="120"/>sic disponuntur casualiter vel equiualenter casui. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1588">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Sexto non est simpliciter impossibile plures 
      ce<lb ed="#P" n="122" break="no"/>los esse quam modo sint. igitur celorum esse et 
      plurali<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tas dependet ab alia causa libera. Antecedens 
      <lb ed="#P" n="124"/>probatur: Quidditas specifica naturaliter 
      plu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>rificabilis in plura singularia eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="126"/>essentialiter et totaliter distincta est ex se 
      plurifi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cabilis in infinita talia vel non in tot quin plura: 
      na<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tura celestis est huiusmodi. igitur. maior patet: quia 
      <lb ed="#P" n="129"/>ex quo est numeraliter et essentialiter plurificabilis 
      <lb ed="#P" n="130"/>in. 4. talia et in. viii. talia non ex se determinatur. 
      <lb ed="#P" n="131"/>ad hunc vel illum numerum quia non videtur ratio 
      <lb ed="#P" n="132"/>magis de hoc numero quam de illo. Minor probatur: 
      <!--401.xml-->
      <pb ed="#P" n="195-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quia plures partes celi sunt substantie eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tionis vt due medietates vel. 4. quarte vnius ce 
      <lb ed="#P" n="3"/>li vel vnius stelle / et sunt substantie essentialiter et tota 
      <lb ed="#P" n="4"/>liter distincte in quarum qualibet reseruatur 
      quiddi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tas specifica / immo secundum Aristotelem secundo celi et 
      mun<lb ed="#P" n="6" break="no"/>di textu commenti. 41 et secundum commentatorem de sul 
      <lb ed="#P" n="7"/>stantia orbis tractatu secundo: stella vel planeta est eius 
      <lb ed="#P" n="8"/>dem rationis cum suo orbe seu sphera in qua figitur et non 
      <lb ed="#P" n="9"/>differunt nisi secundum plus et minus densum: quia habent 
      <lb ed="#P" n="10"/>eundem motum secundum speciem. scilicet circularem circa 
      <lb ed="#P" n="11"/>idem centrum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1647">
      ¶ Nec valet dicere quod due medietates  
      <lb ed="#P" n="12"/>non sunt duo indiuidua completa taquam supposita eium 
      <lb ed="#P" n="13"/>dem nature. hoc inquam non valet. tum quia eque vere et 
      <lb ed="#P" n="14"/>perfecte recipit vtraque medietas quidditatiuam rationem 
      <lb ed="#P" n="15"/>specificam nature illius sicut si essent diuise et 
      conti<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gue vt de duabus aquis. tum quia non repugnat per 
      <lb ed="#P" n="17"/>se illis diuidi quia per se differentia vel passio 
      quan<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ti est esse diuisibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1666">
      ¶ Septimo: celum est 
      corrupti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bile et habet ex se potentiam passiuam ad non esse. 
      <lb ed="#P" n="20"/>igitur manutenetur ab aliqua potentia libera. 
      conse<lb ed="#P" n="21" break="no"/>quentia probatur quia sequitur est corruptibile: ig 
      <lb ed="#P" n="22"/>tur ab aliquo corruptibile. igitur aliqua potentia 
      po<lb ed="#P" n="23" break="no"/>test ipsum corrumpere et tamen non corrumpet. ate 
      <lb ed="#P" n="24"/>cedens probatur: quia est diuisibile. patet. per 
      diffi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nitionem quanti. v. methaphi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1684">
      ¶ Octauo et est 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>firmatio precedentis aliquod accidens celi est 
      corru<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ptibile quod numquam corrumpetur. igitur. manutenetur 
      <lb ed="#P" n="28"/>ab aliquo libere. consequentia patet. quia stando in 
      <lb ed="#P" n="29"/>ordine causarum mere naturali necessitate causantium 
      <lb ed="#P" n="30"/>nullum corruptibile manet perpetuo / antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="31"/>quia quantitas celi ex se et ex propria natura est 
      cor<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ruptibilis quia est eiusdem rationis cum quantitate 
      <lb ed="#P" n="33"/>corporum inferiorum: quia omnis superficies est eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tionis. si autem quantitas celi est ex se corruptibilis. 
      <lb ed="#P" n="35"/>igitur. et omnes qualitates quarum immediatum 
      subie<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ctum est quantitas. Consimiliter aliquod lumen cau 
      <lb ed="#P" n="37"/>satum a sole in partibus octaue sphere circa polos 
      ma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>net perpetuo vel causatum a sole in quibusdam partibus 
      <lb ed="#P" n="39"/>sui vniformiter defferentis / et tamen illud lumen est 
      <lb ed="#P" n="40"/>ex se corruptibile quia aliquod lumen eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nis causatum a sole in aliis partibus intenditur et 
      re<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mittitur et corrumpitur secundum aliquos 
      gradus<lb ed="#P" n="43" break="no"/>via sumitur ex determinatione vel 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>Cextie determinatione agentium naturalium 
      <lb ed="#P" n="45"/>et ex qualitate et ordine actionum naturalium. Ex 
      <lb ed="#P" n="46"/>qua arguitur primo sic actiuum naturale ex se indifi 
      <lb ed="#P" n="47"/>ferens ad aliqua plura diuisim producenda non 
      po<lb ed="#P" n="48" break="no"/>test vnum illorum determinate producere nisi 
      deter<lb ed="#P" n="49" break="no"/>minetur ab aliqua causa naturaliter et necessario deteo 
      <lb ed="#P" n="50"/>terminata ad vnum illorum tantum vel a causalibi 
      <lb ed="#P" n="51"/>re determinante ipsum ad alterum illorum: patet. quam 
      <lb ed="#P" n="52"/>tum enim est ex se aut quodlibet producet aut 
      nul<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lum: quia ex parte eius non erit ratio quare 
      produ<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cat hoc non illud magisquam econtra. sed quodlibet 
      a<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctiuum naturale presens passiuo est e se indifferens 
      <lb ed="#P" n="56"/>ad producendum hunc effectum vel illum alium 
      om<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nino consimile eque possibilem vt supra deducitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>distinctione. xxxv. quest. 3.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1758">
      ¶ Confirmatur actiuu 
      <lb ed="#P" n="59"/>per se producens hunc effectum singularem 
      deter<lb ed="#P" n="60" break="no"/>minate et non alium consimilem intendit per se hunc 
      <lb ed="#P" n="61"/>effectum determinate magis quam illum effectum 
      alii<lb ed="#P" n="62" break="no"/>aut determinatur ab aliqua causa intendente 
      deter<lb ed="#P" n="63" break="no"/>minate hunc effectum magisquam alium: sed actiuum 
      <lb ed="#P" n="64"/>naturale vt sol nunc per se producit hunc radium 
      <lb ed="#P" n="65"/>determinate et non per se intendit hunc radium ma 
      <lb ed="#P" n="66"/>gisquam illum alium consimilem possibilem. igitur. de¬ 
      <!--401.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>terminatur ab alia causa intendente per se hunc 
      effe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ctum et non illum et per consequens distincte 
      cognoscen<lb ed="#P" n="69" break="no"/>te et volente hunc magisquam illum. maior patet. quia 
      effe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctus per se productus ab aliquibus causis per se in 
      <lb ed="#P" n="71"/>tenditur ab illis / aut ab aliqua illarum. si enim non magis 
      <lb ed="#P" n="72"/>intenditur quam alius. igitur per accidens et tanquam a 
      ca<lb ed="#P" n="73" break="no"/>su est quod producatur determinate hic magisquam ille. vni 
      <lb ed="#P" n="74"/>de ideo aliquis effectus dicitur fieri per accidens et a 
      <lb ed="#P" n="75"/>casu et a fortuna eo quod non per se intendebatur. minor 
      <lb ed="#P" n="76"/>probatur quo ad secundam partem quia agens liberum 
      <lb ed="#P" n="77"/>et a proposito non minus per se et determinate 
      inten<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dit effectum quem perse et determinate producit / quam 
      <lb ed="#P" n="79"/>agens naturale et cecum quia intendere aliquid per 
      mo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dum effectus vel termini et finis magis per se et 
      pri<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mo conuenit agenti a proposito immo nomen 
      inten<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tionis videtur ex hoc esse transiatum ad alia agentia 
      <lb ed="#P" n="83"/>sed agens a proposito non intendit per se hunc 
      effe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ctum determinate et distincte producere: quia pater 
      <lb ed="#P" n="85"/>intendens generare filium non per se intendit geno 
      <lb ed="#P" n="86"/>rare determinate et distincte illum magisquam istum. 
      Con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>similiter de intellectu et voluntate respectu actuum 
      <lb ed="#P" n="88"/>suorum: quia ante productionem .b. actus anima nec in 
      <lb ed="#P" n="89"/>tuitiue nec abstractiue cognoscit .b. possibile 
      distin<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cte et determinate magis quam alium omnino consimilem 
      <lb ed="#P" n="91"/>possibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1836">
      ¶ Confirmatur intendens per se talem fi 
      <lb ed="#P" n="92"/>nem seu talem effectum in specie et non intendens 
      per<lb ed="#P" n="93" break="no"/>se hunc aut illum distincte numeraliter non per se pro 
      <lb ed="#P" n="94"/>ducit hunc magisquam illum nisi determinetur a seipso / vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>ab aliquo alio ad hunc numero determinate. patet. 
      <lb ed="#P" n="96"/>quia non esset ratio quare hunc et non illum et per 
      acci<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dens et quasi actu produceret hunc et non illum: immo 
      <lb ed="#P" n="98"/>producet vtrumque vel neutrum: sed actiuum siue 
      natura<lb ed="#P" n="99" break="no"/>le siue liberum humanum intendit per se talem effectum et 
      <lb ed="#P" n="100"/>talem finem in specie secundo phisi. non autem hunc numero 
      <lb ed="#P" n="101"/>determinate et precise magisquam illum vt probatum est. igitur 
      <lb ed="#P" n="102"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1862">
      ¶ Secundo principaliter ex eadem via arguitur sic 
      <lb ed="#P" n="103"/>quod ex se non habet essentialem seu necessariam et 
      na<lb ed="#P" n="104" break="no"/>turalem ordinationem prioritatis ad .b. quoddam alterum 
      <lb ed="#P" n="105"/>sed ex se indifferenter potest esse prius vel posterius 
      <lb ed="#P" n="106"/>illo non fit determinate prius nisi ab aliquo libere vel 
      <lb ed="#P" n="107"/>naturaliter determinante ad alterum tantum. patet. 
      <lb ed="#P" n="108"/>quia non esset ratio quare magis esset prius quam 
      poste<lb ed="#P" n="109" break="no"/>rius: sed .b. effectus possibilis factus ab hoc actiuo 
      <lb ed="#P" n="110"/>in hoc passiuum sic se habet ad. c. effectum eiusdem 
      <lb ed="#P" n="111"/>rationis postea futurum ab eodem actiuo in idem 
      pas<lb ed="#P" n="112" break="no"/>siuum. probo. sit .b. visio que statim causabitur in vi 
      <lb ed="#P" n="113"/>su meo. ab .a. obiecto presente: et sic. c. visio omnino 
      <lb ed="#P" n="114"/>consimilis que postea causabitur ab eodem obiecto 
      <lb ed="#P" n="115"/>in visu meo clausione oculi interposita: tunc .b. et c. 
      <lb ed="#P" n="116"/>non habent essentialem seu necessarium et 
      natura<lb ed="#P" n="117" break="no"/>lem ordinem prioritatis et posterioritatis secundum 
      <lb ed="#P" n="118"/>esse et fieri vt probatur sed .b. visio ex se 
      indifferen<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ter poterat esse prior vel esse posterior quam. c. et non 
      <lb ed="#P" n="120"/>est determinatio a causis naturalibus / precise quia 
      <lb ed="#P" n="121"/>iam esset essentialis et necessarius: et naturalis ordo 
      <lb ed="#P" n="122"/>et ideo simpliciter impossibile et repugnans esset 
      ali<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ter esse: nec est determinatio a voluntate humana 
      <lb ed="#P" n="124"/>quia cessante operatione voluntatis causabuntur 
      il<lb ed="#P" n="125" break="no"/>le visiones vniformiter nec etiam anima intellectiua 
      <lb ed="#P" n="126"/>cognoscit illas distincte antequam producantur. 
      igi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tur determinatio fit ab intelligentia libera 
      supe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>riori: Assumptum probatur multipliciter. Primo 
      <lb ed="#P" n="129"/>quia inter indiuidua eiusdem rationis non est per 
      <lb ed="#P" n="130"/>se ordo. 3. Methaphisi. Secundo. quia cum .b. et 
      <lb ed="#P" n="131"/>c. sint eiusdem rationis et similia non habent hoc ex 
      <lb ed="#P" n="132"/>natura sua quod hoc sit determinate prius. oporteret enim 
      <!--402.xml-->
      <pb ed="#P" n="196-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>preintelligi aliam differentiam: que esset causa et 
      <lb ed="#P" n="2"/>ratio illius prioritatis nec per consequens determinatio 
      po<lb ed="#P" n="3" break="no"/>test esse in causis naturalibus praecise: quia si nulla est dispar 
      <lb ed="#P" n="4"/>differentia causarum prius producentium b. a causis 
      <lb ed="#P" n="5"/>producentibus postea c. igitur non habent ex 
      natura<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sua quod producant primum hoc quam illud: quia oportet in 
      <lb ed="#P" n="7"/>ipsis preintelligi aliam differentiam: que sit causa et 
      ra<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tio huius differentis ordinis. Si vero sit differentia 
      <lb ed="#P" n="9"/>et dissimilitudo causarum nunc et prius. igitur non 
      prodi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cetur omnino consimilis effectus: cuius oppositum 
      suppo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1960">
      ¶ Tertio. sib. visio per quam statim videbo 
      <lb ed="#P" n="12"/>d. albedinem habeat essentialem: vel ex natura rei 
      natu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ralem et necessarium ordinem prioritatis ad c. visionem  
      <lb ed="#P" n="14"/>qua videbo cras eandem albedinem. sequitur quod si modo 
      <lb ed="#P" n="15"/>non aspicerem d. albedinem: sed clauderem oculos non 
      <lb ed="#P" n="16"/>causaretur cras c. visio in me quamuis apertis oculis esset 
      <lb ed="#P" n="17"/>d. albedo prius: quia posterius sic non potest poni nisi 
      <lb ed="#P" n="18"/>prius posito priori. Consequens est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="19"/>quia omnes cause ponerentur cras: et eodem modo et ed 
      <lb ed="#P" n="20"/>dem instanti. quo ponerentur si modo respicerem d. 
      al<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bedinem. Si vero dicas quod cras viderem d. per aliam 
      <lb ed="#P" n="22"/>visionem quam c. habetur propositum quod ille cause eodem 
      in<lb ed="#P" n="23" break="no"/>stanti possunt causare c. vel aliam visionem et quod tam 
      <lb ed="#P" n="24"/>c. quam alia visio continentur virtualiter in omnino eisdem 
      <lb ed="#P" n="25"/>causis adequate pro eodem instanti. igitur: oportet 
      deter<lb ed="#P" n="26" break="no"/>minationem fieri per aliquam causam libera.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e1996">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="27" break="no"/>to .b. visio non habet per se ordinem necessarium et na 
      <lb ed="#P" n="28"/>turalem secundum esse in visu meo ad visionem eiusdem 
      <lb ed="#P" n="29"/>vel alterius albedinis in visu tuo. igitur. nec ad aliam 
      <lb ed="#P" n="30"/>visionem albedinis in visu meo. Antecedens patet quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>possunt simul esse et possunt simul non esse: quia nec vi 
      <lb ed="#P" n="32"/>dente tu potes claudere oculum vel aperire. 
      Conse<lb ed="#P" n="33" break="no"/>quentia patet: quia eorum que sunt eiusdem rationis et 
      si<lb ed="#P" n="34" break="no"/>milima quod non habet per se ordinem ad vnum nec ad 
      <lb ed="#P" n="35"/>aliud.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2018">
      ¶ Quinto. inter visiones alterius rationis non 
      <lb ed="#P" n="36"/>est ordo essentialis et necessarius ex natura rei: igitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>multominus inter indiuidua eiusdem rationis. Ante 
      <lb ed="#P" n="38"/>cedens probatur: quia visiones albedinis non habent 
      <lb ed="#P" n="39"/>huiusmodi ordinem ad visiones nigredinis. Possunt: 
      <lb ed="#P" n="40"/>enim indifferenter simul esse vel hec precedere illam: 
      <lb ed="#P" n="41"/>vel econtra. Possum enim respicere hanc albedine 
      <lb ed="#P" n="42"/>et illam simul et siue presentata michi esset precise a 
      <lb ed="#P" n="43"/>bedo vel precise nigredo vniformiter videretur pro 
      <lb ed="#P" n="44"/>eodem tempore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2040">
      ¶ Tertio principaliter si in toto 
      or<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dine causarum ex quibus procedunt effectus 
      na<lb ed="#P" n="46" break="no"/>turales non sit aliqua causa libera. Sequitur quod in 
      <lb ed="#P" n="47"/>toto illo ordine et ex toto illo ordine nichil potest est 
      <lb ed="#P" n="48"/>se et fieri nisi quod est et fit actu: et dum est vel fit actu: 
      <lb ed="#P" n="49"/>Consequens est falsum: quia est opinio 
      megarico<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rum: quam Aristo. 9. metha. reprobat multipliciter 
      <lb ed="#P" n="51"/>c. 2. Nullum enim ens phisicum esset actiuum vel passiuum 
      <lb ed="#P" n="52"/>seu receptiuum: nisi quod actu: et dum actu ageret vel 
      <lb ed="#P" n="53"/>pateretur et reciperet nec motiuum vel mobile: nisi 
      <lb ed="#P" n="54"/>dum actu moueret vel moueretur. nec sensitiuum vel 
      gres<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sibile: nisi dum actu exerceret actus huiusmodi. 
      Con<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sequentia principalis probatur. primo quia ex quo totus 
      il<lb ed="#P" n="57" break="no"/>le ordo agit et agitur mere necessitate naturali. igitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>nichil ibi euenit nisi ex absoluta necessitate. igitur. ci 
      <lb ed="#P" n="59"/>esse vel agere non stat potentia ad oppositum: et cum 
      <lb ed="#P" n="60"/>non esse vel non agere non stat potentia ad oppositum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2077">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Respondeo: quia causa mere naturali necessitate 
      <lb ed="#P" n="62"/>agens non potest agere nisi passo approximato et 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>currentibus omnibus causis ceteris requisitis absque 
      impe<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dimento: sed impossibile est ista sic poni: nisi dum 
      cau<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sa agit actu. igitur. impossibile causam agere: nisi di 
      <lb ed="#P" n="66"/>agit. In toto enim illo ordine causarum non est potentia 
      <!--402.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quin hoc impedimentum sit positum pro tali tempore: et quin 
      <lb ed="#P" n="68"/>sit remotum pro alio tali tempore. ex quo nulla causa libe 
      <lb ed="#P" n="69"/>ra est in illo ordine toto.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2103">
      ¶ Dices. si a. actiuum 
      na<lb ed="#P" n="70" break="no"/>turale non agit: nunc conceditur quod non potest agere 
      <lb ed="#P" n="71"/>nunc nec prius poterat agere. nunc tamen nunc est 
      acti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uum: et nuc est potens agere pro aliquo tempore futuro. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Conceditur igitur: stando in lumine naturali quod nichil 
      <lb ed="#P" n="74"/>potest agere nisi quod agit actu: et dum agit actu 
      refe<lb ed="#P" n="75" break="no"/>rendo potentiam agendi et ipsum agere ad idem tempus. 
      <lb ed="#P" n="76"/>et si ly posse et ly agere concernant idem tempus. si vero 
      <lb ed="#P" n="77"/>referantur ad diuersa tempora negatur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2123">
      ¶ Contra. opinio 
      me<lb ed="#P" n="78" break="no"/>garicorum: quam Aristoteles reprobat non videtur 
      fu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>isse quod nichil potest agere: nisi quod agit: et dum agit 
      <lb ed="#P" n="80"/>actu in secundo sensu scilicet quod nichil potest vnquam esse vel 
      <lb ed="#P" n="81"/>agere etiam pro tempore futuro quod modo non agit 
      <lb ed="#P" n="82"/>vel non est actu. quia hoc est manifeste falsum et contra 
      <lb ed="#P" n="83"/>experientiam: et hoc esset non solum omnia euenire de 
      ne<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cessitate: sed hoc esset nichil posse esse in futuro: nisi 
      <lb ed="#P" n="85"/>quod iam est actu. Uidetur ergo opinio megaricorum 
      <lb ed="#P" n="86"/>fuisse quod illud quod pro isto tempore non agit non habeat 
      <lb ed="#P" n="87"/>nunc: nec haberet prius potentiam ad agendum pro isto eo 
      <lb ed="#P" n="88"/>dem tempore. Hanc igitur opinionem aristoteles reprobat 
      <lb ed="#P" n="89"/>que tamen sequitur. si in toto ordine non ponitur aliqua 
      cau<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sa libera.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2155">
      ¶ Preterea. quicquid fuerit de opinione 
      <lb ed="#P" n="91"/>megaricorum arguitur ad oppositum. Sequitur enim quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>nulla res prius poterat esse vel fieri: nisi pro tempore quo fit 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel est et quod quilibet effectus naturalis respicit et 
      re<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quirit determinatum instans in quo est producibilis 
      <lb ed="#P" n="95"/>et potest esse et non in aliquo priori vel posteriori. 
      Con<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sequentia patet vt prius. ex quo totus ille ordo est 
      ne<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cessarius: sed consequens est falsum: quia tunc si modicum tarda 
      <lb ed="#P" n="98"/>retur vel anticipatur approximatio huius cause ad 
      <lb ed="#P" n="99"/>hoc passiuum: sequeretur quod illa causa non egisset illud 
      <lb ed="#P" n="100"/>quod modo agit: non solum in naturalibus actionibus 
      <lb ed="#P" n="101"/>et causis: sed etiam in liberis et artificialibus: quia per te 
      <lb ed="#P" n="102"/>determinatio est a causis superioribus celestibus 
      me<lb ed="#P" n="103" break="no"/>re naturalibus. Consequen¬ videtur inconueniens vt 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod si tardasses modicum applicare hoc lignum huic igni 
      <lb ed="#P" n="105"/>non causaretur idem calor. vel si tardasses modicum aperire 
      <lb ed="#P" n="106"/>oculum non vidisses eadem visione: et si tardasses accipe 
      <lb ed="#P" n="107"/>re hunc cibum vel potum fuisset conuersum in aliam 
      sub<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stantiam. et si tardasses modicum incipere edificare fu 
      <lb ed="#P" n="109"/>isset alia domus et vltra. si etiam hoc conceditur habetur 
      <lb ed="#P" n="110"/>propositum. Probo. si .b. effectus erat producibilis in 
      <lb ed="#P" n="111"/>a. instanti: quia determinate exigebata. instans ad sui 
      <lb ed="#P" n="112"/>productionem: et tamen non est productus ina. instanti: 
      quia<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ta rdauit approximatio nec per consequens vnquam producetur: 
      <lb ed="#P" n="114"/>ergo aliquis effectus contentus virtualiter in eo 
      ordi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ne causarum: et per consequens producibilis ab illis causis numquam 
      <lb ed="#P" n="116"/>producetur ab illis. igitur. non est mere necessitas na 
      <lb ed="#P" n="117"/>turalis in toto ordine illo causarum: sed est libertas 
      <lb ed="#P" n="118"/>contingentie in aliqua causa illius ordinis: quia vt 
      proba<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tur supra nichil posset esse nisi quod aliquando esset. 
      <lb ed="#P" n="120"/>Item sequitur quod sub quacumque specie non est nec fuit 
      <lb ed="#P" n="121"/>nec erit possibile aliquod indiuiduum esse nisi precise 
      <lb ed="#P" n="122"/>indiuidua que de facto sunt vel fuerunt vel erunt et 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod nulla actio vel passio simpliciter et absolute potuit 
      <lb ed="#P" n="124"/>vel poterit esse nisi ille qua de facto fuerunt vel erunt 
      <lb ed="#P" n="125"/>specialiter de effectibus qui non producuntur a 
      volunta<lb ed="#P" n="126" break="no"/>te humana: sed a causis naturalibus. Consequentia 
      <lb ed="#P" n="127"/>patet: quia oppositum consequentis repugnat 
      antece<lb ed="#P" n="128" break="no"/>denti. falsitas consequentis probatur: quia tunc 
      colo<lb ed="#P" n="129" break="no"/>res vel odores qui de facto nunquam videntur nec odoram 
      <lb ed="#P" n="130"/>tur essent inuisibiles et insensibiles: quia ex natura re 
      <lb ed="#P" n="131"/>esset simpliciter et absolute impossibile et repugnans 
      <lb ed="#P" n="132"/>ista sentiri. igitur nec sunt apta nata sentiri et ea quae 
      <!--403.xml-->
      <pb ed="#P" n="196-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de facto non fuerunt calida non fuerunt calefactibilia 
      <lb ed="#P" n="2"/>et graue quod nunquam motum est deorsum non erat 
      mo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bile deorsum. Hec autem sunt falsa: quia huiusmod 
      <lb ed="#P" n="4"/>praedicata sunt passiones demonstrabiles de tali natu 
      <lb ed="#P" n="5"/>ra specifica vel generali. igitur: conueniunt cuilibet 
      <lb ed="#P" n="6"/>indiuiduo: et vltra sequitur quod equus qui nunquam 
      porta<lb ed="#P" n="7" break="no"/>uit b. onus nunquam potuit portare b. onus nec habe 
      <lb ed="#P" n="8"/>bat potentiam ad portandum b. onus: igitur si fuisset 
      <lb ed="#P" n="9"/>ei appositum non portasset: cum tamen portauit equali 
      <lb ed="#P" n="10"/>vel maius: et asinus non potuit videre nisi que vidit 
      <lb ed="#P" n="11"/>igitur non fuit sensitiuus aliorum. et vltra. igitur si 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>fuisset sibi approximatum non potuisset videre illud. et 
      <lb ed="#P" n="13"/>si hoc lignum fuisset proiectum heri in b. ignem: non fuit 
      <lb ed="#P" n="14"/>set conmbustum nec calefactum: quia ex quo no calefecit. igitur 
      <lb ed="#P" n="15"/>tur non erat possibile nec continebatur virtualiter 
      <lb ed="#P" n="16"/>in illa causa. igitur. quamuis approximatum fuisset non 
      <lb ed="#P" n="17"/>egisset: tamen approximatio erat possibilis: quia poterat 
      <lb ed="#P" n="18"/>fieri ab homine. Si igitur huiusmodi calefactio conti 
      <lb ed="#P" n="19"/>nebatur in illis causis naturalibus virtualiter 
      sequi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tur quod aliquid virtualiter continebatur in illis: vt causis 
      <lb ed="#P" n="21"/>totalibus et sufficientibus: quod tamen non ponitur. Si vero 
      <lb ed="#P" n="22"/>non continebatur virtualiter. igitur: si homo approxima 
      <lb ed="#P" n="23"/>set: illa non fuisset aliqua actio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2305">
      ¶ Quarto principi 
      <lb ed="#P" n="24"/>liter ex eadem via arguitur: quia sequitur quod in entibus non 
      <lb ed="#P" n="25"/>contiget aliquod malum naturale: et specialiter in 
      actio<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nibus naturalibus non contingeret aliquis defectus 
      <lb ed="#P" n="27"/>cuius oppositum patet per experientiam. et. 2. phisicorum 
      <lb ed="#P" n="28"/>Monstra sunt peccata et defectus in natura. consequentia probat 
      <lb ed="#P" n="29"/>primo: quia ex quo prima causa causat necessitate na 
      <lb ed="#P" n="30"/>turali et secundum vltimum sue potentie. sequitur quod causat 
      effe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctus perfectissimos: quos potest causare: siue 
      me<lb ed="#P" n="32" break="no"/>diate siue immediate. igitur: causabit effectum 
      perfe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ctum sine defectu: vel est potentie insufficientis et 
      im<lb ed="#P" n="34" break="no"/>perfecte: et deficientis continentie virtualis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2331">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="35" break="no"/>do. totus ordo causarum naturalium causat in illo effectu 
      <lb ed="#P" n="36"/>omnem perfectionem producibile in isto effectu. igitur: omnem 
      <lb ed="#P" n="37"/>perfectionem receptibile in isto effectu et compossibilem 
      <lb ed="#P" n="38"/>isti effectui. Omnis enim perfectio receptibilis in iste 
      <lb ed="#P" n="39"/>effectu est causabilis in eo a suis causis. igitur. Iste 
      ef<lb ed="#P" n="40" break="no"/>fectus nulla perfectione caret causabili et 
      receptibi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>li in ipso et compossibili sibi. igitur in eo non est peccatum sei 
      <lb ed="#P" n="42"/>defectus naturalis nec carentia illius perfectionis 
      <lb ed="#P" n="43"/>est ei mala: quia nichil dicitur defectuosum nec 
      priua<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tio dicitur ei mala si caret perfectione sibi 
      incompos<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sibili et repugnante et cuius non est capax vt asinus non 
      <lb ed="#P" n="46"/>dicitur habere peccatum vel defectum nature si non 
      <lb ed="#P" n="47"/>intelligit vel non volat. 
      <lb ed="#P" n="48"/>sumitur explenitudine 
      diuina<lb ed="#P" n="49" break="no"/>Quarta bia rum perfectionum ex qua 
      argui<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tur. Primo sic. Nullum ens infinite perfectionis et 
      <lb ed="#P" n="51"/>virtutis est actiuum mere necessitate naturali: quia 
      mo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ueret in instanti: et produceret infinita simul vel 
      effe<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ctum infinitum: sed prima causa est infinite 
      perfectio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nis et virtutis: vt probatur. 8. phisicorum. ergo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2377">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cundo. quod non indiget aliquo alio a se nec 
      depende<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ab aliquo alio a se nec perficitur per aliquid aliud a si 
      <lb ed="#P" n="57"/>non est actiuum mere naturali necessitate: sed primum 
      <lb ed="#P" n="58"/>ens est huiusmodi. igitur. maior probatur. Primo. si 
      <lb ed="#P" n="59"/>primum ens immediate producit aliquid aliud natura 
      <lb ed="#P" n="60"/>ui necessitate: igitur habet habitudinem simplicite 
      <lb ed="#P" n="61"/>necessariam ad aliquid aliud a se et ex esse eius per consequentia 
      <lb ed="#P" n="62"/>necessariam infertur esse alterius. igitur ex non esse alteri 
      <lb ed="#P" n="63"/>infertur non esse ipsius. igitur: eius esse exigit necessario 
      <lb ed="#P" n="64"/>esse alterius. igitur: ad suum esse indiget esse alterius. igitur 
      <lb ed="#P" n="65"/>ab esse alterius dependet esse ipsius. ymo cum non 
      mi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nus necessario ex esse eius sequitur esse alterius quam econtra 
      <!--403.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sequitur quod non minori necessitate exigit esse entis 
      se<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cundi quam econuerso. igitur: non minus indiget esse entis 
      se<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cundi quam ediuerso.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2416">
      ¶ Ex quo vltra sequitur quod aliquo 
      <lb ed="#P" n="70"/>modo perficitur per aliquid aliud a se. ex quo indiget 
      <lb ed="#P" n="71"/>illlo: et ab eo dependet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2423">
      ¶ Confirmatur maior sic. domi 
      <lb ed="#P" n="72"/>nus seu finis quorundam ordinatorum ad ipsum sine quibus 
      <lb ed="#P" n="73"/>non potest manere in esse indiget illis et dependet ab 
      il<lb ed="#P" n="74" break="no"/>lis: et ita aliquo modoiperficitur per illa: sicut esset de deo 
      <lb ed="#P" n="75"/>respectu entium secundorum. igitur: maior patet: quia ex 
      <lb ed="#P" n="76"/>quo illa sunt ei necessaria ad eius esse. igitur in suo esse 
      in<lb ed="#P" n="77" break="no"/>diget illis: et quia si essent aliquid eius: et intrinseca sibi 
      de<lb ed="#P" n="78" break="no"/>penderet ab illis intrinsece ex eo quod non posset esse 
      <lb ed="#P" n="79"/>sine illis. igitur. si sunt sibi extrinseca et necessario 
      exi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>git illa: sequitur quod extrinsece dependet ab illis: alio 
      <lb ed="#P" n="81"/>quin perit via arguendi dependentiam alicuius ab aliqo 
      <lb ed="#P" n="82"/>totaliter distincto. Probatur etiam per exempli 
      indu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ctionem. si enim homo sit finis et dominus vestimenti et cibi et 
      <lb ed="#P" n="84"/>huiusmodi: et non potest manere in esse sine illis. igitur: 
      <lb ed="#P" n="85"/>indiget illis: et aliquo modo persicitur per illa. Similite 
      <lb ed="#P" n="86"/>de sanitate. si non potest manere sine medicina. 
      mi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nor patet: quia primum ens et princeps et finis aliorum. 12. 
      <lb ed="#P" n="88"/>metaphi. Et per te ex non esse alterius sequitur non esse 
      <lb ed="#P" n="89"/>eius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2466">
      ¶ Confirmatur. volens et diligens aliquem finem 
      <lb ed="#P" n="90"/>propter se et super omnia: nec potens cosequi et tenere 
      il<lb ed="#P" n="91" break="no"/>lum finem nisi per aliqua media: et nisi mediantibus 
      <lb ed="#P" n="92"/>quibusdam necessariis ad habendum et tenendum illum 
      fi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nem: indiget illis et dependet ab illis ad consequendum 
      <lb ed="#P" n="94"/>et tenendum illum finem et suam sinalem et vltimatam perf ei 
      <lb ed="#P" n="95"/>ctionem. et per consequens perficitur aliqualiter per illa. 
      pa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tet inducendo: sed dominus est volens et diligens suum 
      <lb ed="#P" n="97"/>esse et suam bonitatem propter se et super omnia. Nec potest 
      <lb ed="#P" n="98"/>hunc finem habere nec tenere nisi per alia: et 
      median<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tibus aliis: et ens secundum est ei necessarium ad tenendum 
      <lb ed="#P" n="100"/>hunc finem secundum te. quia ex non esse alterius sequitur non 
      <lb ed="#P" n="101"/>esse eius. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2495">
      ¶ Tertio principaliter ex eadem via 
      <lb ed="#P" n="102"/>voluntarie et sapienter ordinans aliqua in suos fines 
      <lb ed="#P" n="103"/>se habet libere ad illa. deus est huiusmodi respectu 
      <lb ed="#P" n="104"/>entium secundorum. igtur. Maior patet: quia id non 
      dici<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tur sa ienter et voluntarie operari quod agit mere 
      ne<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cessitate naturali: non minori: quam ignis calefacit vel quam 
      <lb ed="#P" n="107"/>brutum agitur. Minor probatur: quia entia vniuersi ordinanum 
      <lb ed="#P" n="108"/>per se ad vnum finem et intrinsece ex. 12. metaphi. Non 
      <lb ed="#P" n="109"/>autem sic ordinantur a se. primo: quia michi cognoscunt: 
      <lb ed="#P" n="110"/>et ita non a se primo intendunt et praestituunt sibi certos 
      <lb ed="#P" n="111"/>fines: nec ordinant: nec dirigunt seipsa. primo in 
      hu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>iusmodi fines. igitur ab aliquo alio cognoscente et 
      <lb ed="#P" n="113"/>non nisi per voluntatem illius ordi nantis iuxta dictum 
      com<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mentatoris. 12. metaphi. commento. 19. Natura licet 
      <lb ed="#P" n="115"/>non cognoscat: tamen agit ordinate quasi rememorata 
      <lb ed="#P" n="116"/>a causis superioribus. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Non potest sic euidenter probari: 
      <lb ed="#P" n="118"/>Respondeo. el sic efficaciter conuinci pars 
      af<lb ed="#P" n="119" break="no"/>firmatiua questionis quin in lumine naturali 
      possi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>probabiliter poni et sustineri pars opposita: et ad ratio 
      <lb ed="#P" n="121"/>esines in oppositum probabiliter responderi. Ad hoc sunt 
      <lb ed="#P" n="122"/>rationes posite pro hac parte: et rationes que ponentur 
      <lb ed="#P" n="123"/>in sequenti questione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2545">
      ¶ Ad primum igitur in oppos 
      <lb ed="#P" n="124"/>tum ex prima via de situatione elementorum terre et 
      <lb ed="#P" n="125"/>aque potest dicit quod non solum in lumine naturali: ced 
      <lb ed="#P" n="126"/>etiam in lumine fidei non videtur dicendum quod elementum 
      <lb ed="#P" n="127"/>terre et aque sic locentur quod semper ab initio mundi stant 
      <lb ed="#P" n="128"/>violenter contra naturalem inclinationem vtriusque 
      to<lb ed="#P" n="129" break="no"/>talis elementi: et quod continue manuteneantur a deo 
      mi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>raculose influentia supernaturali. Conuenientiue 
      <lb ed="#P" n="131"/>enim est deum sic ordinasse vtrumque elementum vt stent 
      <lb ed="#P" n="132"/>in huiusmodi dispositione sine continuo miraculo 
      <!--404.xml-->
      <pb ed="#P" n="197-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2574">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Respondetur igitur negando minorem. ymo simpli 
      <lb ed="#P" n="2"/>citer sunt in loco et situ naturali et naturaliter. et si secundum 
      <lb ed="#P" n="3"/>quid sint extra situm naturalem: hoc non est ex causa 
      li<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bera continue manutenente illa supernaturaliter et 
      <lb ed="#P" n="5"/>miraculose in tali dispositione sed ex causis natura 
      <lb ed="#P" n="6"/>libus cum influentia generali prime cause. Ad 
      proba<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tionem minoris respondetur a quibusdam quod elementum 
      <lb ed="#P" n="8"/>terre et elementum aque non tendunt naturaliter situa 
      <lb ed="#P" n="9"/>ri sperice circa idem centrum: sed terra cum sit 
      grauissi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mum elementum tendit naturaliter esse in medio 
      mun<lb ed="#P" n="11" break="no"/>di quod est centrum totius mundi et primi et maximi 
      <lb ed="#P" n="12"/>celi: sed elementum aque tendit naturaliter situari speri 
      <lb ed="#P" n="13"/>ce circacentrum aliud: quod est centrum cuius celi ecem 
      <lb ed="#P" n="14"/>trici mundo et primo celo et respectu illius centri. aque 
      <lb ed="#P" n="15"/>maris se habet sperice: ideo non cooperit totam 
      ter<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ram: quia si aqua que est iuxta littora flueret super 
      <lb ed="#P" n="17"/>terram: ipsa recederet et eleuaretur a centro suo: 
      <lb ed="#P" n="18"/>licet terra littoris sit simpliciter bassio respectu com 
      <lb ed="#P" n="19"/>tri mundi quam aqua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2618">
      ¶ Contra. sicut ignis se habet ad 
      <lb ed="#P" n="20"/>aerem: sic aqua ad terra: sed iguis naturaliter appetis 
      <lb ed="#P" n="21"/>et tendit situari sperice circa idem centrum cum aere: et 
      <lb ed="#P" n="22"/>aer tendit naturaliter locari sperice ab igne circa idem 
      <lb ed="#P" n="23"/>centrum. igitur. Item ignis et aer et terra tendunt 
      natu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>aliter situari sperice circa idem centrum: scilicet medium 
      <lb ed="#P" n="25"/>mundi: ergo inconuenienter ponitur oppositum de 
      <lb ed="#P" n="26"/>elemento aque singulariter Item si aqua et terra 
      ten<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dunt naturaliter situari sperice circa aliud et aliud 
      cen<lb ed="#P" n="28" break="no"/>trum: et non sic de aliis elementis. hoc est propter 
      ali<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quam specialem differentiam et difformitatem 
      graui<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tatis et levitatis inter terram et aquam: quia iste 
      qualita<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tes videntur solum vel principaliter facere differentiam 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad moueri vel locari superius vel inferius: sed hoc non 
      <lb ed="#P" n="33"/>valet: quia in eadem proportione qua aqua est leuior vel 
      <lb ed="#P" n="34"/>minus grauis quam terra: aer est magis leuis quam 
      aqua<lb ed="#P" n="35" break="no"/>et ignis quam aer: quia ponere oppositum videtur sermo ad 
      <lb ed="#P" n="36"/>placitum. igitur: aer appeteret situari sperice circa aliud 
      <lb ed="#P" n="37"/>centrum: et respectu alterius centri quam aqua: et ignis quam 
      <lb ed="#P" n="38"/>aer. Item aut totum elementum terre appetit 
      natura<lb ed="#P" n="39" break="no"/>liter pro suo loco naturali et conuenienti ipsam aquan 
      <lb ed="#P" n="40"/>praecise: aut aerem praecise: aut vtrumque. si primum. igitur 
      na<lb ed="#P" n="41" break="no"/>turaliter tendunt et appetunt terra et aqua situari 
      spe<lb ed="#P" n="42" break="no"/>rice respectu eiusdem centri: et terra naturaliter 
      ap<lb ed="#P" n="43" break="no"/>petit ambiri et cooperiri aqua: et sic stat ratio 
      princi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>palis quod tota terra discooperta est violenter extra 
      lo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cum suum. si secundum. igitur. Tota terra cooprta aquis 
      <lb ed="#P" n="46"/>est violenter extra locum suum: et stat etiam ratio 
      princi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>palis: et quia duo elementa: scilicet aqua et terra appeterent 
      <lb ed="#P" n="48"/>naturaliter omnino eundem locum: scilicet aerem. si tertium. 
      <lb ed="#P" n="49"/>Contra: quia hoc non erit secundum eandem partem terre: 
      <lb ed="#P" n="50"/>quia nullum corpus phisicum secundum sui tendit et appetit 
      na<lb ed="#P" n="51" break="no"/>turaliter locari a duobus locis alterius rationis 
      distan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tibus et differentibus secundum magis et minus sursum: et 
      <lb ed="#P" n="53"/>locis contrariarum qualitatum. si enim optime saluatur 
      <lb ed="#P" n="54"/>in hoc loco et propter sui salutem appetit hunc locum 
      <lb ed="#P" n="55"/>gitur: non eque bene locatur et saluatur in alio loco 
      <lb ed="#P" n="56"/>alterius rationis et contrariarum qualitatum: et 
      consequen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ter in vtroque naturaliter quiesceret et in neutro. nec 
      <lb ed="#P" n="58"/>illud potest esse secundum diuersas partes terre: quia vnius 
      <lb ed="#P" n="59"/>corporis phisici homogenei est per se vnus locus ad 
      <lb ed="#P" n="60"/>quem mouetur et in quo naturaliter qui scit: et quia 
      <lb ed="#P" n="61"/>idem est locus naturalis omnium corporum eiusdem rationis / 
      <lb ed="#P" n="62"/>et totius et partis: vt glebe et totius terre. 3. phisi. et 
      <lb ed="#P" n="63"/>patet: quia pars terre cooperta aere: et pars terre 
      coo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>perta aqua mouerentur ad eundem locum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2718">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="65"/>hec responsio non saluat quomodo insus equae 
      circundan<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tur mari non cooperiantur mari: vt de insula anglie vel 
      <!--404.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>hybernie qua sit a. et sit .b. centrum circa quod et respectu 
      <lb ed="#P" n="68"/>cuius sperice se habere tendit naturaliter aqu. aut 
      igi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tur terra illius insule secundum superficiem supremam est pro 
      <lb ed="#P" n="70"/>dinquior ipsib. centro quam suprema superficies maris 
      <lb ed="#P" n="71"/>cucundantis illam insulam siue citra siue vltra: aut 
      remo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tior. si primum. igitur aqua maris naturaliter 
      mouebi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tur ad cooperiendum illam insulam: quia ex quo aqua maris 
      <lb ed="#P" n="74"/>est remotior a suo centro proprio quam illa insula. igitur 
      <lb ed="#P" n="75"/>si aqua maris flueret super illam insulam esset 
      propinqui<lb ed="#P" n="76" break="no"/>or suo centro .b. et magis sperice se haberet respectu 
      <lb ed="#P" n="77"/>illius patet ducendo circinum cuius pes immobilis et sit in 
      <lb ed="#P" n="78"/>b. centro: et alius pes ambiat supremam aque 
      superfici<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lem. si secundum. Contra: quia terra anglie et scocie esset 
      <lb ed="#P" n="80"/>simpliciter altior et propinquior celo et remotior a 
      cen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tro mundi quam terra aliorum climatum habitatorum: quod non 
      <lb ed="#P" n="82"/>est probabile: quia partes terre circa polum dicuntur 
      infe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>riores partes terre. igitur. si ille sunt propinquiores 
      ce<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lo quam suprema superficies maris: multo magis alie 
      <lb ed="#P" n="85"/>partes terre habitate erunt superiores et propinquid 
      <lb ed="#P" n="86"/>res celo quam aqua maris. igitur: frustra fingitur duplex cem 
      <lb ed="#P" n="87"/>trum ad saluandum quod mare non cooperiat terram. 
      Con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uenientius etiam ponerem de aliis climatibus: quod scilicet sint 
      <lb ed="#P" n="89"/>altiora et propinquiora celo: quia non oportebit ea ita 
      ele<lb ed="#P" n="90" break="no"/>uari: sicut eleuaretur terra anglie: quae est vltra centrum b. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Ideo aliter respondetur ad instantiam principalem 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod aqua naturaliter tendit et appentit se habere speri 
      <lb ed="#P" n="93"/>ce circa duplex centrum. vnum comune: et alterum proprium 
      <lb ed="#P" n="94"/>Centrum commune est centrum mundi circa quod se habe 
      <lb ed="#P" n="95"/>re sperice appetit quodlibet elementum. Centram autem 
      <lb ed="#P" n="96"/>proprium cuiuslibet aque: est medium intrinsecum aque: 
      cir<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ca quod vnaquaque aqua tendit naturaliter seipsam 
      <lb ed="#P" n="98"/>formare et figurare. Omnis enim aqua tendit se ad 
      spe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ricitatem et orbicularitatem: vt sit quasi quedam 
      sphe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ra totalis et perfecta. patet de guttis pluuie: quae sunt spe 
      <lb ed="#P" n="101"/>rice figure. patet etiam de aqua exeunte de vase perfo 
      <lb ed="#P" n="102"/>tato: vel effusa de vase. parue enim partes ponunt se 
      <lb ed="#P" n="103"/>in modum sphere. igitur. Similiter de tota aqua: quia eadem 
      <lb ed="#P" n="104"/>est naturalis inclinatio et motio totius aque et partis: 
      <lb ed="#P" n="105"/>rea igitur aqua naturaliter mouetur et tendit ad duplex centrum 
      <lb ed="#P" n="106"/>ideo motus eius est quasi compositus vt partim tendat ad  
      <lb ed="#P" n="107"/>ituari sperice circa centrum mundi: et partim tendat 
      <lb ed="#P" n="108"/>situari sperice respectu centri proprii intrinseci: nec 
      <lb ed="#P" n="109"/>totaliter mouetur isto motu: nec totaliter illo motu et 
      <lb ed="#P" n="110"/>idon aqua non cooperit terram: licet terra sit bassior secundum 
      super<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ficiem supremam: et sit propinquior centro mundi. Hec 
      <lb ed="#P" n="112"/>etiam est ratio quare aqua in mari se habet ad modum 
      tu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>noris gilbosi circa medium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2832">
      ¶ Contra: vt supra. sicut 
      <lb ed="#P" n="114"/>ignis ad aerem: et aer ad aquam: sic aqua ad terram: sed  
      <lb ed="#P" n="115"/>aer naturaliter tendit locari sperice ab igne 
      respe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctu centri mundi: nec ignis vel aer tendit vel 
      moue<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tur naturaliter ad situationem spericam circa duplex 
      <lb ed="#P" n="118"/>centrum: nec terra etiam. igitur frustra ponitur hoc 
      sin<lb ed="#P" n="119" break="no"/>gulariter de aqua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e2848">
      ¶ Preterea. nullum corpus 
      phisi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cum simplex et homogeneum non mixtum ex contrariis  
      <lb ed="#P" n="121"/>nec etherogeneum mouetur vel tendit naturaliter ad 
      du<lb ed="#P" n="122" break="no"/>as situationes et dispositiones locales contrarias et 
      repu<lb ed="#P" n="123" break="no"/>gnantes: sed aquam situari sperice respectu centrum mundi e¬t 
      <lb ed="#P" n="124"/>respectu medii intrinseci sunt. igitur: maior patet: quia 
      <lb ed="#P" n="125"/>tale corpus non habet contrarias inclinationes ad 
      con<lb ed="#P" n="126" break="no"/>trarios motus et situs: secundum idem sui: et quia resisteret sibi 
      <lb ed="#P" n="127"/>ipsi: et impediret seipssum secundum idem sui: et in vlla situari 
      <lb ed="#P" n="128"/>dispositione quiesceret naturaliter sed violenter. Item 
      <lb ed="#P" n="129"/>aqua non tendit naturaliter ad dispositionem situalem 
      <lb ed="#P" n="130"/>disconuenientem sue saluti et conseruationi: sed altera 
      <lb ed="#P" n="131"/>istarum situationum est huiusmodi. probo. Tum quia ille 
      <lb ed="#P" n="132"/>sunt repugnantes: etiam secundum vnam esset magis sursum 
      <!--405.xml-->
      <pb ed="#P" n="197-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quam secundum aliam et minus posset saluari in esse. tum quia 
      <lb ed="#P" n="2"/>aut magis conueniens aque ad sui salutem et 
      perma<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nentiam et conseruationem in esse et situari spherice re 
      <lb ed="#P" n="4"/>pectu centri mundi aut respectu centri proprii intrin 
      <lb ed="#P" n="5"/>leci aut eque. non tertium: quia frustra poneretur altera 
      si<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tuatio: et quia sunt repugnantes et differentes secundum magis 
      <lb ed="#P" n="7"/>et minus sursum. si primum vel secundum. igitur altera est 
      <lb ed="#P" n="8"/>ei naturaliter disconueniens. Item aut hec 
      inclina<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tio superat illam: et est fortior illa: et preordinatur illi: 
      <lb ed="#P" n="10"/>aut sunt equales. si secundum. igitur. nullus motus vel 
      <lb ed="#P" n="11"/>actio inde proueniet: quia tam potens erit vna ad 
      resi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>stendum et impediendum quam potens est alia ad inclinandum 
      <lb ed="#P" n="13"/>et mouendum. igitur. nulla dispositio vel situatio 
      pro<lb ed="#P" n="14" break="no"/>uenit aque ex illis inclinationibus. igitur aqua se habet 
      <lb ed="#P" n="15"/>ac si non essent huiusmodi inclinationes. igitur frustra 
      <lb ed="#P" n="16"/>ponitur. si primum. igitur: aqua non stabit nec quiescet 
      do<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nec sit in situ ad quem tendit inclinatio predominans 
      <lb ed="#P" n="18"/>Cuius oppositum patet de aqua quiescente in fossato 
      <lb ed="#P" n="19"/>vel in mari sine vento. Item si aqua naturaliter tem 
      <lb ed="#P" n="20"/>dit ad sphericitatem respectu centri intrinseci: et ideo 
      <lb ed="#P" n="21"/>gutte pluuie sunt spherice. igitur aqua maris vel 
      flu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>minis vel fossati vel vasis se habebit spherice secundum su 
      <lb ed="#P" n="23"/>ficiem superiorem exteriorem respectu centri proprii non 
      mi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nus quam gutta. Consequens est contra experientiam. etiam 
      <lb ed="#P" n="25"/>si concauum vasis foret sphericum. Consequentia probatur 
      <lb ed="#P" n="26"/>quia in maiori aqua fortis inclinatio ad huiusmodi / 
      si<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tuationem non minus superabit inclinationem ad 
      ali<lb ed="#P" n="28" break="no"/>am situationem in parua aqua que enim erit 
      propor<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tio huius inclinationis ad illam in parua aqua et in 
      ma<lb ed="#P" n="30" break="no"/>gna. Ex quo patet quod illud exemplum de guttis non 
      <lb ed="#P" n="31"/>valet: quia idem esset de maiori quantitate aque: ideo 
      <lb ed="#P" n="32"/>igitur gutte sunt spherice: quia in sua generatione 
      for<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mantur magis secundum sphericam figura propter agens 
      <lb ed="#P" n="34"/>circumquaque influens et contrarium circumquaque in girum 
      <lb ed="#P" n="35"/>resistens. et quia etiam descendendo rotundantur: quia partes 
      <lb ed="#P" n="36"/>aeris diuisi resistunt illi circumquaque. Parua etiam pars 
      <lb ed="#P" n="37"/>aque effusa de vase fit spherica: quia aer circunstans re 
      <lb ed="#P" n="38"/>sistit illi parue aque ne i pergatur et ne se habeat 
      sphe<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rice respectu centri mundi: sed potentia aeris 
      circum<lb ed="#P" n="40" break="no"/>stantis non potest sic impedire motum et inclinationem 
      <lb ed="#P" n="41"/>maioris aque. Item hec responsio non saluat quare 
      insu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>la scotie circudata mari non cooperiatur aqua. probo: qui 
      <lb ed="#P" n="43"/>si terra illius insule sit superior et altior quam suprema su 
      <lb ed="#P" n="44"/>perficies maris. igitur. frustra ponitur pluralitas huius 
      <lb ed="#P" n="45"/>modi centrorum ad saluandum quomodo mare non descendit 
      <lb ed="#P" n="46"/>super terram. si vero sit inferior et bassior. igitur aqua 
      descen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>det super illam. alioquin pari ratione quantumcunque talis 
      <lb ed="#P" n="48"/>insula descenderet et fieret bassior per corruptionem. 
      <lb ed="#P" n="49"/>partium exteriorum contiguarum aeri nunquam aqua maris 
      <lb ed="#P" n="50"/>illam cooperiret et pari ratione aqua existens a dextris 
      <lb ed="#P" n="51"/>et a sinistris non descenderet in foueam mediam 
      bassio<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rem. Item sequitur quod vas non plus contineret de aqua 
      <lb ed="#P" n="53"/>in celario quam in solario. Consequens est contra 
      natu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>rales. et consequentia probatur: quia semper erit eadem 
      propor<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tio inclinationis huius ad inclinationem illam in 
      huius<lb ed="#P" n="56" break="no"/>modi aqua. Item frustra fit per plura: quod potest fic 
      <lb ed="#P" n="57"/>ri per pauciora: sed a principio poterat dici quod ideo 
      <lb ed="#P" n="58"/>aqua sic situatur: non quia habeat plures illas 
      inclinatio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nes: et plures dispositiones locales: sed quia habet vnicam 
      <lb ed="#P" n="60"/>inclinationem secundum quam inclinatur ad esse taliter qua 
      <lb ed="#P" n="61"/>liter est modo de facto. 
      <lb ed="#P" n="62"/>dici aliter quod aquo maris et 
      ele<lb ed="#P" n="63" break="no"/>Motest igitur mentum terre stant nunc 
      natu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>raliter sic quod non est continua manutenentia dei 
      superna<lb ed="#P" n="65" break="no"/>turalis contra naturalem inclinationem terre et aqu: 
      <lb ed="#P" n="66"/>Dico etiam quod naturalis inclinatio terre et aque est esse 
      <!--405.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>spherice circa medium mundi sic vt terra sit inferior: 
      <lb ed="#P" n="68"/>et aqua superior spherice respectu eiusdem centri: 
      <lb ed="#P" n="69"/>et de facto ita est simpliciter: licet non ex toto et secundum 
      to<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tum. sicut etiam partes terre discooperte non se 
      ha<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nent totaliter spherice respectu centri cuiuscumque: sed 
      <lb ed="#P" n="72"/>terra secundum diuersas partes exteriores est vallosa et 
      modo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tuosa et plana: quia est corpus siccum et solidum termina 
      <lb ed="#P" n="74"/>bile terminis propriis et vna pars nata est sustentare 
      <lb ed="#P" n="75"/>alteram et sistere per alteram sub qualibet etiam figura. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3052">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Potest igitur dici quod corpus phisicum esse extra suum 
      <lb ed="#P" n="77"/>locum et situm naturalem contingit dupliciter. vno 
      mo<lb ed="#P" n="78" break="no"/>do simpliciter et per se: puta quia secundum quodlibet sui vel send 
      <lb ed="#P" n="79"/>maiorem partem sui nec etiam sit pars alicuius totius 
      exi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stentis in loco suo naturali secundum se totum vel maiorem 
      <lb ed="#P" n="81"/>partem sui: et sic elementum terre non est extra locum suum 
      <lb ed="#P" n="82"/>naturalem. ymo multo maior pars terre quam medictas 
      <lb ed="#P" n="83"/>est sic in medio mundi quod centrum illius est medium mundi 
      <lb ed="#P" n="84"/>et circundatur aqua. Alio modo per accidens et secundum quid 
      <lb ed="#P" n="85"/>puta secundum partem aliquam et hoc non est inconueniens: 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia sic habet quilibet dicere de partibus terre 
      montuo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sis et vallosis. Et de partibus aque in viuiis et 
      flumini<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bus agitatis veto vel descendentibus ad partes 
      val<lb ed="#P" n="89" break="no"/>losas et de fluxum maris ordinato et quotidiano. 
      Ele<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mentum igitur terre est simpliciter in loco suo naturali 
      <lb ed="#P" n="91"/>quia si pes circini intelligatur poni in centro mundi 
      im<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mobiliter: et alius pes intelligatur poni super extremas 
      <lb ed="#P" n="93"/>partes terre cooperte mari: et intelligatur reuolui et 
      <lb ed="#P" n="94"/>duci in girum tunc quicquid de elemento 
      terrein<lb ed="#P" n="95" break="no"/>telligitur comprehendi a circino est naturaliter in 
      lo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>co sic quod medium eius est medium mundi: et ista est 
      mul<lb ed="#P" n="97" break="no"/>to maior pars terre quam medietas. et pars terre: quae 
      in<lb ed="#P" n="98" break="no"/>telligitur relinqui extra circinum: parua est respectu 
      <lb ed="#P" n="99"/>alterius. Si etiam intelligatur pes circini stare immobi 
      <lb ed="#P" n="100"/>iter in centro mundi: et alius pes intelligitur esse super 
      <lb ed="#P" n="101"/>vltimam superficiem aque maris qui intelligatur duci 
      <lb ed="#P" n="102"/>spherice in girum tunc describeret circunferentiam 
      <lb ed="#P" n="103"/>circularem vltime superficiei maris occeani a littore 
      <lb ed="#P" n="104"/>in littus: et sic tota illa aqua se habet spherice 
      respe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctu centri mundi: sed cum pes circini veniet ad littus: 
      <lb ed="#P" n="106"/>tunc inueniet terram magis elevatam et secundum aliquas 
      par<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tes et ille partes terre sunt parue quantitatis 
      respe<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ctu cooperte mari. Sic igitur simpliciter elementum 
      <lb ed="#P" n="109"/>terre et aque situatur spherice respectu centri mundi 
      <lb ed="#P" n="110"/>vt ex aqua et terra sit quasi quoddam compositum fere 
      <lb ed="#P" n="111"/>sphericum: cuius centrum sit medium mundi: sed secundum 
      <lb ed="#P" n="112"/>quid et quo ad aliquas partes elementum terre non 
      lo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>catur sic naturaliter: sed est remotius a medio mundi 
      <lb ed="#P" n="114"/>et propinquius celo secundum illas partes quam aqua: et ita 
      po<lb ed="#P" n="115" break="no"/>test dici violentum secundum quid: sed proprie loquendo non 
      <lb ed="#P" n="116"/>est violentum: sed naturale terram sic situari etiam secundum 
      <lb ed="#P" n="117"/>partes illas: quod declaratur dupliciter Primo: quia 
      <lb ed="#P" n="118"/>elementum terre est ex sua natura siccum et solidum: ideo 
      <lb ed="#P" n="119"/>x natura sua habet quod vna pars sustentet per alteram: licet 
      <lb ed="#P" n="120"/>non spherice se habeant: sed si terra esset elementum 
      <lb ed="#P" n="121"/>fluidum et humidum statim poneret se spherice circa cem 
      <lb ed="#P" n="122"/>trum totaliter ex natura. igitur terre est aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>do quod vna pars stet magis elevata quam alia: et non per 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliud extrinsecum et violenter detinens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3161">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="125" break="no"/>do declaratur idem: quia elementum terre potest 
      conside<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rari: aut vt hoc ens singulare talium qualitatum et 
      tan<lb ed="#P" n="127" break="no"/>te grauitatis: aut vt pars vniuersi habens ordinem 
      <lb ed="#P" n="128"/>ad totum vniuersum et ad partes principales eius et vt 
      <lb ed="#P" n="129"/>seruiens et conferens vniuerso et partibus eius. Primo 
      <lb ed="#P" n="130"/>modo elementum terre: licet secundum partem terre 
      discooper<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tum videatur non naturaliter situatum: tamen secudo 
      <lb ed="#P" n="132"/>nodo situatur naturaliter etiam secundum illas partes. et 
      <!--406.xml-->
      <pb ed="#P" n="198-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>perfectius et conuenientius ad bonum commune 
      vni<lb ed="#P" n="2" break="no"/>uersi. Nam si elementum terre locar etur totaliter ab aqua 
      <lb ed="#P" n="3"/>periret species humana et totum genus animalium 
      terre<lb ed="#P" n="4" break="no"/>strium et auium et genus vegetabilium et multorum viuentium 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliorum et multorum metallorum. ymo etiam ipsa terra 
      fru<lb ed="#P" n="6" break="no"/>straretur multa perfectione naturali sibi nata 
      conue<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nire in ordine ad vninersum: quia ipsa nunc est mater 
      <lb ed="#P" n="8"/>et origo et conseruatio multorum viuentium aliorum ex qua 
      <lb ed="#P" n="9"/>generantur et nutriuntur et in quam resoluuntur et sic 
      perfe<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ctio vniuersi perpetuatur. propter igitur bonum finem conferi 
      <lb ed="#P" n="11"/>tem ad perfectionem vniuersi terra et aqua situantur sicut 
      <lb ed="#P" n="12"/>v t alia portio terre sit superior et remotior a centro 
      <lb ed="#P" n="13"/>mundi et alia portio terre sit bassior et ad illam fluant 
      <lb ed="#P" n="14"/>aque et stando in lumine naturali diceretur hoc esse sic 
      <lb ed="#P" n="15"/>naturaliter dispositum a causis superioribus lege eter 
      <lb ed="#P" n="16"/>na quasi a rectore sapiente libere intendente finem sic 
      <lb ed="#P" n="17"/>ordinatum fuisset. Nam. 2. phisi. Natura agit propter 
      fi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nem et ita ordinate quasi cognosceret finem et media¬: 
      <lb ed="#P" n="19"/>vel quasi duceretur a tali sapiente libero. Ex his patet 
      <lb ed="#P" n="20"/>ad primum argumentum sumptum ex prima via.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3231">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>confirmationem cum dicitur nullum violentum perpetuum 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ceditur de violento proprie et simpliciter non autem de 
      vio<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lento secundum quid et per accidens quod etiam est aliquo 
      <lb ed="#P" n="24"/>modo naturale habendo respectum ad bonum commune 
      <lb ed="#P" n="25"/>vniuersi: et considerando terre elementum: vt est pars 
      <lb ed="#P" n="26"/>vniuersi habens ordinem ad finem vniuersi. Item dice 
      <lb ed="#P" n="27"/>retur quod pars terre altior et discooperta non stabit sic 
      <lb ed="#P" n="28"/>perpetuo: sed in eternitate per varias transmutationes 
      <lb ed="#P" n="29"/>mediantibus corporibus celestibus mutabuntur montes et 
      <lb ed="#P" n="30"/>valles: et super omnem partem terre erit aliquando mare vt 
      <lb ed="#P" n="31"/>recitat Aristoteles libro de proprietatibus elementor 
      <lb ed="#P" n="32"/>capi. 7. hanc fuisse opinionem quorumdam quod significatur 
      <lb ed="#P" n="33"/>per dispositionem terre secundum valles et montes: et quia quidim 
      <lb ed="#P" n="34"/>fodiens puteum postquam venit ad terram argilosam id est 
      <lb ed="#P" n="35"/>tenacem et humidam reperit in ea gubernaculum nauis 
      <lb ed="#P" n="36"/>ex quo cognouit quod mare fuit in illo loco et in seculis 
      <lb ed="#P" n="37"/>mare circundat spheram terre successiue: sed propter 
      bre<lb ed="#P" n="38" break="no"/>uitatem vite hominis non percipitur. Aristoteles autem videtur 
      <lb ed="#P" n="39"/>ibi reprobare illam opinionem: sed non videtur eius 
      repro<lb ed="#P" n="40" break="no"/>batio sufficiens nisi intendat quod tota terra nunquam sit 
      <lb ed="#P" n="41"/>aliquando simul totaliter cooperta mari. 
      <lb ed="#P" n="42"/>predicta arguitur quod medium mundi est me 
      <lb ed="#P" n="43"/>Contta dium terre totalis: aut quod terra 
      ma<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nuteneretur ab aliquo libero. si vna eius medietas sit 
      <lb ed="#P" n="45"/>remotior a centro et propinquior centro quam altera. probo 
      <lb ed="#P" n="46"/>quia si terra tendit et inclinatur naturaliter sic situari vt 
      <lb ed="#P" n="47"/>medium eius sit medium mundi. igitur: mouebitur necessario 
      <lb ed="#P" n="48"/>ad hunc situm: nisi impediatur a fortiori virtute quam sit virts 
      <lb ed="#P" n="49"/>totalis terre.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3296">
      ¶ Confirmatur: quia pars terre ex vna parte 
      <lb ed="#P" n="50"/>centri erit maior quam residuum ex opposita parte centri 
      <lb ed="#P" n="51"/>igitur pellet illud: quia excedet resistentiam illius donec cem 
      <lb ed="#P" n="52"/>trum totius terre erit medium mundi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3306">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="53"/>quia si tota terra esset extra centrum mundi totaliter et 
      <lb ed="#P" n="54"/>descenderet non quiesceret donec medium eius esset 
      <lb ed="#P" n="55"/>medium mundi: quia non esset ratio quare in aliquo pum 
      <lb ed="#P" n="56"/>cto alio. igitur et nunc ita mouebitur nisi sit 
      impedimen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tum vincens potentiam terre.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3319">
      ¶ Si dicatur quod illa pars 
      <lb ed="#P" n="58"/>terre que est circa centrum mundi ex parte discooperta 
      <lb ed="#P" n="59"/>licet sit maior extensiue: tamen est praecise equalis secundum grau 
      <lb ed="#P" n="60"/>tatem: quia pars opposita cooperta aqua est sub eadem 
      <lb ed="#P" n="61"/>quantitate densior et grauior: et ita medium mundi est 
      me<lb ed="#P" n="62" break="no"/>dium terre diuidendo terram secundum medietates 
      gra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>uitatis equalis: licet non equales secundum dimensionem 
      ex<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tensiuam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3337">
      ¶ Contra. sequitur quod medietates terre secundu 
      <lb ed="#P" n="65"/>grauitatem se habent circa centrum vt equalia ponde 
      <lb ed="#P" n="66"/>ra in brachiis equilibre. igitur. quacunque diminutio¬ 
      <!--406.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ne vel additione facta vel impulsiue circa alteram 
      par<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tem mouebitur tota terra. igitur: tota terra semper erit 
      <lb ed="#P" n="69"/>in continuo motu nisi manuteneatur a deo fixe et 
      immo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>biliter: iuxta illud psal. Qui fundasti terram super 
      stabi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>litatem suam non inclinatur in seculum seculi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3359">
      ¶ 
      Responde<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tur negando quod due medietates terre diuise per ymagi 
      <lb ed="#P" n="73"/>nationem secundum lineam transeuntem per centrum se habeant 
      <lb ed="#P" n="74"/>sicut pondera in equilibra: et quod quelibet medietas 
      pel<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lat medietatem sibi oppositam et quod equalis grauitas 
      <lb ed="#P" n="76"/>sit ex omni parte centri: nec tamen sequitur quod tota terra 
      mo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>uebit seipsam donec medium eius sit medium mundi nec 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod ad hoc tendat et nitatur tota terra. Sicut enim si 
      cen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>trum terre esset centrum mundi: et si tota terra etiam 
      <lb ed="#P" n="80"/>esset perfecte spherica: tunc totum elementum terre 
      quie<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sce ret naturaliter et esset in suo loco naturali per 
      mo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>dum perfectissimum possibile: et per consequens tota terra 
      resiste<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ret tunc cuicunque potentie finite pellenti terran. ita 
      <lb ed="#P" n="84"/>modo tota illa pars terre cuius centrum est medium 
      <lb ed="#P" n="85"/>mundi quiescit naturaliter et resistit omni potentie finite 
      <lb ed="#P" n="86"/>pellenti eam ab huiusmodi situ et positione. Illa autem 
      <lb ed="#P" n="87"/>pars terre est multo maior quam medietas terre tam secundum 
      <lb ed="#P" n="88"/>grauitatem quam secundum quantitatem. Et si alia pars terre 
      resi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>stit sibi pellendo ipsam illud pellens non est nisi 
      residu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>um terre vltra et extra illam totalem partem: cuius centrum 
      <lb ed="#P" n="91"/>est centrum mundi. Hoc autem residuum est multo mino 
      <lb ed="#P" n="92"/>ris virtutis quam altera pars. Unde si pes circini 
      po<lb ed="#P" n="93" break="no"/>natur in centro mundi: et alius pes in superficie terre 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ferioris cooperte aquis reuoluatur circinus: tunc quicquid 
      <lb ed="#P" n="95"/>circinus comprehendet erit naturaliter quiescens secundum 
      <lb ed="#P" n="96"/>totum: et resistet residuo quod est modicum terre habitate 
      <lb ed="#P" n="97"/>Stat igitur terram naturaliter fixe et immobiliter: cuius 
      <lb ed="#P" n="98"/>firmate etiam iuuat elementum aque cooperiens maio 
      <lb ed="#P" n="99"/>rem partem terre. Cum igitur arguitur quod tota terra 
      tendi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>et nitatur se sic situare vt medium eius sit medium mundi 
      <lb ed="#P" n="101"/>negatur: quia si in ea est aliqua tendentia ad hoc non est nisi 
      <lb ed="#P" n="102"/>secundum paucas extremas partes vltra illud totum: cuius 
      <lb ed="#P" n="103"/>medium est medium mundi: et ad hoc non nititur illud 
      to<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tum cuius medium est medium mundi: quia naturaliter tem 
      <lb ed="#P" n="105"/>deret et coageret ad motum per quem remoueretur a suo 
      <lb ed="#P" n="106"/>situ conuenientissimo sibi: et per quem modum 
      ascen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>deret et recederet a centro. Ad confirmationem patet 
      <lb ed="#P" n="108"/>per idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3442">
      ¶ Ad aliam confirmationem posita illa ypothest 
      <lb ed="#P" n="109"/>quamuis terra tunc moueretur donec medium eius fieret 
      me<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dium mundi post multas titubationes et accessus et re 
      <lb ed="#P" n="111"/>cessus citra et vltra medium mundi propter motum aeris 
      <lb ed="#P" n="112"/>vehementem. tandem autem staret in dispositione secundum 
      <lb ed="#P" n="113"/>quam medium eius esset medium mundi: quia nulla aliam 
      <lb ed="#P" n="114"/>dispositione magis resisteret pellenti eam. inde 
      nega<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur tamen consequentia quod ex hoc sequitur eam nunc se disponi: quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>illa dispositio partim esset a grauitate terre partim 
      <lb ed="#P" n="117"/>ab aere vehementer moto. Si autem aliqua virtus tan 
      <lb ed="#P" n="118"/>do motu terram existentem totaliter extra centrum 
      pone<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ret continue circa centrum: tunc antequam medium terre 
      <lb ed="#P" n="120"/>esset medium mundi: terra quiesceret naturaliter et resi 
      <lb ed="#P" n="121"/>teret pellenti eam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3473">
      ¶ Ulterius potest etiam dici quod si 
      to<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ta terra esset extra centrum adhuc quamuis quantum foret 
      <lb ed="#P" n="123"/>ex natura grauitatis eius tanquam ex causa particulari 
      <lb ed="#P" n="124"/>non quiesceret terra: donec medium eius esset centrum 
      <lb ed="#P" n="125"/>mundi. tamen ex causis superioribus vniuersalibus aliter 
      <lb ed="#P" n="126"/>esset propter salutem viuentium et bonum commune vniuersi 
      <lb ed="#P" n="127"/>vt dictum est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3490">
      ¶ Ad secundum argumentum 
      principa<lb ed="#P" n="128" break="no"/>liter sumptum ex prima via negatur prima pars ante 
      <lb ed="#P" n="129"/>cedentis. Ad probationem negatur assumptum scilicet quod ad 
      <lb ed="#P" n="130"/>in medio mari secundum superiorem superficiem sit altior quad 
      <lb ed="#P" n="131"/>aqua circalittus vel quam etiam terra littoris vbi 
      appa<lb ed="#P" n="132" break="no"/>ret terra plana accipiendo proprie et realiter altius et 
      <!--407.xml-->
      <pb ed="#P" n="198-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bassius superius et inferius secundum bistantiam a centro 
      mun<lb ed="#P" n="2" break="no"/>di et a conuexo mundi seu primi celi circumscribendo 
      agi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tationem maris secundum ventum vel fluxum quotidianum. 
      Pro<lb ed="#P" n="4" break="no"/>batur: quia aqua maris secundum superficiem exteriorem se 
      <lb ed="#P" n="5"/>habet naturaliter spherice respectu centri mundi: quod est 
      cen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>trum primi celi: igitur quelibet pars eius exterior equa 
      <lb ed="#P" n="7"/>liter distat a celo. igitur: equaliter distat a centro. igitur: 
      <lb ed="#P" n="8"/>est eque alta vel bassa. Item pars aque superior non 
      <lb ed="#P" n="9"/>impediretur descendere per aliam partem aque: quia aqua est 
      cor<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pus humidum et fluidum quod non sistit per seipsum sicut 
      <lb ed="#P" n="11"/>terra. Si enim partes terre motuose conuerterentur in 
      <lb ed="#P" n="12"/>aquam statim fluerent ad partes vallosas. Item vt 
      <lb ed="#P" n="13"/>supra terra insule vt sicilie est altior quam aqua maris i 
      <lb ed="#P" n="14"/>girum. alioquin ex alia parte flueret aqua super illam 
      <lb ed="#P" n="15"/>insulam. Patet: quia pone quod sit mons in medio maris vel 
      <lb ed="#P" n="16"/>fluminis altior quam aqua in circuitu: et pone quod illa ten 
      <lb ed="#P" n="17"/>ra continue diminuatur et deprimatur: vel quod aqua 
      conti<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nue crescat et eleuetur donec cooperiat terram: tunc in 
      <lb ed="#P" n="19"/>certo instanti incipiet aqua naturaliter fluere super 
      <lb ed="#P" n="20"/>illam terram: non autem nisi dum terra incipiet esse bassior 
      <lb ed="#P" n="21"/>quam aqua: quia non erit alia ratio quare in vno instanti 
      ma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>gis quam in alio. Item hoc videretur ex eo quod existens in vno 
      <lb ed="#P" n="23"/>littore videt medium maris: et ea quae sunt in medio. non 
      <lb ed="#P" n="24"/>autem ea quae sunt in opposito littore: sed existens in 
      me<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dio videt vtrumque littus: sed hoc non infert medium 
      ma<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ris esse vere et proprie altius et propinquius celo. probo: quia 
      <lb ed="#P" n="27"/>si tota terra esset perfecte spherica et discooperta vel quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>tota aqua esset perfecte spherica cooperiens totam 
      ter<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ram adhuc homo existens in certa parte terre vel aque 
      <lb ed="#P" n="30"/>videret: non totam: sed certam et paruam quantitatem terre 
      <lb ed="#P" n="31"/>vel aque et si varia castra essent in terra vel varie naues 
      <lb ed="#P" n="32"/>in mari existens in aliquo medio videret extrema et 
      <lb ed="#P" n="33"/>ex istens in vno extremorum non videret aliud extremum 
      <lb ed="#P" n="34"/>non propter maiorem altitudinem medu vt supponitur nunc 
      <lb ed="#P" n="35"/>propter longitudinem distantie: quia oculus natus est videre in 
      <lb ed="#P" n="36"/>maiori distantia. eodem modo si sphera aliqua solida dia 
      <lb ed="#P" n="37"/>metri bipedalis esset in centro et quattuor musce essent 
      <lb ed="#P" n="38"/>in quattuor punctis diametrorum oppositi vna musce 
      <lb ed="#P" n="39"/>posset videre immediatam sibi et non mediatam. Item terra 
      <lb ed="#P" n="40"/>insule in medio maris est altior quam aqua vt ostensum 
      <lb ed="#P" n="41"/>est supra: et tamen homnibus existentibus in illa insula apparet 
      <lb ed="#P" n="42"/>ex omni differentia esse mare altius in illa distantia. causa 
      <lb ed="#P" n="43"/>igitur quare visus in littore videt medium et non extremum 
      <lb ed="#P" n="44"/>est: quia visus videt secundum lineam rectam protensibile a visu 
      <lb ed="#P" n="45"/>vsque ad obiectum sine medio opaco impediente 
      protensio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nem rectam illius linee: nunc autem quantumcumque tota terra 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel tota aqua esset perfecte spherica respectu centri 
      <lb ed="#P" n="48"/>mundi adhuc ab oculo existente in hac parte terre vel 
      <lb ed="#P" n="49"/>aque non posset protendi linea recta ad .b. castrum vel 
      na<lb ed="#P" n="50" break="no"/>uem in certa distantia quin tangeret superficiem terre vel 
      <lb ed="#P" n="51"/>aque mediam: licet ab oculo existente in illo medio posset 
      <lb ed="#P" n="52"/>ptendi linea visualis recta ad quodlibet extremum 
      <lb ed="#P" n="53"/>absque hoc quod incideret per contactum in partem terre vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>aque mediam: ideo oculus in littore videt naues in 
      me<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dio: non autem in opposito littore sicut oculus existens 
      <lb ed="#P" n="56"/>in medio quamuis superficies suprema aque se habeat 
      sphe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rice respectu centri mundi et celi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3633">
      ¶ Potest igitur sic di 
      <lb ed="#P" n="58"/>stingui quod aliquid esse altius et superius aliquo altero 
      con<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tingit vel vere realiter et proprie: scilicet secundum maiorem 
      ap<lb ed="#P" n="60" break="no"/>propinquationem ad caelum et maiorem distantiam a centro 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel secundum apparentiam et aspectum et secundum aliquam 
      simili<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tudinem ad veram altitudinem: et sic medium maris dicitur 
      <lb ed="#P" n="63"/>altius quam extrema. sicut enim existens in mari videt ea 
      <lb ed="#P" n="64"/>quae sunt in vallibus ex vtraque parte. existens autem in valle 
      <lb ed="#P" n="65"/>non videt ea quae sunt in opposita valle propter motem 
      <lb ed="#P" n="66"/>interpositum impedientem lineam visualem: sic existens in extre 
      <!--407.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>Quodo 
      <lb ed="#P" n="68"/>mitate maris non videt aliud extremum propter medium 
      <lb ed="#P" n="69"/>interpositum impediens lineam visualem: non quia aliud 
      extre<lb ed="#P" n="70" break="no"/>mum sit bassius medio quia etiam in occeano cum a 
      litto<lb ed="#P" n="71" break="no"/>re nauigauerit aliquis vsque ad punctum vltra quod 
      ni<lb ed="#P" n="72" break="no"/>chil videbat de mari apparebit iterum sibi quod pars 
      vl<lb ed="#P" n="73" break="no"/>terior ad quam pergit sit altior. Ex huiusmodi igitur 
      <lb ed="#P" n="74"/>apparentiis non infertur illud: sic etiam sol hora tertia vel 
      <lb ed="#P" n="75"/>exta apparet nobis esse altior quam in oriente vel 
      occi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>dente: et tamtun realiter est eque altus et eque distans a centro 
      <lb ed="#P" n="77"/>mundi: sed apparet altior: quia oculus respiciens magis 
      <lb ed="#P" n="78"/>elenatur: et quia linea protensa a sole ad medium pupille 
      ma<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gis eleuatur super emisperium nostrum et constituit angulum 
      <lb ed="#P" n="80"/>magis acutum cum linea recta protensa agenith capitis 
      <lb ed="#P" n="81"/>aspicientis ad pedes eius in diuersis apparentuiis quae oc 
      <lb ed="#P" n="82"/>casionaliter sunt causa falsi iudicii apud quosdam sunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>diuorse cause.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3696">
      ¶ In proposito autem quare medium 
      ma<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ris apparet altius dicunt aliqui quod aqua est corpus poli 
      <lb ed="#P" n="85"/>tum et planum et speculare a quo fit perfectio reflexio 
      <lb ed="#P" n="86"/>luminis vt sit quasi splendor circa superficiem supremam 
      <lb ed="#P" n="87"/>exteriorem sicut de corpore aureo vel argenteo: ideo 
      for<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tificatur ibi species aque illa vt propter fortificationem 
      <lb ed="#P" n="89"/>splendoris et speciei aque appareat mare esse magis eleua 
      <lb ed="#P" n="90"/>tum respectu aspicientis quam sit realiter. sicut si esset 
      ma<lb ed="#P" n="91" break="no"/>re aureum vel argenteum: sicut etiam esset de modote argen 
      <lb ed="#P" n="92"/>eo: qui apparet maior et altior: sic etiam ymagines ex 
      ta<lb ed="#P" n="93" break="no"/>libus corporibus per reflexionem causate faciunt 
      appare<lb ed="#P" n="94" break="no"/>re rem maiorem quam sit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3722">
      ¶ Dico igitur: quod secundum rem et 
      veri<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tatem aqua maris se habet spherice respectu centri mundi 
      <lb ed="#P" n="96"/>circumscripto motu agitationis et terra littoris est 
      al<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tior vel non minus alta: et hoc sufficit ad hoc vt aqua non 
      <lb ed="#P" n="98"/>fluat super illam terram: quia si flueret. igitur: ascenderet et 
      <lb ed="#P" n="99"/>eleuaretur ad maiorem distantiam a centro suo quam prius. quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>autem additur de scriptura quod procedentes de mari ad 
      ter<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ram dicuntur descendere: potest dici quod etiam econtra 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>terdum dicuntur ascendere. Apoca. 13. Uidi bestiam 
      ascen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dentem de mari. Dicitur igitur descensus ad terran: quia 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>spectu nauis est descensus. iuxta illud Marcii. 6 
      <lb ed="#P" n="105"/>Descendit ad illos de naui. et iuxta illud. Luce. 5. Ascen 
      <lb ed="#P" n="106"/>pente iesu in nauiculam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3751">
      ¶ Ad tertium principale ex 
      <lb ed="#P" n="107"/>prima via si intelligatur de situatione spherica secundum 
      <lb ed="#P" n="108"/>extensionem dimensiuam. quod medium eius secundum quantitatem 
      <lb ed="#P" n="109"/>extensiuam sit medium mundi: sic simpliciter et absolute 
      <lb ed="#P" n="110"/>est impossibile secundum philosophos: sicut simplicite 
      <lb ed="#P" n="111"/>mpossibile est secundum eos speciem humanam et aliorum 
      animali<lb ed="#P" n="112" break="no"/>um terrestrium totaliter perire. Si vero de situatione 
      <lb ed="#P" n="113"/>spherica secundum grauitatem. vt medium mundi sit medium 
      <lb ed="#P" n="114"/>terre secundum grauitatem: sic non apparet simpliciter 
      im<lb ed="#P" n="115" break="no"/>possibile. ymo de facto semper fere ita est vt quasi 
      nul<lb ed="#P" n="116" break="no"/>la sit differentia in comparatione totius grauitatis ter 
      <lb ed="#P" n="117"/>re: licet enim maior pars quantitatiua sit ex parte terre 
      <lb ed="#P" n="118"/>discooperte: tamen ibi est minor grauitas et densitas sub 
      <lb ed="#P" n="119"/>eadem quantitate terre. Ad probationes patet ex dictis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3782">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Ad quartum potest dici secundum philosophos quod in eter 
      <lb ed="#P" n="121"/>nitate quaelibet pars cuiuslibet elementi corrumperetur: et 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod partes terre non solum exteriores: sed etiam in 
      profun<lb ed="#P" n="123" break="no"/>do per virtutes celestes transmutabuntur et agitabutur. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Influentia enim celestis attingit vsque ad centrum 
      ge<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nerando ex terra aquam vel aliud mixtum graue aliquaond 
      <lb ed="#P" n="126"/>econtra. potest etiam quod ex motu celi et ex variis 
      influ<lb ed="#P" n="127" break="no"/>entiis celestibus partes ignis contigue celo agitantu 
      <lb ed="#P" n="128"/>et alterantur sicut et partes aeris vel aque quae agitantur 
      <lb ed="#P" n="129"/>et transmutantur per varias actiones stellarum: et ita 
      par<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tes ignis aliquando contigue celo agitabuntur vsque ad 
      sphe<lb ed="#P" n="131" break="no"/>ram acris et corrumpentur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3812">
      ¶ Aliter potest dici quod 
      ali<lb ed="#P" n="132" break="no"/>quid dicitur corruptibile vno modo secundum potentiam 
      <lb ed="#P" n="133"/>propinquam et immediatam et completam: quae respicit: non solum 
      <!--408.xml-->
      <pb ed="#P" n="199-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rationem specificam talis quidditatis: et principia 
      corru<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ptibilia in vniuersali secundum totum ordine causarum 
      requi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sitarum et sufficientium ad corruptionem actualem illius cum 
      <lb ed="#P" n="4"/>dnibus circumstantiis in particulari: et sic negatur quod qualibe 
      <lb ed="#P" n="5"/>pars terre sit corruptibilis: quod tamen sit incorruptibilis 
      <lb ed="#P" n="6"/>hoc est per accidens. Alio modo secundum potentiam remotam 
      <lb ed="#P" n="7"/>et imperfectam quae respicit in generali quidditatem speci 
      <lb ed="#P" n="8"/>ficam illius quod dicitur corruptibile: et quo respicit quada 
      prin<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cipia illius corruptiua: ita quod quantum esset ex tali quid 
      <lb ed="#P" n="10"/>ditate specifica non repugnat eius indiuiduo corrumpi 
      <lb ed="#P" n="11"/>quantum etiam esset ex parte quorumdam principiorum act 
      <lb ed="#P" n="12"/>uorum: et sic omnis terra est corruptibilis: quia quantum est 
      <lb ed="#P" n="13"/>ex quidditate terre: vt terra est non repugnat eius 
      sin<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gularibus. corruptio tamen in respectu ad rationes proprias 
      <lb ed="#P" n="15"/>omnium causarum et circumstantiarum in particulari in toto 
      vni<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uersi ordine vniuersi est aliqua terra simpliciter 
      im<lb ed="#P" n="17" break="no"/>possibilis corrumpi. sicut omne animal dicitur gressibile vel vo 
      <lb ed="#P" n="18"/>labile etc. tamen equus amputatis tibiis non est aliquid 
      hu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>iusmodi secundum potentiam propinquam et perfectam. Home 
      <lb ed="#P" n="20"/>etiam dicitur animal rationale et risibile et liberum: et tamen conue 
      <lb ed="#P" n="21"/>nit quod homo ex frenesi vel morbo aliquo incurabili non 
      <lb ed="#P" n="22"/>potest habere actus huiusmodi et vsum liberi arbitrii 
      <lb ed="#P" n="23"/>simpliciter et absolute. 
      <lb ed="#P" n="24"/>primum eorum quae sunt ex secunda via 
      <lb ed="#P" n="25"/>Deinde Au negatur prima pars minoris. ad 
      <lb ed="#P" n="26"/>primam probationem: licet considerando caelum vt corpus in com 
      <lb ed="#P" n="27"/>muni: vel secundum rationem corporis spherici vel 
      corpo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ris incorruptibilis non apparet nobis aliquid quod 
      <lb ed="#P" n="29"/>sit causa quare detineretur ad sic reuolui vel contrarie 
      <lb ed="#P" n="30"/>tamen caelum secundum propriam rationem et secundum propriam naturam et 
      <lb ed="#P" n="31"/>dispositionem est determinatum ad sic reuolui: non 
      comn<lb ed="#P" n="32" break="no"/>trarie sicut animal quo ad motum progressiuum non est eque 
      <lb ed="#P" n="33"/>indifferens ad motum ambulationis procedendo 
      ante<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rius et retrocedendo et incedendo a latere: siue a deper 
      <lb ed="#P" n="35"/>tris: siue a sinistris. sic etiam de celo in quo est dextrum 
      <lb ed="#P" n="36"/>et sinistrum secundum Aristotelem primo de celo et mundo. 
      <lb ed="#P" n="37"/>sicut igitur moueri a centro et moueri ad centrum 
      appa<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rent esse quasi eadem via differens solum ratione: et 
      tam<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sunt motus contra rii: ad quorum alterum determinatur 
      <lb ed="#P" n="40"/>corpus graue: et ad alterum corpus leue. sic de celo 
      respe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ctu huius reuolutionis contrarie. Ad secundam probatio 
      <lb ed="#P" n="42"/>nem negatur consequentia. Corpus enim graue vel leue non habet 
      <lb ed="#P" n="43"/>dispositiones intrinsecas naturales secundum quas 
      deter<lb ed="#P" n="44" break="no"/>minet sibi reuolui sic vel sic: sed tantum moueri motu 
      re<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cto ad centrum vel a centro. Ad tertiam negatur minor 
      <lb ed="#P" n="46"/>de dispositione phisica per se habilitante et naturaliter 
      <lb ed="#P" n="47"/>inclinate. probatio autem procedit de dispositione habili 
      <lb ed="#P" n="48"/>tante: quae est accidentalis et extrinseca: nec per se 
      inclina<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiua ad motum: sed quasi solum remotiua impedimenti 
      <lb ed="#P" n="50"/>sicut est figura extrinseca: et specialiter etiam falsa: et de 
      <lb ed="#P" n="51"/>corpore non mobili naturaliter motu recto ad centrum 
      <lb ed="#P" n="52"/>vel a centro: sed tantum mobili circulariter circa centrum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e3938">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Ad quartam probationem negatur maior de motu circa 
      <lb ed="#P" n="54"/>centrum: quia non mouetur ad illud vbi vel ad talem situm tam 
      quamfi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>giens situm priorem sibi disconuenientem: et ipsum 
      imperficien<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tem: et tanquam tendens quiescere in situ in quo conuenientius 
      <lb ed="#P" n="57"/>saluetur: sed mouetur ad illud: vt inde exeat motu 
      conti<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nuo: nec mouetur ad illud propter perfectionem sibi 
      acqui<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rendam. cuius positio reddat ipsum perfectius: et cuius 
      priua<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tio sit ei mala et imperficiat ipsum: sed ille motus magis 
      <lb ed="#P" n="61"/>est ex liberalitate ad communicandas perfectiones aliis 
      <lb ed="#P" n="62"/>inferioribus quam ex indigentia mobilis. Quod autem 
      ar<lb ed="#P" n="63" break="no"/>guitur solem moueri violenter motu diurno dicendum quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>non quia si aliquid naturaliter inclinatur et determinatur 
      <lb ed="#P" n="65"/>ad hunc motum. mouetur violenter motu contrario. si per 
      <lb ed="#P" n="66"/>se mouetur motu contrario tquam motu proprio. Potest tamen non 
      <!--408.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>violenter moueri motu quasi contrario: sed per accidens 
      <lb ed="#P" n="68"/>scilicet per modum vehitionis vel per modum contenti in conti 
      <lb ed="#P" n="69"/>nente: vt homo portatur in naui: et tale secundum talem motum non 
      <lb ed="#P" n="70"/>dicitur proprie moueri: sed circumscripto motu proprio 
      ma<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gis dicitur quiescere: vt homo sedens in naui. motus etiam 
      so<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lis diurnus non est per se nec proprie contrarius motui proprio 
      <lb ed="#P" n="73"/>solis: quia sunt compossibilia: nec se impedientia: quia nec mi 
      <lb ed="#P" n="74"/>nus agit sol motum proprium. Item considerando solem vt est 
      <lb ed="#P" n="75"/>pars vniuersi et vt habet ordinem ad alias partes et ad 
      bo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>num vniuersi naturale: est ei moueri illo alio motu coni 
      <lb ed="#P" n="77"/>praeter proprium: quia secundum hoc proueniunt plures effectus a 
      <lb ed="#P" n="78"/>sole et multiplicius influit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4001">
      ¶ Ad quintam probationem 
      <lb ed="#P" n="79"/>illa dispositio non est nata habere per se contrarium: sicut nec 
      <lb ed="#P" n="80"/>forma substantialis celi. Ex his enim patet ad secundam 
      <lb ed="#P" n="81"/>partem minoris. Motor enim proprius est determinate po 
      <lb ed="#P" n="82"/>tentie ad reuoluendum sic caelum: quia commentator. 12. Mo 
      <lb ed="#P" n="83"/>taphi. Et in de substantia orbis ponit quod necessaria 
      <lb ed="#P" n="84"/>perpetuitas motus celi prouenit ex pura necessitate et 
      <lb ed="#P" n="85"/>actualitate motoris: sic etiam grauitas est determina 
      <lb ed="#P" n="86"/>te motiua ad descensum: non ad motum contrarium. Sic 
      eti<lb ed="#P" n="87" break="no"/>am anima non est indifferenter motiua animalis ad 
      incem<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dendum progrediendo vel retrocedendo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4025">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="89"/>principale ex secunda via negatur consequentia. ad probationem ibi 
      <lb ed="#P" n="90"/>est resistentia: non ex alia dispositione phisica intrin 
      <lb ed="#P" n="91"/>seca inclinante ipsum naturaliter ad motum contrarium quo 
      <lb ed="#P" n="92"/>modo grauitas resistit mouenti sursum: sed est resistem 
      <lb ed="#P" n="93"/>tia ex continente vel contento contiguo. sicut licet graue 
      natu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>rali inclinatione tendat deorsum: tamen est successio ex re 
      <lb ed="#P" n="95"/>sistentia medii et in reuolutione corporis spherici in 
      <lb ed="#P" n="96"/>aere. Item potest dici esse resistentia ex alia dispositione 
      <lb ed="#P" n="97"/>intrinseca celo: quae licet non sit naturaliter inclinatiua ad 
      mo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ueri sic vel contrarie: tamen ipsa aliqualiter impedit et 
      difi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ficultat moueri sic vel contrarie et secundum maiorem et mino 
      <lb ed="#P" n="100"/>rem intensionem illius magis et minus impedit sicut densitas 
      <lb ed="#P" n="101"/>aeris respectu illuminationis: quia in corpore lune 
      vide<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mus huiusmodi dispositionem impedientem secundum magis 
      <lb ed="#P" n="103"/>et minus generationem luminis a sole in ea. Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="104"/>negatur antecedens. Ad primam probationem Aristo. intendit quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>quantum foret ex ratione motus et temporis et magnitudinis 
      <lb ed="#P" n="106"/>non apparet repugnantia quin omnem motum posset 
      mo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ueri velocius et tardius: sed ex toto ordine causarum 
      spe<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ctantium ad hoc vt ex propriis rationibus et naturis et 
      <lb ed="#P" n="109"/>circumstantiis particularibus omnium requisitarum et 
      sufficien<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tium ad hoc adhuc simul sumptis est repugnantia. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Unde commentator ibidem commento. 3. dicit quod propositio 
      <lb ed="#P" n="112"/>Aristotelis est impossibilis per accidens et possibilis i 
      <lb ed="#P" n="113"/>se id est ex quibusda rationibus generalibummotus et temporis 
      <lb ed="#P" n="114"/>et mobilis non arguitur repugnatia: sed ex propriis 
      rationi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bus omnium causarum: quae sunt quasi accidentales 
      rationi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bus conibus. nec est intelligendum quod hoc sit possibile ex 
      <lb ed="#P" n="117"/>vna ratione: et impossibile ex alia ratione. et quod vna causa sit 
      <lb ed="#P" n="118"/>possibiliter actiue vel passiue ad hoc: sed alia causa 
      <lb ed="#P" n="119"/>requisita non habeat potentiam ad hoc: quia sic 
      pone<lb ed="#P" n="120" break="no"/>retur simul sibi repugnantia: sed intelligitur quod ex tali 
      <lb ed="#P" n="121"/>ratione non arguitur nec appatet illa impossibilitas. Ad 
      <lb ed="#P" n="122"/>secundam probationem antecedentis: licet maior foret vera de 
      <lb ed="#P" n="123"/>his quae sunt per se mobilia tanquam per se supposita et 
      indi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>uidua completa alicuius nature specifice. negatur tamen de 
      <lb ed="#P" n="125"/>mobili quod est pars necessario sufficit quod sint mobilia 
      <lb ed="#P" n="126"/>motibus eiu sdem rationis maxime quia cetere circumstan 
      <lb ed="#P" n="127"/>tie non sunt pares. Ad aliud datur secunda pars. ad 
      impro<lb ed="#P" n="128" break="no"/>bationem potest dici quod quamuis intelligentia mouens 
      sphe<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ram maiorem et superiore sit nobilior et potentior quam 
      in<lb ed="#P" n="130" break="no"/>telligentia mouens spheram inferiorem et minorem: non tamen 
      <lb ed="#P" n="131"/>oportet quod in eadem proportione qua caelum superius 
      exce<lb ed="#P" n="132" break="no"/>dit spheram inferioremm secundum quantitatem vel secundum resisten 
      <!--409.xml-->
      <pb ed="#P" n="199-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tiam seu potentiam passiuam: sed possibile est quod in maiori 
      <lb ed="#P" n="2"/>vel minori proportioe prout a natura et a prima intelligentia 
      <lb ed="#P" n="3"/>fuerit determinatum: vel potest dici quod non vniuersaliter 
      <lb ed="#P" n="4"/>in eadem proportione caelum superius excedit caelum inferius 
      <lb ed="#P" n="5"/>secundum quantitatem extensiuam et secundum resistentiam et 
      difficul<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tatem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4142">
      ¶ Ad quartum principale negatur antecedens. Ad 
      pri<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mam probationem commentator intendit quod necessitas 
      perpe<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tuitatis in motu celesti non ita apparet nec ita argui 
      <lb ed="#P" n="9"/>potest ex ratione et natura mobilis sicut motoris: quia 
      <lb ed="#P" n="10"/>quantum nobis apparet ex mobilibus inferioribus 
      mo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bile est in potentia passiua ad priuatiue opposita et stam 
      <lb ed="#P" n="12"/>do in communi ratione corporis mobilis non apparet 
      repu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gnantia ad quietem: sed determinatio et necessitas 
      ma<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gis apparet prouenire ex rationibus et naturis 
      poten<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tiarum motiuarum: quia motiuum se habet ad mobile: vt actus 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad potentiam: vel vt ens in actu virtuali ad ens in esse 
      <lb ed="#P" n="17"/>potentiali et receptiuo: et agens videtur determinatiuum 
      <lb ed="#P" n="18"/>actionis talis vel talis: et tante et causa exitus mobilis 
      <lb ed="#P" n="19"/>de potentia moueri ad actum moueri. Ad secundam 
      proba<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tionem negatur minor. Si quis autem ponat instantia in 
      tem<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pore vt mensuras indiuisibiles actuales habet negare 
      <lb ed="#P" n="22"/>maiorem. Ad tertiam negatur maior si huiusmodi 
      indiui<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dua non sunt mobilia per se per modum suppositi et 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>pleti indiuidui: nec possunt esse: sed tantum per accidens 
      <lb ed="#P" n="25"/>et per modum partis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4186">
      ¶ Ad quintum negatur prima pars 
      <lb ed="#P" n="26"/>minoris. Ad probatione videtur posse reduci de 
      parti<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pus organicis in corpore animalis vel plante. Dicendum 
      <lb ed="#P" n="28"/>igitur quod quamuis stando praecise in ratione communi corporis talis ce 
      <lb ed="#P" n="29"/>lestis: quae ratio est communis omnibus eius partibus non appareat 
      <lb ed="#P" n="30"/>impossibilitas huius stelle ad illam aliam partem orbis: tamen ex 
      <lb ed="#P" n="31"/>natura rei est aliter ex toto ordine causarum 
      spectan<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tium ad hoc: et ex natura talis totius suppositi et ex 
      <lb ed="#P" n="33"/>propriis rationibus multarum causarum et causatorum 
      sequi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tur: et argui posset impossibilitas si proprie rationes et 
      <lb ed="#P" n="35"/>nature illorum nobis essent note. Ad sextum negatur antecedens 
      <lb ed="#P" n="36"/>ad probationem conceditur si sit plurificabilis in plura 
      in<lb ed="#P" n="37" break="no"/>diuidua essentialiter distincta se habentia per modum 
      <lb ed="#P" n="38"/>suppositorum et indiuiduorum completorum quod est 
      plurifica<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bilis in infinita huiusmodi. Si vero sit plurificabilis in 
      <lb ed="#P" n="40"/>plura indiuidua se habentia per modum partium eiusdem 
      <lb ed="#P" n="41"/>suppositi. conceditur quod sit plurificabilis in infinita per 
      mo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dum partium: sed si sit plurificabilis in plura secundo 
      <lb ed="#P" n="43"/>modo non oportet quod in infinita primo modo speciali 
      <lb ed="#P" n="44"/>ter in corporibus ingenerabilibus et incorruptibilibus 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod autem additur stellam esse eiusdem rationis cum orbe et 
      <lb ed="#P" n="46"/>sphera in qua est non videtur verum. Planeta enim vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>stella magis videtur differre et esse dissimilis a sphera 
      <lb ed="#P" n="48"/>quam vna stella ab alia: et tantum planete videntur alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="49"/>cum habeant virtutes: et influentias: et actiones alterius 
      <lb ed="#P" n="50"/>rationis et contrarias: licet secundum sensum non appareat 
      dissi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>militudo: sic etiam multi lapides sunt alterius rationis 
      in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ter quos minor apparet nobis differentia quam inter quadam 
      <lb ed="#P" n="53"/>eiusdem speciei. Si etiam oculus humanus esse elevatus 
      <lb ed="#P" n="54"/>vix perciperet differentiam et dissimilitudinem inter asinum 
      <lb ed="#P" n="55"/>et equum vel inter leporem et vulpem. non valet etiam argu 
      <lb ed="#P" n="56"/>mentum Aristotelis: scilicet quod mouentur motibus eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tionis: scilicet circulariter circa centrum: quia per idem argu 
      <lb ed="#P" n="58"/>tur quod omnia grauia sunt eiusdem rationis: quia descendunt ad  
      <lb ed="#P" n="59"/>centrum. Peridem etiam arguitur quod equus et asinus sunt eiusi 
      <lb ed="#P" n="60"/>dem rationis: quia ambulant. similiter Aristoteles. igitur 
      <lb ed="#P" n="61"/>intendit quod sunt eiusdem rationis: non secundum speciem specialis 
      <lb ed="#P" n="62"/>simam: sed secundum speciem subalternam propinquam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4270">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="63"/>septimum negatur antecedens. ad probationem: caelum esse diuisibile 
      <lb ed="#P" n="64"/>potest intelligi secundum potentiam perfecta vel secundum potentiam 
      <lb ed="#P" n="65"/>simpliciter ad actualem separationem et 
      discontinuatio<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nem partium: et sic negatur. Alio modo secundum realem et actu 
      <!--409.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>lem continentiam partium distinctarum et distincte per 
      intel<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lectum acceptibilium: et sic conceditur: nec sequitur ipsum esse 
      <lb ed="#P" n="69"/>corruptibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4292">
      ¶ Ad octauum. si quantitas celi sit accidens 
      <lb ed="#P" n="70"/>totaliter distinctum a substantia et qualitatibus sic 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cendum est: vt supra in. 2. responsione
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4299">
      ¶ Ad quartum ex 
      <lb ed="#P" n="72"/>prima via. Posset etiam dicit quod secundum commentatorem. 12. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Metaphi. commento. 41. Nulla substantia est ex se pos 
      <lb ed="#P" n="74"/>sibilis non esse et necessaria et eterna ab alio: sed motus 
      <lb ed="#P" n="75"/>celi: licet sit ex se possibilis non esse: tamen est necessarius et 
      <lb ed="#P" n="76"/>eternus ab alio: scilicet motore in quo non est potentia ad  
      <lb ed="#P" n="77"/>non mouere. Cuius causa: vt dicit commentator: quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>motus habet esse ab alio: scilicet motore. ita diceretur de 
      quan<lb ed="#P" n="79" break="no"/>titate celi et aliquo lumine. 
      <lb ed="#P" n="80"/>primum ex tertia via. dicendum vt 
      <lb ed="#P" n="81"/>Deinde au supra. distin. 3. q 3. Contra. Ab 
      <lb ed="#P" n="82"/>illis non determimatur hoc actiuum particulare ad 
      produ<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cendum nunc b. effectum singularem determinate a quibui 
      <lb ed="#P" n="84"/>non dependet in causandob. et quo sibi non coagunt re 
      <lb ed="#P" n="85"/>spectu b sic est de corporibus celestibus. probo: quia 
      quali<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tercunque variata influentia celesti: semper hoc lumino 
      <lb ed="#P" n="87"/>sum causaret essentiale lumen in idem passum eque praesens 
      <lb ed="#P" n="88"/>et eque dispositum. Si autem influentia celestis coagat 
      <lb ed="#P" n="89"/>igitur illa variata et fortificata vel debilius influente 
      <lb ed="#P" n="90"/>fieret variatio effectus. secundo sumendo totum illum ordinem 
      <lb ed="#P" n="91"/>causarum secundum dispositionem et circumstantias sub quibus de 
      <lb ed="#P" n="92"/>terminat hoc actiuum particulare ad b. effectu pro nunc 
      <lb ed="#P" n="93"/>aut huiusmodi ordo causarum sub tali dispositioe 
      ma<lb ed="#P" n="94" break="no"/>net vniformiter per aliquod tempus: aut non est natus 
      du<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rare et manere per aliquod tempus. Si primum. igitur per idem 
      <lb ed="#P" n="96"/>tempus non poterit esse motus vel generatio forme suo 
      <lb ed="#P" n="97"/>tessiua ab aliquo actiuo particulari: quia totus ille ordo 
      <lb ed="#P" n="98"/>causarum vt in dispositione tali existens est determina 
      <lb ed="#P" n="99"/>tus ad vnicum singulare producibile. Ex quo vltra 
      sequi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tur quod rediret eadem pars motus numero: et si in prima 
      <lb ed="#P" n="101"/>parte illius temporis generaretur .a. visio et in secunda parte illius 
      <lb ed="#P" n="102"/>tparis corrumperetur illa visio per clansionem ocnli in tertia 
      <lb ed="#P" n="103"/>parte rediret natuliter eadem visio numero apartis 
      ocu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lis. Si secundum. contra. quia impossibile esset sub eadem 
      <lb ed="#P" n="105"/>specie reperiri duo indindua similia successiue producta quia 
      <lb ed="#P" n="106"/>totus ordo causarum agentium et determinantium fuit 
      <lb ed="#P" n="107"/>indifferens et dissimilis propter variationem 
      influentia<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum et aspectuum celestium. Confirmatur: quia sequitur quod 
      effe<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ctus dependens a suo generante: vt lumen non posset 
      <lb ed="#P" n="110"/>manere idem numero per tempors probo. si luminosnm canset 
      <lb ed="#P" n="111"/>. lumen durans per horam in hoc medio tmnc sic si idem 
      <lb ed="#P" n="112"/>luminosum in medio hore fuisset primo applicatum 
      <lb ed="#P" n="113"/>huic medio non causasset .b. secundum te. igitur: nec modo 
      conser<lb ed="#P" n="114" break="no"/>uabit b. Probo: quia eadem causalitas est nunero: qui causatur 
      <lb ed="#P" n="115"/>et conseruatur: et est eadem omnino dependentia continnata 
      <lb ed="#P" n="116"/>negatur minor. Ad probationem 
      <lb ed="#P" n="117"/>Ad primum non infert propositum: quia ille 
      effe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ctus dependet ab illis causis secundum generalem influentiam 
      <lb ed="#P" n="119"/>quo modo ponimus generalem dei influentiam respectu 
      <lb ed="#P" n="120"/>omnium: non aut secundum specialem influentiam quomodo causa par 
      <lb ed="#P" n="121"/>tcularis dependet ab alia causa particulari concausan 
      <lb ed="#P" n="122"/>te: sicut ignis et sol simul calefaciunt idem: et sicut 
      volun<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tas et noticia ad actum voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4414">
      ¶ Ad secundum 
      da<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tur secunda pars. Ad improbatione negatur consequentia. Difi 
      <lb ed="#P" n="125"/>formitas enim in causis superioribus et vniuersalibus et 
      <lb ed="#P" n="126"/>praordinatis essentialiter in causando: quae sufficit ad 
      di<lb ed="#P" n="127" break="no"/>stinctionem numeralem effectuum in producendo non 
      suf<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sicit ad dissimilitudinem ceteris paribus ex parte 
      causa<lb ed="#P" n="129" break="no"/>rum inferiorum particularium specialiter in effectibus 
      ho<lb ed="#P" n="130" break="no"/>mogeneis et de dissimilitudine perceptibili. Falsitas 
      <lb ed="#P" n="131"/>tamen consequentis non est euidens specialiter loquendo 
      <lb ed="#P" n="132"/>de pluribus indiuiduis completis. Sicut enim non repe¬ 
      <!--410.xml-->
      <pb ed="#P" n="200-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>riuntur duo homines omnino similes: etiam in aliquo men 
      <lb ed="#P" n="2"/>bro corporis: ita diceretur de duobus pomis vel ouis 
      <lb ed="#P" n="3"/>et consequenter in aliis. Ad confirmationem negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="4"/>Ad probationem diceretur quod aliquis ordo causarum 
      suffi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cit ad conseruationem eiusdem effectus iam producti qui 
      <lb ed="#P" n="6"/>non sufficeret ad eundem numero producendum pro 
      qua<lb ed="#P" n="7" break="no"/>libet parte temporis quo conseruatur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4458">
      ¶ Ad secundum  
      <lb ed="#P" n="8"/>principale ex tertia via negatur minor. Ad probationem 
      <lb ed="#P" n="9"/>dicendum quod .b. habet necessarium et naturalem ordinem priori 
      <lb ed="#P" n="10"/>tatis respectu. c. attendendo totum per se ordinem causarum 
      <lb ed="#P" n="11"/>et circunstantiarum causalium a quibus dependet: licet non 
      ap<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pareat talis ordo ex ratione et natura causarum 
      parti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cularium. Ad primam probationem aristoles ibi intendit quo 
      <lb ed="#P" n="14"/>indiuiduorum euisdem speciei totaliter distinctorum ho 
      <lb ed="#P" n="15"/>non est prius et illud posterius. sicut vnus numerus est pr 
      <lb ed="#P" n="16"/>or alio: et sicut vna figura est prior et alia posterior: quia 
      <lb ed="#P" n="17"/>hic est prioritas vniuersalis: et consequens ex per se rationibus 
      <lb ed="#P" n="18"/>specificis. Ad secundam: licet sit alia difformitas et varietas 
      <lb ed="#P" n="19"/>in causis vniuersalibus quae sufficiat ad diuersitatem nu 
      <lb ed="#P" n="20"/>meralem: non tamen sufficit ad dissimilitudinem effectuum 
      <lb ed="#P" n="21"/>specialiter omnino homogeneorum et specialiter de 
      simili<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tudine perceptibili.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4493">
      ¶ Ad tertiam circumscribendo 
      liber<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tatem et actionem voluntatis humane diceretur quod antecedens 
      illi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>us conditionalis est impossibile: et per consequens infert 
      op<lb ed="#P" n="25" break="no"/>positum: sed ponendo libertatem voluntatis nostre in 
      ape<lb ed="#P" n="26" break="no"/>riendo et claudendo oculos et ponendo necessitatem in 
      <lb ed="#P" n="27"/>omnibus aliis causis negatur illa conditionalis. Non enim 
      <lb ed="#P" n="28"/>est talis per se ordo inter .b. et c. quin .c. possit esse: licet 
      <lb ed="#P" n="29"/>b. non fuerit ratione impedimenti positi libere: sed circum 
      <lb ed="#P" n="30"/>scripto illo impedimento .b. prius fuisset.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4514">
      ¶ Ad 
      qua<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tum negatur antecedens. loquendo de visionibus que habent 
      or<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dinem durationis in generatione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4521">
      ¶ Ad quintum per idem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4524">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Ad tertium principale ex tertia via dicendum 
      nichi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>posse esse vel agere nisi quod est et agit: et dum est et agit 
      <lb ed="#P" n="35"/>potest intelligi tripliciter. Uno modosi aliquid 
      pu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ta .a. non est vel non agit nec in presenti sequitur quod .a 
      <lb ed="#P" n="37"/>non habet potentiam ad essendum vel ad agendum nunc in 
      praesenti<lb ed="#P" n="38" break="no"/>et sic concederetur consequens: quia etiam nunc in lumine fidei multi 
      <lb ed="#P" n="39"/>concedunt. consequens in actionibus etiam voluntatis. Secundo 
      <lb ed="#P" n="40"/>modo quod nichil habet potentiam ad fore vel ad agere pro 
      <lb ed="#P" n="41"/>aliquo tempore futuro: nisi praecise ad fore pro tempore quo 
      <lb ed="#P" n="42"/>erit vel ad agere pro tempore quo aget actu: et hoc 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cederetur stando in aliis actionibus quae non spectant ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>voluntatem humanam nec ista est opinio megaricorum 
      <lb ed="#P" n="45"/>quam reprobat Aristoteles: nisi referatur 
      vniuersali<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ter ad actiones etiam voluntatis create. Alio modus 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod de vno quoque tunc solum verum est quod potest esse aut 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod potest agere quando de eo verum est quod sit actu et quod agit 
      <lb ed="#P" n="49"/>actu: et dum non actu agit: falsum est dicere quod potest 
      <lb ed="#P" n="50"/>agere: licet verum esset dicere quod poterit agere et hec erat 
      <lb ed="#P" n="51"/>opinio megaricorum qui non ponebant potentiam ad 
      ali<lb ed="#P" n="52" break="no"/>quem actum nisi simul cum illlo actu et contra hoc 
      proce<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dunt argumenta aristotelis. De illo enim quod modo non 
      <lb ed="#P" n="54"/>fit vel non agit: verum est simpliciter et absolute quod 
      po<lb ed="#P" n="55" break="no"/>test fieri vel agere: quia id quod impossibile est fieri: 
      im<lb ed="#P" n="56" break="no"/>possibile est vnquam factum esse. 
      <lb ed="#P" n="57"/>ista et pro opinione megaricorum probatur 
      <lb ed="#P" n="58"/>Contru stando in ordine actionum et causarum 
      <lb ed="#P" n="59"/>non spectantium ad voluntatem creatam quod demonstrato ten 
      <lb ed="#P" n="60"/>pore praesenti in quo .a. non agit non est simpliciter et 
      ab<lb ed="#P" n="61" break="no"/>solute hec vera .a. potest agere. Primo sic. si 
      impossibi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>le sit .a. esse / hodie: sed tantum sit possibile ipsum fore pro 
      <lb ed="#P" n="63"/>die crastina non est modo absolute verum quod .a. potest 
      <lb ed="#P" n="64"/>esse: sed tantum quod potest fore vel quod poterit esse. igitur 
      <lb ed="#P" n="65"/>similiter de agere vel aliis predicatis. Antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="66"/>quia quamuis li fore concernat tempus futurum: tamen li 
      <!--410.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>esse concernit tempus praesens et non tempus futurum 
      <lb ed="#P" n="68"/>nec potest stare pro tempore futuro. Probo: quia 
      ali<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter esset simpliciter verum quod scis et credis antichristum esse 
      <lb ed="#P" n="70"/>et currere: sicut verum est quod scis et credis fore et cur 
      <lb ed="#P" n="71"/>surum. Hec etiam consequentia esset bona. Deus vult .a. fore et 
      <lb ed="#P" n="72"/>go vult .a. esse. Confirmatur quodipotest tantum fuisse 
      <lb ed="#P" n="73"/>pro preterito non ex hoc vere dicitur quod potest esse 
      <lb ed="#P" n="74"/>igitur nec ex hoc quod potest fore pro futuro. 
      Pro<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bo consequentiam: quia esse se habet quasi medium inter fu 
      <lb ed="#P" n="76"/>isse et fore. Secundo quod impeditur agere. b. 
      impe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dimento sibi inuincibili. ymo inuincibilia toto ordine 
      <lb ed="#P" n="78"/>causarum requisitarum ad .b. non potest absolute age 
      <lb ed="#P" n="79"/>re .b. sed .a. est husmiusmodi. si modo non agat actu. igitur 
      <lb ed="#P" n="80"/>tur. minor patet: quia illud impedimentum est 
      necess<lb ed="#P" n="81" break="no"/>rium necessitate naturali: et in toto illo ordine nichil 
      <lb ed="#P" n="82"/>est quin necessitate naturali sit. igitur: oppositum est 
      na<lb ed="#P" n="83" break="no"/>turaliter impossibile. maior probatur. Primo. quia si quis 
      <lb ed="#P" n="84"/>sit impeditus ambulare: quia ligatus vel incarceratus vel 
      <lb ed="#P" n="85"/>infirmus. Si queritur quare non ambulas: Respondet 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia non possum: et si sibi preciperetur excusaretur per 
      <lb ed="#P" n="87"/>impotentiam. Secundo. quia quod non est potens nisi 
      sub<lb ed="#P" n="88" break="no"/>quadam conditione et prapothesi. si conditio non sten 
      <lb ed="#P" n="89"/>non est simpliciter et absolute potens: sed nulla 
      cau<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sa potest agere nisi remoto impedimento. igitur. si non 
      <lb ed="#P" n="91"/>sit impedimentum remotum non est absolute verum quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>possit agere. Tertio. per aristotelem. 9. Metaphi. 
      <lb ed="#P" n="93"/>c. 3. Desiderans aliquid facere et potens facere 
      ne<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cesse est facere id cuius habet potentiam: et vt habet 
      <lb ed="#P" n="95"/>potentiam. Habet autem potentiam presente 
      passiuo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>et sic se habente. Si autem non facere non poterit: ideo non 
      <lb ed="#P" n="97"/>oportet apponere quod faceret ilud nullo impediente 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel prohibente. Habet enim potentiam eodem 
      mo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>do quo facere potest. Non autem potest facere 
      impe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dimento et prohibente posito. ideo in posse facere 
      <lb ed="#P" n="101"/>excludetur prohibens. Tertio princi paliter pro 
      opi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nione megaricornm hec propositio est modo 
      impos<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sibilis .a. agit. ergo hec est modo falsa .a. potest 
      age<lb ed="#P" n="104" break="no"/>re. Consequentia patet: quia sic esse et orationem vel 
      <lb ed="#P" n="105"/>ram esse conuertuntur. Antecedens probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="106"/>infert impossibile scilicet quod nullum impedimentum 
      <lb ed="#P" n="107"/>est appositum et quod omne prohibens est remotum sed 
      <lb ed="#P" n="108"/>oppositum huius est necessarium naturali necessitate ex 
      <lb ed="#P" n="109"/>toto ordinem causarum suarum secundum te.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4698">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="110"/>possibili posito in esse nullum sequitur impossibile 
      <lb ed="#P" n="111"/>secundum Aristotelem idem arguendo contra megaricos 
      <lb ed="#P" n="112"/>hoc inquit est possibile cui in extiterit actus cuius di 
      <lb ed="#P" n="113"/>citur habere potentiam nichil erit impossibile sed 
      <lb ed="#P" n="114"/>nunc posito quod .a. agat .b. sequitur impossibile: quia 
      <lb ed="#P" n="115"/>sequitur nullum impedimentum esse positum cuius 
      op<lb ed="#P" n="116" break="no"/>positum est modo necessarium. Quarto inichil vane 
      <lb ed="#P" n="117"/>et ociose ponendum est in natura: sed potentia 
      pre<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sens ad actum pro futuro precise est vana et ociosa 
      <lb ed="#P" n="119"/>pro tempore quo non est actus nec potest esse proil 
      <lb ed="#P" n="120"/>lo sicut si nunquam poneretur actus esset semper 
      ocio<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sa. igitur sufficit ponere potentiam pro tempore tam 
      <lb ed="#P" n="122"/>tum quo ponitur actus. 
      <lb ed="#P" n="123"/>¬ 
      <lb ed="#P" n="124"/>istorum negatur antecedens 
      <lb ed="#P" n="125"/>Ad primum Ad probationem quanando ly est 
      <lb ed="#P" n="126"/>se postponitur verbo significanti per modum non 
      <lb ed="#P" n="127"/>actus sed potentie ampliatur vt possit referri ad ten 
      <lb ed="#P" n="128"/>pus futurum: quia potentia que opponitur actui 
      <lb ed="#P" n="129"/>excludit actum nec est simile de aliis verbis que 
      si<lb ed="#P" n="130" break="no"/>gnificant per modum actus. Ad confirmationem 
      ne<lb ed="#P" n="131" break="no"/>gatur consequentia propter idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4748">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="132"/>si sit impedimentum quod amouebitur licet non possit 
      <lb ed="#P" n="133"/>amoueri nunc negatur maior: licet enim impedimentum 
      <!--411.xml-->
      <pb ed="#P" n="200-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non possit vinci nunc secundum dispositionem causarum 
      <lb ed="#P" n="2"/>presentem tamen nunc simpliciter potest vinci 
      ali<lb ed="#P" n="3" break="no"/>quando: ly nunc enim potest determinare verbum 
      po<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tentie: vel verbum actus. Ad primam probationem 
      <lb ed="#P" n="5"/>maioris. sermones sunt accipiendi secundum materiam de 
      <lb ed="#P" n="6"/>qua est sermo: et secundum sensum in quo solet communit 
      <lb ed="#P" n="7"/>vsus accipere. Cum autem dicit infirmus vel 
      inclu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sus. non possum ambulare. intelligitur quod non 
      po<lb ed="#P" n="9" break="no"/>test ambulare simul stante tali impedimento: et quod in 
      <lb ed="#P" n="10"/>potestate eius non est statim auferre impedimenti 
      <lb ed="#P" n="11"/>ideo vtrumque est verum et quod potest et quod non 
      <lb ed="#P" n="12"/>potest: sed in alio et alio sensu. Potest enim pro 
      fu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>turo et coagente sibi alia potentia speciali. Non 
      au<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tem potest ex se ambulare nunc secundum dispositionem in 
      <lb ed="#P" n="15"/>qua est. Ad secundam probationem maioris 
      nega<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur minor: que foret debite accipienda sub maiore: 
      <lb ed="#P" n="17"/>quia absolute sine additione conditionis hoc est 
      ve<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rum .a. potest esse: licet modo sit impedimentum posi 
      <lb ed="#P" n="19"/>tum ex quo illud potest amoueri per alias causas. et 
      <lb ed="#P" n="20"/>cum dicitur quod non potest agere nisi impedimente 
      <lb ed="#P" n="21"/>remoto. hec propositio habet duplicem sensum. 
      Unu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>est quod non est possibile hoc simul stare scilicet quod agat 
      <lb ed="#P" n="23"/>quod impedimentum sit positum: et sic conceditur. nec 
      <lb ed="#P" n="24"/>probatur propositum. Alius sensus est. quod non est 
      ve<lb ed="#P" n="25" break="no"/>rum quod sit potens agere nisi simul sit verum quod impendimet 
      <lb ed="#P" n="26"/>tum est amotum: et sic negatur. Sicut etiam falsum 
      <lb ed="#P" n="27"/>est in eodem sensu quod sortes non potest ambulare nisi 
      <lb ed="#P" n="28"/>ipso non sedente. Ad aliam probationem 
      Aristote<lb ed="#P" n="29" break="no"/>les loquitur de potentia proxima et immediata secundu 
      <lb ed="#P" n="30"/>quam res non solum est modo potens: sed etiam send 
      <lb ed="#P" n="31"/>quam est potens agere modo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4829">
      ¶ Ad tertium argu 
      <lb ed="#P" n="32"/>mentum negatur antecedens. Ad probationem illud 
      <lb ed="#P" n="33"/>non est simpliciter et absolute impossibile: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="34"/>vt nunc: non quia nunc sit impossibile illud esse: sed 
      <lb ed="#P" n="35"/>quia impossibile est illud esse nunc: nec oppositum est 
      <lb ed="#P" n="36"/>absolute dicendum necessarium: sed vt nu. Ad com 
      <lb ed="#P" n="37"/>firmationem verum est posito illo in esse pro illo 
      tem<lb ed="#P" n="38" break="no"/>pore pro quo ipsum esse est possibile. non dico pro ten 
      <lb ed="#P" n="39"/>pore quo est possibile seu quo est potentia ad illud 
      <lb ed="#P" n="40"/>aliquando esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4852">
      ¶ Ad quartum negatur minor. non 
      <lb ed="#P" n="41"/>enim vane preparantur media ad finem et terminum: 
      <lb ed="#P" n="42"/>nec vana est via. Si enim statim habetur finis et 
      ter<lb ed="#P" n="43" break="no"/>minus. Potentia autem se habet per modum medii 
      <lb ed="#P" n="44"/>preparatiui et tollere potentiam est tollere 
      principi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>um productiuum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4865">
      ¶ Ad quartum principale ex 
      ter<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tia via negatur coulequentia. ad primam probatio 
      <lb ed="#P" n="47"/>nem. licet prima causa causet quantum potest: et sit 
      ta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>men effectus imperfectus non est ex defectu poten 
      <lb ed="#P" n="49"/>tie in prima causa: sed ex defectu causarum partici 
      <lb ed="#P" n="50"/>larium vel ex circunstantiis causalibus accipiendom 
      <lb ed="#P" n="51"/>proprie defectum potentie pro carentia gradus po 
      <lb ed="#P" n="52"/>tenti e possibilis enti. Ad secundam probationem 
      <lb ed="#P" n="53"/>aliquid in naturalibus dicitur imperfectum et defo 
      <lb ed="#P" n="54"/>ctuosum: quia caret perfectione sibi nata conueni 
      <lb ed="#P" n="55"/>re secundum quantitatem specificam: licet simpliciter sit 
      im<lb ed="#P" n="56" break="no"/>possibile talem perfectionem isti indiuiduo conuen 
      <lb ed="#P" n="57"/>re ex causis particularibus requisitis ad hoc vt de ceco 
      <lb ed="#P" n="58"/>primum ex quarta via supponitur 
      <lb ed="#P" n="59"/>Deinde ad esse infinite perfectionis et poten 
      <lb ed="#P" n="60"/>tie: quod non conceditur in lumine naturali.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4900">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>secundum negatur maior. ad primam probationem 
      <lb ed="#P" n="62"/>non sequitur ex non esse .b. entis secundi sequitur non 
      <lb ed="#P" n="63"/>sse .a. ens primum. igitur .a. dependet ab ipso. b. patet de 
      <lb ed="#P" n="64"/>intelligentia vel celo et de motu celi vel de motu pa 
      <lb ed="#P" n="65"/>ciali corporis spherici et de motu circulari totius: et 
      <lb ed="#P" n="66"/>de esse forme et compositi et per consequens nec se¬ 
      <!--411.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quitur quod indigeat ipso .b. quia hoc notat dependen 
      <lb ed="#P" n="68"/>tiam in .a. et causalitatem et prioritatem in .b. 
      respe<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ctu .a. Cum autem dicitur quod .a. exigit .b. 
      accipien<lb ed="#P" n="70" break="no"/>do proprie et stricte exigere pro indigentia vel 
      depen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dentia negatur. Si vero dicat solum necessitatem con 
      <lb ed="#P" n="72"/>comitantie vel sequele conceditur. Diceretur 
      igi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tur quod ex .a. esse sequitur .b. esse: non propter depen 
      <lb ed="#P" n="74"/>dentiam vel indigentiam: vel imperfectionem. vel po 
      <lb ed="#P" n="75"/>sterioritatem in a. nec propter causalitatem vel prio 
      <lb ed="#P" n="76"/>ritatem in . b. respectu .a. sed ex plenitudine perfectiu 
      <lb ed="#P" n="77"/>nis in .a. que necessario seipsam communicat per ca 
      <lb ed="#P" n="78"/>salitatem. Interdum vero sequitur propter insufi 
      <lb ed="#P" n="79"/>cientiam et imperfectionem vtriusque: vel eius quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>est prius: vt de materia et forma et composito. Inter 
      <lb ed="#P" n="81"/>dum autem propter connexionem necessariam ad 
      ali<lb ed="#P" n="82" break="no"/>quod tertium: vt de partibus motus circularis secundum 
      <lb ed="#P" n="83"/>partes mobilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4957">
      ¶ Ad confirmationem per idem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4960">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad tertium principale loquendo de ordinatione act 
      <lb ed="#P" n="85"/>ua in vniuersali: et loquendo de libertate 
      indifferen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tie ad opposita. negatur maior. Loquendo autem di 
      <lb ed="#P" n="87"/>ordinatione singularium discretiua: que supponu 
      <lb ed="#P" n="88"/>noticiam propriam et distinctiuam singularium uega 
      <lb ed="#P" n="89"/>tur minor. Ad probationem ordinatur primo a 
      ca<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sis superioribus incertos fines specificos secundum natu 
      <lb ed="#P" n="91"/>ras specificas inferiores: sed ordinatio huius 
      actio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nis singularis in hunc finem et terminum singularem est 
      <lb ed="#P" n="93"/>ex toto ordine omnium causarum modo sic se habentiu 
      <lb ed="#P" n="94"/>et nunc simul taliter concurrentium neec est 
      inconueni<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ens dicere quod agens naturale intendit finem: quia 
      in<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tendere est in aliquid tendere: vt in finem et termini 
      <lb ed="#P" n="97"/>Naturale autem tendit in aliquid et ad aliquid vt 
      gra<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ue ad quietem in loco deorsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f26969-d1e4995">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#P" n="99"/>in principio questionis non procedit nisi de actionibis 
      <lb ed="#P" n="100"/>humanis 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>