<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="98-v"/>
        <cb ed="#P" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="D78nca-e64813"><!-- l1d22q4 -->
        <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e111" type="question-title">
          utrum deo et creatura agentibus 
          eundem effectum. deus in infinitum perfectius agat et 
          influat quam creatura.
        </head>
        
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e114">
          <lb ed="#P" n="98"/>¶ Sequitur quarta questio. dist. 22. 
          <lb ed="#P" n="99"/>VIso de latitudine et exten 
          <lb ed="#P" n="100" break="no"/>sione causalitatis et influentie diuine ad 
          <lb ed="#P" n="101"/>que et quot se extendat / videndum est 
          <lb ed="#P" n="102"/>Sde modo et gradu causalitatis et influen 
          <lb ed="#P" n="103" break="no"/>tie. Et quero. vtrum deo et creatura agentibus 
          eun<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dem effectum. deus in infinitum perfectius agat et in 
          <lb ed="#P" n="105" break="no"/>fluat quam creatura.
        </p>
        <div xml:id="D78nca-e64813-Dd1e134" type="rationes-principales">
          <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e136">Rationes principales</head>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e134">
          Quod non. quia deus non agit nec 
          <lb ed="#P" n="106"/>influit infinite ad extra. probo. quia non posset perfe 
          <lb ed="#P" n="107" break="no"/>ctius et efficacius coagere et influere vni cause secum 
          <lb ed="#P" n="108" break="no"/>de quam alteri vel ad vnum effectum quam ad alterum. quia 
          <lb ed="#P" n="109"/>non potest influere perfectius quam infinite. consequens est 
          fal<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sum cum agat et influat libere vt voluntas no stra. 
          <lb ed="#P" n="111"/>igitur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e150">
          ¶ Contra. quia agit et influit potentia et princi 
          <lb ed="#P" n="112" break="no"/>pio in infinitum perfectiori. igitur causalitate et influ 
          <lb ed="#P" n="113" break="no"/>entia in infinitum perfectiori.
        </p>
        </div>
        <div xml:id="D78nca-e64813-Dd1e163">
          <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e165">Divisio quaestionis</head>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e158">
          ¶ Primus articulus 
          <lb ed="#P" n="114"/>¶ An deo coagente cause secunde. in infinitum agat et influat 
          <lb ed="#P" n="115"/>actualiter.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e168">
          ¶ Secundus articulus. an in infinitum perfectius quam causa 
          <lb ed="#P" n="116"/>secunda.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e173">
          ¶ Tertius. an perfectius coagat et influat vni 
          <lb ed="#P" n="117"/>cause secunde quam alteri et ad vnum effectum quam alterum
        </p>
      </div>
      <div xml:id="D78nca-e64813-Dd1e187" type="articulus">
        <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e189">Articulus 1</head>
        <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e192" type="question-title">
          An deo coagente causae secundae in infinitum agat et influat actualiter.
        </head>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e195">
          <lb ed="#P" n="118"/>Quo ad primum. non quaeritur an deus agat 
          infini<lb ed="#P" n="119" break="no"/>te. quo ad infinitatem effectus 
          <lb ed="#P" n="120"/>id est an agat infinitum effectum. quia constat quod non. Nec quaeritur 
          <lb ed="#P" n="121"/>an coagendo cause secunde: agat infinite quo ad infinita 
          <lb ed="#P" n="122" break="no"/>tem principii actiui d iest an agit principio actio infinito ef 
          <lb ed="#P" n="123" break="no"/>fectiuo secundum perfectionem virtutis. quia constat quod sic. sed quaeritur 
          <lb ed="#P" n="124"/>an agat infinite quo ad modum et efficaciam causandi et influen 
          <lb ed="#P" n="125" break="no"/>di. et quo ad actualem vsum siue actuale exercitium causalita 
          <lb ed="#P" n="126"/>tis. ita quod dicatur agem et influere infinite non secundum infinitatem ab 
          <lb ed="#P" n="127" break="no"/>solutam entitatis in causa vel in effectu. sed secundum infinitatem causat 
          <lb ed="#P" n="128"/>vt actu causanti / et vt applicate effective ad ex et vt tendit 
          <lb ed="#P" n="129"/>seu fertur ad exa super effectum et quod iste modus et intellectus 
          <lb ed="#P" n="130"/>influendi infinite differt a duobus prioribus. declaratur primo. 
          <lb ed="#P" n="131"/>quia voluntas creata inter deum agit perfectius et efficacius nunc 
          <!--208.xml-->
          <pb ed="#P" n="99-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>quam prius: non quia principium actiuum quam est ipsa sit in se perfectus 
          <lb ed="#P" n="2"/>quam prius nec quod effectus procedens sit perfectior. sed 
          <lb ed="#P" n="3"/>magis conatur et efficacius applicat se / et tendit in 
          <lb ed="#P" n="4"/>aliud quantum est ex se. licet interdum non sequatur 
          <lb ed="#P" n="5"/>vel eliciatur actus perfectior propter imperfectionem 
          <lb ed="#P" n="6"/>cause concausantis vel propter aliud impedimentum 
          <lb ed="#P" n="7"/>consimiliter de effectu exteriori. quia possibile est vt 
          <lb ed="#P" n="8"/>nunc eque perfecte et eque efficaciter sim applicatus ad 
          <lb ed="#P" n="9"/>trahendum nauem sicut prius quantum est ex parte 
          mei<lb ed="#P" n="10" break="no"/>et tamen non sequitur eque velox. immo tardior motus na 
          <lb ed="#P" n="11" break="no"/>uis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e238">
          ¶ Item. igne et sole simul calefacientibus idem subiectum 
          <lb ed="#P" n="12"/>contingit quod ignis perfectius influat / et calefaciat 
          <lb ed="#P" n="13"/>licet virtus que est in sole sit simpliciter in se perfe 
          <lb ed="#P" n="14"/>ctior. licet etiam omnis gradus caloris qui est ab igne 
          <lb ed="#P" n="15"/>sit. tunc etiam a sole: et econtra.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e249">
          ¶ Item. secundum hunc 
          <lb ed="#P" n="16"/>modum diceretur quod deus perfectius producit et ex 
          <lb ed="#P" n="17"/>cellentiori modo cu producit per creationem 
          super<lb ed="#P" n="18" break="no"/>naturaliter quam cum producit educendo de potentia ma 
          <lb ed="#P" n="19"/>terie in coagendo cause phisice. licet idem sit in deos 
          <lb ed="#P" n="20"/>principium productiuum: et licet terminus productus per cres 
          <lb ed="#P" n="21"/>tionem sit interdum ens imperfectius. quia forma accidem 
          <lb ed="#P" n="22"/>talis / vt fides infusa et terminus productus 
          natu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>raliter sit substantia vt ignis iuxta. igitur hunc 
          intel<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lectum videndum est an deus coagens cause secunde 
          a<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gat et influat actualiter infinite quo ad modum et effice 
          <lb ed="#P" n="26"/>ciam et applicationem: et intelligitur de influentia dei ge 
          <lb ed="#P" n="27"/>nerali secundum quam influit causis secundis regulariter et con 
          <lb ed="#P" n="28"/>muniter
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e281">
          ¶ Et primo arguam ad vtramque partem articu 
          <lb ed="#P" n="29"/>li. deinde respondebitur et primo arguitur pro parte affirmate 
          <lb ed="#P" n="30"/>ua illa causa agit infinite que est infinita non solum 
          <lb ed="#P" n="31"/>in essendo: sed etiam in causando. deus est huiusmodi. quia in 
          <lb ed="#P" n="32"/>exercitium causalitatis non transit de infinitate ad fi 
          <lb ed="#P" n="33"/>nitatem. et quia sicut est independens in essendo. ita et 
          <lb ed="#P" n="34"/>in causando. Secundo. deus ageret et influeret imper fe 
          <lb ed="#P" n="35"/>cte et diminute. quia omne finitum secundum quod finitum est 
          <lb ed="#P" n="36"/>imperfectum et limitatum / cum possit dari eo perfectius. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e301">
          <lb ed="#P" n="37"/>¶ Tertio. si agit et influit finite / aut igitur finitate quae 
          <lb ed="#P" n="38"/>sit deus / vel in deo formaliter aut finitate que sit 
          crea<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tura vel in creatura formaliter. Non primum. quia quia 
          <lb ed="#P" n="40"/>quid est in deo est infinitum. Non secundum. quia non causat 
          <lb ed="#P" n="41"/>formaliter per aliquid extra se inexistens formaliter cre 
          <lb ed="#P" n="42"/>ature. quia causat formaliter per suum velle
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e317">
          ¶ Quarto. illud 
          <lb ed="#P" n="43"/>causat infinite et causalitate seu influentia et 
          effica<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cia infinite perfecta quod causat et influit tam perfe 
          <lb ed="#P" n="45"/>cte et modo tam perfecto intensiue quod talis causalitas 
          <lb ed="#P" n="46"/>et talis modus causandi non potest conuenire nec 
          com<lb ed="#P" n="47" break="no"/>municari virtuti create et finite quantumcumque perfecte 
          <lb ed="#P" n="48"/>nec potest suppleri per virtutem finitam: et cui non potest equi 
          <lb ed="#P" n="49"/>ualere in causando quecunque virtus finita quantum 
          <lb ed="#P" n="50"/>cumque perfecta. patet. quia quodlibet finitum potest communica 
          <lb ed="#P" n="51"/>ri creature et potest supplere per finitum: sed primum agens 
          <lb ed="#P" n="52"/>est huiusmodi. probatur. quia creatura posset agere indepen 
          <lb ed="#P" n="53"/>denter nec indigeret influentia prime cae
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e343">
          ¶ Quinto 
          <lb ed="#P" n="54"/>deus creando causat infinite. igitur etiam coagendo 
          <lb ed="#P" n="55"/>secunde cause. consequentia patet. quia concursus secunde cause non 
          <lb ed="#P" n="56"/>simperficit in infinitum causalitatem diuinam. antecedens probatur 
          <lb ed="#P" n="57"/>quia creando producit modo tam perfecto et eminenti 
          <lb ed="#P" n="58"/>quod non potest communicare virtuti finite / nec totaliter 
          <lb ed="#P" n="59"/>nec partialiter / nec ad talem modum producendi. poteot 
          <lb ed="#P" n="60"/>etiam partialiter attingere virtus finita
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e361">
          ¶ Sexto. pos 
          <lb ed="#P" n="61"/>sibile esset quod aliqua creatura ageret eque perfecte 
          <lb ed="#P" n="62"/>aut etiam perfectius quam deus. probo. quia si deus influit 
          <lb ed="#P" n="63"/>finite. igitur non in infinitum. sed in certa propor 
          <lb ed="#P" n="64"/>tione vel citra certam proportionem perfectius quam 
          <lb ed="#P" n="65"/>b. virtus finita: sed vltra omnem proportionem di 
          <lb ed="#P" n="66"/>tam contingit dare virtutem finitam actiuam per 
          <!--208.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>fectius quam sit .b. quia in duplo in triduplo. etc.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e383">
          ¶ Sep 
          <lb ed="#P" n="68"/>timo. illa virtus agit et ad agendum applicatur infini 
          <lb ed="#P" n="69"/>te que in agendo conatur et nititur infinite. deus est 
          <lb ed="#P" n="70"/>huiusmodi. igitur. maior patet. quia secundum quod magis nititur 
          <lb ed="#P" n="71"/>secundum hoc perfectius agit quantum est ex parte sui: et 
          <lb ed="#P" n="72"/>efficacius applicatur ad agendum. minor probatur. 
          <lb ed="#P" n="73"/>quia illa virtus conatur infinite / in agendo que agit 
          <lb ed="#P" n="74"/>conatum infinito: et applicat se ad agendum secundum 
          <lb ed="#P" n="75"/>vigorem infinitum. sic est quod vigor prime cause / est 
          <lb ed="#P" n="76"/>infinitus et om ino simplex et indiuisibilis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e406">
          ¶ Octa 
          <lb ed="#P" n="77"/>uo. deus est infinite actiuus respectu .b. effectus. igi 
          <lb ed="#P" n="78"/>tur infinite agit respectu. b effectus aut potest influe 
          <lb ed="#P" n="79"/>re infinite. consequentia probatur. quia eo modo 
          <lb ed="#P" n="80"/>agit quo est actiuus et tantum agit vel agere potest 
          <lb ed="#P" n="81"/>respectu .b. quantum est actiuus respectu .b. 
          ante<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cedens probatur. quia esse actiuum respectu .b. est 
          <lb ed="#P" n="83"/>perfectio simpliciter. deus enim non esset ens 
          vni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uersaliter perfectum nisi hoc sibi conueniret sed  
          <lb ed="#P" n="85"/>omnis perfectio sim pliciter conuenit deo infinite  
          <lb ed="#P" n="86"/>et immense. igitur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e430">
          ¶ Nono. Deus infinite vult 
          re<lb ed="#P" n="87" break="no"/>spectu positionis ipius .b. effectus. igitur infinita 
          <lb ed="#P" n="88"/>causat respectu positionis .b. effectus. 
          consequen<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tia probatur. quia velle .b. esse est causare .b. in esse: 
          <lb ed="#P" n="90"/>et eo formaliter causat .b. quo vult .b. esse. 
          antece<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dens probatur. quia infinite intelligit. quia in infini 
          <lb ed="#P" n="92"/>tum perfectius quam intellectus creatus. igitur 
          infi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nite vult.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e448">
          ¶ Confirmatur. infinite sapienter influit 
          <lb ed="#P" n="94"/>igitur infinite perfecte secundum voluntatem 
          in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>fluit.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e455">
          ¶ Decimo. si diceretur agere finite hoc esset 
          <lb ed="#P" n="96"/>quia ad effectum tantum finitum agit: sed hoc non valet. quia 
          <lb ed="#P" n="97"/>deus non perfectius ageret quam creatura / et eque 
          fi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nite et imperfecte. sicut creatura. quia ad effectum 
          <lb ed="#P" n="99"/>equae imperfectum eundem nec magis influeret causa prima / quam secunda 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e466">
          <lb ed="#P" n="100"/>¶ In oppositum arguitur Primo sequitur quod cau 
          <lb ed="#P" n="101"/>salitas agentis secundi superfluit et nihil agit ad 
          ef<lb ed="#P" n="102" break="no"/>fectum. sed per causalitatem diuinam ponitur 
          tota<lb ed="#P" n="103" break="no"/>liter effectus. probo. quia causa infinita non solum 
          <lb ed="#P" n="104"/>est in virtute absoluta. sed etiam in causando et 
          in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>fluendo actualiter et quo ad actuale exercitium cau 
          <lb ed="#P" n="106"/>salitatis et secundum actualem applicationem ad agen 
          <lb ed="#P" n="107"/>dum est causa sufficiens totalis. patet. quia tali precise 
          <lb ed="#P" n="108"/>posita et omni alia circunscripta sufficienter ponitur 
          <lb ed="#P" n="109"/>effectus. et quia sicut causa infinite virtutis potest 
          suffi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cienter et totaliter ponere effectum. ita causa infini 
          <lb ed="#P" n="111"/>te actionis et influentie actualis ponit totaliter effe 
          <lb ed="#P" n="112"/>ctum. sicut enim causatiua potentia ad positionem 
          <lb ed="#P" n="113"/>effectus potentialem. sic causalitas actualis ad 
          a<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ctualem positionem effectus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e501">
          ¶ Secundo. sequitur 
          <lb ed="#P" n="115"/>quod deus ageret effectum infinitum. probo. quia si agat 
          <lb ed="#P" n="116"/>sinfinite. igitur ita perfecte sicut posset et secundum vltimum 
          <lb ed="#P" n="117"/>potentie. quia non potest magis perfecte quam infinite. igitur 
          <lb ed="#P" n="118"/>agit quantum potest
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e513">
          ¶ Tertio. quia actio denominatur et specifi 
          <lb ed="#P" n="119"/>tatur a termino ad quem. et agens dicitur agere perfectius et 
          <lb ed="#P" n="120"/>imperfectius secundum maior est vel minorem perfectionem 
          <lb ed="#P" n="121"/>termini ad quem. probo consequentiam. quia praecise tantum ignis calefa 
          <lb ed="#P" n="122"/>cit quantum passum calefit. et quia non secundum 
          quan<lb ed="#P" n="123" break="no"/>titatem medii inter agens et terminum. quia tale 
          me<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dium nichil est: nec secundum maiorem vel minorem 
          <lb ed="#P" n="125"/>quantitatem principii productiui. quia idem principium positio 
          <lb ed="#P" n="126"/>agere magis vel minus perfecte maxime principium liberum 
          <lb ed="#P" n="127"/>patet de voluntate mea.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e535">
          ¶ Quarto. sequitur quod deus 
          nichi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>mouebit nisi velocitate infinita. probo. quia virtus motima 
          <lb ed="#P" n="129"/>non que solum in essendo. et secundum illud quod est 
          <lb ed="#P" n="130"/>sed etiam in mouendo: et secundum quod actu mouens / et 
          <lb ed="#P" n="131"/>applicata ad motionem non habet determinatam pro 
          <lb ed="#P" n="132"/>portionem ad mobile nec agit secundum determinatam proportionem 
          <!--209.xml-->
          <pb ed="#P" n="99-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>potentie motiue ad potentiam mobilis mouet 
          veloci<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tate infinita. quia velocitas motus oritur ex proporton 
          <lb ed="#P" n="3"/>cause motiue in actu mouentis ad potentiam mobilis 
          <lb ed="#P" n="4"/>loquor enim de influentia dei generali. Si autem deus mouet 
          <lb ed="#P" n="5"/>infinite. igitur in mouendo et secundum quod actualiter exercens 
          <lb ed="#P" n="6"/>motionem excedit improportionabiliter mobile et poten 
          <lb ed="#P" n="7"/>tiam mobilis. igitur inquantum mouens non agit ex de 
          <lb ed="#P" n="8"/>terminata proportione. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e572">
          ¶ Confirmatur. deus infinite 
          <lb ed="#P" n="9"/>mouet .b. igitur .b. infinite mouetur a deo: tam enim perfe 
          <lb ed="#P" n="10"/>cte mouetur a deo quam perfecte deus mouet ipsum. igitur 
          <lb ed="#P" n="11"/>b. mouetur infinite.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e581">
          ¶ Confirmatur. hec ratio 
          pri<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cipalis et precedens si virtus infinita ageret et moue 
          <lb ed="#P" n="13"/>ret necessitate naturali ageret effectum infinitum: et mo 
          <lb ed="#P" n="14"/>ueret velocitate infinita. igitur et si agat infinite. 
          li<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cet libere. consequentia probatur. quia taliter et tam perfecte agit 
          <lb ed="#P" n="16"/>ex quo agit infinite sicut si ageret necessitate 
          natu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rali. Non enim ageret tunc perfectius quam infinite: et quia tunc 
          <lb ed="#P" n="18"/>ideo moueret infinita velocitate quia moueret ex inf 
          <lb ed="#P" n="19"/>nita proportione potentie motiue ad potentiam mobiliter 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e601">
          <lb ed="#P" n="20"/>¶ Quarto. sequitur quod quelibet virtus motima finita po 
          <lb ed="#P" n="21"/>set mouere quodcumque mobile nec terminaretur per 
          ma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ximum in quod potest vel per minmum in quod non potest 
          <lb ed="#P" n="23"/>contra Arist 1. celi. et mun. consequentia probatur. quia virtus coa 
          <lb ed="#P" n="24"/>gens et coadiuuans esset infinita / et excederet infinita 
          <lb ed="#P" n="25"/>resistentiam mobilis. etiam secundum quod actu influens et coad 
          <lb ed="#P" n="26"/>iuuans et applicata ad mouendum. quanto autem motor 
          <lb ed="#P" n="27"/>aliquis perfectius adiuuetur a motore concurrente tanto 
          <lb ed="#P" n="28"/>potest perfectius mobile mouere. igitur si infinite adiu 
          <lb ed="#P" n="29"/>uatur a motore concurrente potest in infinitum maius mo 
          <lb ed="#P" n="30"/>bile mouere.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e627">
          ¶ Confirmatur. sequitur quod propter quamcum 
          <lb ed="#P" n="31"/>que augmentationem resistentie mobilis vel diminutionem 
          <lb ed="#P" n="32"/>potentie motiue vel actiue non cessaret nec remittere 
          <lb ed="#P" n="33"/>tur motus vel actio in inferioribus. probo. quia semper 
          po<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tentia motiua non solum in essendo: sed in mouendo / et 
          <lb ed="#P" n="35"/>agendo excederet infinite resistentiam mobilis. et pe 
          <lb ed="#P" n="36"/>consequens in nulla proportione numerali excederet minu 
          <lb ed="#P" n="37"/>quam prius: et loquor de concausatione diuina secundum 
          in<lb ed="#P" n="38" break="no"/>fluentiam generalem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e648">
          ¶ Quinto. possibile est deum 
          resi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>stere cause secunde resistentia finita et eam impedire finite 
          <lb ed="#P" n="40"/>igitur et eidem influere infinite. consequentia probatur. quia 
          possi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bile est deum influere cause secunde: et eam adiuuare tantum 
          <lb ed="#P" n="42"/>precise quantum prius resistebat illi. antecedens probatur. quia pos 
          <lb ed="#P" n="43"/>sibile est quod tantum deus precise impediat .b. motorem in mo 
          <lb ed="#P" n="44"/>uendo c. mobile: et tantum precise eidem resistat quantum est 
          <lb ed="#P" n="45"/>resisteret certa resistentia mobilis finita que impediret 
          <lb ed="#P" n="46"/>b. motorem. supplere. ad subduplum in mouendo. c. mi 
          <lb ed="#P" n="47"/>bile. potest enim impedimentum et resistentiam huius.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e670">
          ¶ Se 
          <lb ed="#P" n="48"/>to. deus coagendo speciali influentia non agit nec i 
          <lb ed="#P" n="49"/>fluit infinite secundum illud speciale auxilium. igitur nec 
          <lb ed="#P" n="50"/>secundum generalem. consequentia patet. quia specialis influentia non est 
          <lb ed="#P" n="51"/>in infinitum imperfectior quamgeneralis influentia. immo 
          <lb ed="#P" n="52"/>interdum est eque vel magis perfecta et efficax in agen 
          <lb ed="#P" n="53"/>do. probo. quia ex motore particularis / et inftuentia generali 
          <lb ed="#P" n="54"/>simul proueniebat .b. certa velocitas. et per additionem 
          <lb ed="#P" n="55"/>influentie specialis dupletur velocitas gradus cau 
          <lb ed="#P" n="56"/>salitatis et influentie superuenientis non est minus po 
          <lb ed="#P" n="57"/>tens quamgradus influentie presupposite. antecedens principo 
          <lb ed="#P" n="58"/>le probatur. quia deus potest sic influere speciali 
          influen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tia quod illud auxilium speciale potest suppleri per virtuto 
          <lb ed="#P" n="60"/>finitam: et quod ille gradus auxilii et influentie 
          speciali<lb ed="#P" n="61" break="no"/>equiualet in ratione auxilio creature. probo. quia te mi 
          <lb ed="#P" n="62"/>chi prius coagente ad motum nauis deus potest specie 
          <lb ed="#P" n="63"/>li auxilio supplere causalitatem auxilii tui: ita vt te 
          <lb ed="#P" n="64"/>recedente remaneat equalis gradus velocitatis. igitur 
          <lb ed="#P" n="65"/>tur gradus auxilii et influentie specialis addite equ 
          <lb ed="#P" n="66"/>ualet in ratione causandi simul auxilio et causalita 
          <!--209.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>ti priori. econtra etiam si deus iterum mihi influat sola 
          <lb ed="#P" n="68"/>influentia generali: et tu iterum mihi vt prius coagas 
          <lb ed="#P" n="69"/>proueniet eadem velocitate. igitur. Ex hoc patet quod deus 
          <lb ed="#P" n="70"/>agit finite non solum secundum finitatem effectus quia respe 
          <lb ed="#P" n="71"/>ctu equalis effectus potest influere magis vel minus 
          <lb ed="#P" n="72"/>perfecte.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e731">
          ¶ Septimo. sequitur quod prima causa 
          equa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>iter et eque perfecte coageret omni cause secunde effecti 
          <lb ed="#P" n="74"/>ne et ad omnem effectum. consequentia patet. quia cuilibet coageret in 
          <lb ed="#P" n="75"/>finite. consequens improbabitur in tertio articulo specialiter: 
          <lb ed="#P" n="76"/>quia ad duplationem motoris particularis numquam dupla 
          <lb ed="#P" n="77"/>retur velocitas. quia non posset duplari totalis cau 
          <lb ed="#P" n="78"/>salitas et influentia mouens nec excessus vel 
          propo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tio potentie mouentis ad mobile.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e749">
          ¶ Confirmatur 
          <lb ed="#P" n="80"/>quia deus non posset duplos / vel quadruplo 
          perfe<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ctius vel imperfectius agere et influere nunquam / vel 
          <lb ed="#P" n="82"/>vni quam alteri prius. quia infiniti secundum quod infinitum 
          <lb ed="#P" n="83"/>non est accipere duplum / et triplum / et subtriplum 
          <lb ed="#P" n="84"/>patet de linea infinita. sed consequens est falsum. 
          <lb ed="#P" n="85"/>quia potest michi coagere et me iuuare duplo perfe 
          <lb ed="#P" n="86"/>ctius quam te iuuet: probo. quia si moueo .b. certa vel 
          <lb ed="#P" n="87"/>citate: et tu equalis virtutis moues equale mobile 
          <lb ed="#P" n="88"/>equali velocitate deus potest michi coagere / sic quod .b. 
          <lb ed="#P" n="89"/>mouebitur duplo velocius. igitur duplo perfectius 
          <lb ed="#P" n="90"/>et efficacius / michi deus influit quam prius. igitur 
          gra<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dus auxilii secundum quem deus nouiter michi in 
          <lb ed="#P" n="92"/>fluit: est equalis priori. immo equiualet totali 
          cau<lb ed="#P" n="93" break="no"/>salitati priori.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e782">
          ¶ Octauo. sequitur quod deus non potest 
          <lb ed="#P" n="94"/>continue imperfectius coagere et continuam influen 
          <lb ed="#P" n="95"/>tiam suam substrahere et remittere vsque ad non 
          gra<lb ed="#P" n="96" break="no"/>dum coagendi / et influendi. consequentia patet. quia 
          <lb ed="#P" n="97"/>si per ymaginationem aliqua latitudo infinita re 
          <lb ed="#P" n="98"/>mittatur continue in ista hora per remissionem vni 
          <lb ed="#P" n="99"/>formem non pertransilitur remissio huius latitu 
          <lb ed="#P" n="100"/>dinis infinite tempore finito: nec peruenietur ad non 
          <lb ed="#P" n="101"/>gradum. tempore finito. patet de remissione 
          calo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ris infiniti. in instanti enim medio esset medietas re 
          <lb ed="#P" n="103"/>missa pertransita et exhausta: que tamen esset finita 
          <lb ed="#P" n="104"/>sed falsitas consequentis probatur. quia hoc potest 
          vo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>luntas creata ex sua libertate. scilicet continue ma 
          <lb ed="#P" n="106"/>ius et minus michi coagere vsque ad non gradum co 
          <lb ed="#P" n="107"/>agendi. et quia si potest substrahere influentiam suam 
          <lb ed="#P" n="108"/>totaliter. ita vt causa secunda non agat vt de igne 
          <lb ed="#P" n="109"/>trium puerorum. igitur potest continue influentiam 
          <lb ed="#P" n="110"/>suam lubstrahere sic vt causa secunda continue 
          im<lb ed="#P" n="111" break="no"/>perfectius agat: et quia per continuum augmentum 
          <lb ed="#P" n="112"/>resistentie et impedimenti potest continue remitti 
          a<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ctio vsque ad non gradum: sed deus potest supplere 
          <lb ed="#P" n="114"/>vicem illius impedimenti et resistentie. sicut potest 
          <lb ed="#P" n="115"/>supplere vicem auxilii creati. igitur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e832">
          ¶ Nono. Si 
          <lb ed="#P" n="116"/>deus agit et influit infinite / aut igitur infinitate exi 
          <lb ed="#P" n="117"/>stente extra deum. et patet quod non / aut infinitate 
          in<lb ed="#P" n="118" break="no"/>existente formaliter ipsi deo. et hoc non. quia hec 
          in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>finitas est talis et tanta quod maior non potest esse / nec 
          <lb ed="#P" n="120"/>intelligi. quia quanta est sua essentia: et per 
          conse<lb ed="#P" n="121" break="no"/>quens deus eque perfecte ageret ad extra sicut ad 
          <lb ed="#P" n="122"/>intra: et tam perfecte quam imperfecte est beatus: sed hec 
          <lb ed="#P" n="123"/>sunt falsa. probo: quia deus quantum est ex parte 
          <lb ed="#P" n="124"/>sui eque efficaciter et perfecte ageret vel influeret: 
          <lb ed="#P" n="125"/>sicut si ageret necessitate naturali. Secundo. quia 
          <lb ed="#P" n="126"/>non posset perfectius influere et adiuuare nunc 
          <lb ed="#P" n="127"/>quam prius auxilio speciali. Tertio. quia pari rationem 
          <lb ed="#P" n="128"/>quodlibet actiuum tam perfecte precise ageret quam 
          <lb ed="#P" n="129"/>perfectum esset ipsum in sua essentia et ita non po 
          <lb ed="#P" n="130"/>set agere pefectius vel impefectius nunc quam prius 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e868">
          <lb ed="#P" n="131"/>¶ Confirmatur. si deus dicitur agere infinite hec esset ex 
          <lb ed="#P" n="132"/>infinitate in principio actimo. sed hoc non valet. quia principio 
          <!--210.xml-->
          <pb ed="#P" n="100-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>eterno et necessario agit temporaliter et contingenter. igi 
          <lb ed="#P" n="2"/>tur principio infinito potest agere et influere finite 
          <lb ed="#P" n="3"/>Ignis etiam non semper tantum calefacit quantum in se 
          <lb ed="#P" n="4"/>formaliter est calidus. sed tantum quantum passum calefit 
          <lb ed="#P" n="5"/>etiam quia influit gradu influentie contingenti et tempora 
          <lb ed="#P" n="6"/>li: sed nihil contingens et temporale est infinitum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e894">
          ¶ Con 
          <lb ed="#P" n="7"/>firmatur. modus agendi sumitur ab effectu non a cau 
          <lb ed="#P" n="8"/>sa. agens enim dicitur calefacere. quia calor causatur a mo 
          <lb ed="#P" n="9"/>tu.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e903">
          ¶ Confirmatur. hoc esset quia hec influentia est realiter 
          <lb ed="#P" n="10"/>eadem ipsi deo: sed hoc non valet. quia anima est realiter sua ca 
          <lb ed="#P" n="11"/>pacitas. et tamen anima est finita: et capacitas dicitur infi 
          <lb ed="#P" n="12"/>nita.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e912">
          ¶ Decimo. deus non minus perfecte diligit et acce 
          <lb ed="#P" n="13"/>ptat voluntatem bene agentem vel eius actionem quam 
          co<lb ed="#P" n="14" break="no"/>agit voluntati bnen agenti / vel cause naturali: sed non in 
          <lb ed="#P" n="15"/>finite illam diligit et acceptat vel approbat. quia duplo 
          <lb ed="#P" n="16"/>plus vel minus hanc quam illam. et quia potest continue per 
          ho<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ram minus: et minus acceptare vsque ad non gradum ac 
          <lb ed="#P" n="18"/>ceptationis vel continue per horam magis: vel magis 
          <lb ed="#P" n="19"/>acceptare per intensionem vniformiter vsque ad certum 
          <lb ed="#P" n="20"/>gradum per continuam remissionem vel augmentationem vo 
          <lb ed="#P" n="21"/>luntatis vel actionis create. et quia non diligit infinite 
          <lb ed="#P" n="22"/>secundum infinitatem que deus est. quia non posset magis acce 
          <lb ed="#P" n="23"/>ptare istum quam acceptat / nec secundum infinitatem existentem in 
          <lb ed="#P" n="24"/>actu. quia est finitus. nec secundum infinitatem praemii. quia est so 
          <lb ed="#P" n="25"/>lum infinitas durationis. quia premium est posterius 
          ac<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ceptatione bomintatis. et quia diligeret te equaliter sicut deus 
          <lb ed="#P" n="27"/>quia ad idem premium patet. igitur quod deus dilectione infinita dili 
          <lb ed="#P" n="28"/>git finite. igitur et potentia infinita potest agere finite. Ramter 
          <lb ed="#P" n="29"/>deo. secundum quod superius tangebatur. deum agere causaliter 
          <lb ed="#P" n="30"/>seu influere finite vel infinite potest intelligitripliciter. Pri 
          <lb ed="#P" n="31"/>mo: secundum finitatem vel infinitatem effectus et termini pro 
          <lb ed="#P" n="32"/>cedentis a deo: et sic deus agit finite et est denominatio sic 
          <lb ed="#P" n="33"/>specificata ab extrinseco finito. Secundo. secundum finita 
          <lb ed="#P" n="34"/>tem vel infinitatem principii per se et immediate produ 
          <lb ed="#P" n="35"/>ctiui: et sic deus agit infinite: et est denominatio sic spe 
          <lb ed="#P" n="36"/>cificata ab extrinseco infinito. Tertio modo. secundum fini 
          <lb ed="#P" n="37"/>nitatem vel infinitatem cause non in se absolute sed vt 
          a<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ctualiter agentis et applicante ad effectum et tendentis / et 
          <lb ed="#P" n="39"/>transeuntis super effectum: vel secundum infinitatem efficacie 
          <lb ed="#P" n="40"/>in agendo: sed hoc tertium membrum potest quadrupliciter intelli 
          <lb ed="#P" n="41"/>gi. primo: vt intelligitur causaliter secundum infinitatem alicuius 
          <lb ed="#P" n="42"/>medii interpositi: et sic deus non agit nec influit 
          in<lb ed="#P" n="43" break="no"/>innitate. quia nullum est medium inter deum et terminum vel 
          <lb ed="#P" n="44"/>si sic est finitum. Secundo modo. secundum causalitatem sue cau 
          <lb ed="#P" n="45"/>se vt causantis nobilitatem et excellentiam: et sic deus agit 
          <lb ed="#P" n="46"/>infinite. quia non solum est ens in se absolute formaliter 
          <lb ed="#P" n="47"/>infinitum: sed agit etiam modo infinite excellenti et eminenti 
          <lb ed="#P" n="48"/>quia independenter tanquam primum effectiuum et vltimus 
          fi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nis agens propter seipsum vltimate et tanquam habens plenam 
          <lb ed="#P" n="50"/>omnipotentiam. Tertio modo. secundum conatus vel vigoris in 
          <lb ed="#P" n="51"/>finiti totalem non partialem applicationem. et sic licet in 
          <lb ed="#P" n="52"/>deo non sit proprie conatus. quia sibi non correspondet aliqua 
          <lb ed="#P" n="53"/>resistentia. conari enim proprie. ideo non conuenit nisi 
          vir<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tuti cui aliquid est difficile et vnum difficilius altero: et 
          <lb ed="#P" n="55"/>cui aliquid potest praestare impedimentum per quod non pos 
          <lb ed="#P" n="56"/>sit agere simpliciter vel non tam perfecte et que terminatur 
          <lb ed="#P" n="57"/>per maximum in quod potest vel per minmum in quod non 
          <lb ed="#P" n="58"/>potest secundum distinctione talem cum enim magis 
          appropin<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quat ad vltimum quod: vel vsque ad quod posset. dicitur 
          <lb ed="#P" n="60"/>magis conari. tamen sumendo conatum pro vigore 
          <lb ed="#P" n="61"/>deus isto modo agit infinite secundum rem / et veritatis  
          <lb ed="#P" n="62"/>proprietatem. licet finite secundum ymaginationem: et inter 
          <lb ed="#P" n="63"/>pretatiuam similitudinem. quia agit / quasi illius 
          vir<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tus esset diuisibili. et quasi nunc ageret maiori: nunc 
          mi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nori proportione et gradu sue virtutis. Quarto 
          mo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>do secundum virtualis continentie terminationem 
          <!--210.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>et adequationem vltimatam exhaustationem: vt si age 
          <lb ed="#P" n="68"/>re infinite sit ita perfecte agere quod non posset plus 
          <lb ed="#P" n="69"/>intensiue vel extensiue pro tunc: et sic deus non agit 
          <lb ed="#P" n="70"/>infinite. nunquam enim sic agit quin in infinitum plus posset 
          <lb ed="#P" n="71"/>intensiue vel extensiue quo ad multitudinem producibilium 
          <lb ed="#P" n="72"/>potest igitur dici quod contentio et controuersia in propositioito videtur ma 
          <lb ed="#P" n="73"/>gis verbabilis quam realis. huiusmodi enim finite determina 
          <lb ed="#P" n="74"/>tiones finite vel infinite possunt varie exponi et vnus 
          <lb ed="#P" n="75"/>conuertit se ad vnam expositionem et alius ad aliam. Si 
          <lb ed="#P" n="76"/>quis autem aliter exponat agere finite vel infinite. et quo 
          <lb ed="#P" n="77"/>rat an deus agat sic vel sic quibuscunque verbis vta 
          <lb ed="#P" n="78"/>tur reducendum est ad aliquem sensum predictum. Aliter 
          <lb ed="#P" n="79"/>etiam posset responderi ad argumentum quod agere attribui 
          <lb ed="#P" n="80"/>tur deo et cause secunde sub variis modificationibus 
          <lb ed="#P" n="81"/>et specificationibus quarum quedam conueniunt tam 
          <lb ed="#P" n="82"/>deo quam cause secunde. quedam autem conueniunt soli deo 
          <lb ed="#P" n="83"/>et repugnant cause secunde. quedam autem econtra. 
          <lb ed="#P" n="84"/>sicut deus agit principio infinite perfectionis et in 
          <lb ed="#P" n="85"/>dependenter: et tanquam causa prima essentialiter pre 
          <lb ed="#P" n="86"/>ordinata et ordine essentiali prerequisita a causa se 
          <lb ed="#P" n="87"/>cunda: et hec conditiones et differentie agendi / 
          re<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pugnant cause secunde. Sed agere effectum 
          fini<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tum: et agere tempore finito et velocitate finita: et age 
          <lb ed="#P" n="90"/>re nunc effectum inaiorem nunc minorem: sunt. 
          diffe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>rentie et conditiones agendi conuenientes deo / et 
          <lb ed="#P" n="92"/>creature. Cum ergo queritur. an deus agat finiter 
          <lb ed="#P" n="93"/>vel infinite. potest dicit quod agit finite: quo ad circunstam 
          <lb ed="#P" n="94"/>tias agendi communes deo: et cause secunde in agen 
          <lb ed="#P" n="95"/>do: sed agit infinite quo ad modos et circunstantias 
          <lb ed="#P" n="96"/>agendi proprias deo: sub quibus causare 
          attribui<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur deo: non creature. quidam igitur aspicientes ad  
          <lb ed="#P" n="98"/>conditiones et determinationes sub quibus agere 
          <lb ed="#P" n="99"/>attribuitur tam deo quam creature dicunt deum agere 
          <lb ed="#P" n="100"/>finite. Alii autem aspicientes ad modos et 
          differen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tias sub quibus agere conuenit soli deo: dicunt quod 
          <lb ed="#P" n="102"/>agit infinite: non est autem inconueniens dicere idem 
          <lb ed="#P" n="103"/>agere finite et infinite secundum varios sensus. 
          si<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cut .a. quantum est diuisibile finite secundum partes 
          <lb ed="#P" n="105"/>eiusdem quantitatis et diuisibile infinite secundum 
          par<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tes eiusdem proportionis. similiter .b. ignis est 
          di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uisibilis infinite secundum partes integrales 
          homo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>geneas eiusdem rationis. sed est diuisibile tantum 
          <lb ed="#P" n="109"/>finite in duo secundum partes essentiales alterius 
          <lb ed="#P" n="110"/>rationis que sunt materia et forma. Similiter. dili 
          <lb ed="#P" n="111"/>go deum finite secundum potentiam et conatum et 
          <lb ed="#P" n="112"/>actum diligendi. sed infinite secundum 
          apprecia<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tionem et proportionem obiectiuam. Si vero alte 
          <lb ed="#P" n="114"/>ra pars sit absoluto sermone dicenda. videtur con 
          <lb ed="#P" n="115"/>uenientius dicendum quod deus agit et influit infinite 
          <lb ed="#P" n="116"/>quia hoc magis sonat perfectionem diuine 
          causa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>litatis et differentiam eius a causalitate creature. 
          <lb ed="#P" n="118"/>non solum secundum illud quod est in causando: 
          <lb ed="#P" n="119"/>et quia nulla est finitas nisi effectus ex qua dicatur 
          <lb ed="#P" n="120"/>finite agere. igitur pari ratione diceretur agere pre 
          <lb ed="#P" n="121"/>cise tam finite quam causa secunda: quia ad eundem ef 
          <lb ed="#P" n="122"/>fectum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1157">
          ¶ Ad rationes igitur posterius positas. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1160">
          <lb ed="#P" n="123"/>¶ Ad primum. negatur consequentia. Ad 
          proba<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tionem. conceditur quod est sufficiens ad hoc quod sit to 
          <lb ed="#P" n="125"/>talis. ita quod non indiget concursu cause secunde 
          ef<lb ed="#P" n="126" break="no"/>fectiue. etiam ipsa causalitate prime cause: non aug 
          <lb ed="#P" n="127"/>mentata formaliter: et realiter: tamen de facto non 
          <lb ed="#P" n="128"/>est totalis. quia ex liberali bonitate sua sic 
          ordina<lb ed="#P" n="129" break="no"/>uit libere vt causa secunda simul ageret: et non pri 
          <lb ed="#P" n="130"/>uaretur actione sibi conueniente. Et eum dicitur si 
          <lb ed="#P" n="131"/>cut virtus et potentia actiua. etc. negatur de potentia liba 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1183">
          <lb ed="#P" n="132"/>¶ Ad secundum. negatur consequentia. Ad primam probationem. 
          <!--211.xml-->
          <pb ed="#P" n="100-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>sintelligitur quod agit non per partem potentie: nec 
          pe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>principium imperfectius nec per medium inefficacius 
          con<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ceditur et no infertur propositu. Si intelligitur quod non 
          pos<lb ed="#P" n="4" break="no"/>set perfectiorem effectum producere nec plus intensiue 
          <lb ed="#P" n="5"/>vel extensiue secundum speciem vel genus. negatur. sicut di 
          <lb ed="#P" n="6"/>voluntate nostra. respectu actus volendi producti 
          imme<lb ed="#P" n="7" break="no"/>diate ab ea. Ad secundam probationem. conceditur quod 
          ali<lb ed="#P" n="8" break="no"/>denominatio agentis vel actionis sumitur conueniente 
          <lb ed="#P" n="9"/>a termino. si enim causetur albedo dicitur dealbatio et non 
          <lb ed="#P" n="10"/>dealbatiuum. tamen non oportet secundum quamlibet conditionem 
          <lb ed="#P" n="11"/>et denominationem termini denominari agens de nominat ion 
          <lb ed="#P" n="12"/>consimili. non videtur etiam quin in proposito posset dici 
          <lb ed="#P" n="13"/>deus agere finite secundum hanc expositionem id est terminum 
          fini<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tum. licet absolute et simplici sermode loquendo conue 
          <lb ed="#P" n="15"/>nientius dicatur aliter.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1227">
          ¶ Ad tertium principale. negatur consequentia 
          <lb ed="#P" n="16"/>Ad probationem. illud foret verum de causa mouente. 
          <lb ed="#P" n="17"/>ex naturali necessitate et de causa particulari et limitata 
          <lb ed="#P" n="18"/>cui potest aliquid resistere et difficultatem prestare. non 
          <lb ed="#P" n="19"/>autem de causa vniuersali libera vniversaliter influente omni cause 
          <lb ed="#P" n="20"/>secunde. et cui nihil potest resistere vel difficultatem prestare 
          <lb ed="#P" n="21"/>non enim secundum proportionem resistentie et mobilis potentie 
          <lb ed="#P" n="22"/>ad talem virtutem attenditur velocitas motus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1245">
          ¶ Ad co 
          <lb ed="#P" n="23"/>firmationem. si ly infinite in antecedente et consequente notet eandem 
          <lb ed="#P" n="24"/>infinitatem et vniformiter sumatur. conceditur consequentia. nec vel 
          <lb ed="#P" n="25"/>tra sequitur quod infinita velocitate moueatur. sed quod illa 
          <lb ed="#P" n="26"/>virtus est infinita. si autem ly infinite sumatur aliter et aliter in 
          <lb ed="#P" n="27"/>antecedente et consequente. ita quod in antecedente notet infinitatem vigoris in 
          <lb ed="#P" n="28"/>principio motiuo. et in consequente notet infinitatem vel 
          <lb ed="#P" n="29"/>citatis in motu. negatur consequentia. Ad probationem. dicendum 
          <lb ed="#P" n="30"/>est de hac determinatione perfecte sicut dictum est de hac 
          <lb ed="#P" n="31"/>determinatione infinite. Ad aliam confirmationem. nega 
          <lb ed="#P" n="32"/>tur conequentia. Ad probationem. concedo quod nunc agit eque 
          perfe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cte quo ad omne naturaliter praecedens effectum causaliter. nec 
          <lb ed="#P" n="34"/>ex hoc infertur propositum. ageret enim sic quod non posset pl 
          <lb ed="#P" n="35"/>secundum dispositionem in qua esset. tunc vel potest dici quod si 
          a<lb ed="#P" n="36" break="no"/>geret necessitate naturali non ageret. et ita nec nunc 
          a<lb ed="#P" n="37" break="no"/>git eque vel magis velminus perfecte quam ageret tunc 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1280">
          <lb ed="#P" n="38"/>¶ Ad quartum. negatur consequentia. nisi consequens intelligatur deo 
          <lb ed="#P" n="39"/>supernaturaliter sibi volente influere quasi supplendo 
          <lb ed="#P" n="40"/>tantum vel tantum auxilii. sed loquendo de auxilio diui 
          <lb ed="#P" n="41"/>no non secundum generalem influentiam et circumscribendo extrin 
          <lb ed="#P" n="42"/>secum adiutorium. negatur conequentia. Ad probationem. 
          procedit<lb ed="#P" n="43" break="no"/>de auxilio naturali vel de auxilio particulari et limita 
          <lb ed="#P" n="44"/>to non de vniuersali secundum generalem influentiam et liberam. 
          <lb ed="#P" n="45"/>Ad confirmationem. per idem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1300">
          ¶ ¶ Ad quintum. si tan 
          <lb ed="#P" n="46"/>tum vel tantum impedire notent quantitatem effectus a quo 
          <lb ed="#P" n="47"/>impeditur vel cause secunde que impeditur. conceditur quod de 
          <lb ed="#P" n="48"/>impedit et resistit finite. quia finita virtutem et afinito 
          ef<lb ed="#P" n="49" break="no"/>fectu impedit et vniformiter exponendo coagit finite 
          <lb ed="#P" n="50"/>Si vero notent perfectionem principii per se impeditiui 
          <lb ed="#P" n="51"/>vel differentiam impediendi actiue aut gnaliter alicuius se tenen 
          <lb ed="#P" n="52"/>tis formaliter ex parte dei / aut alicuius distincti ab effe 
          <lb ed="#P" n="53"/>ctu et a causa secunda. negatur quod deus resistat vel 
          impedia<lb ed="#P" n="54" break="no"/>finite. Ad probatione. dicendum quod talis modus impedi 
          <lb ed="#P" n="55"/>endi et resistendi. non potest conuenire alicui finito: nec sup 
          <lb ed="#P" n="56"/>pleri per aliquod creatum. deus enim sic impedit. quia per 
          sub<lb ed="#P" n="57" break="no"/>stractionem causalitatis essentialiter praeordinate et per sui 
          <lb ed="#P" n="58"/>velle substantiale. sic se habet quod causa secunda quam tumcumque aut 
          <lb ed="#P" n="59"/>geatur non potest agere simpliciter vel non tantum effectum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1333">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#P" n="60"/>sextum. negatur antecedens. Ad probationem. negatur quod proprie 
          <lb ed="#P" n="61"/>et simpliciter posset per causam secundam suppleri cau 
          <lb ed="#P" n="62"/>salitas seu influentia diuina quo modo deus supplere 
          <lb ed="#P" n="63"/>potest causalitatem cause secunde. proprie enim supplere 
          cau<lb ed="#P" n="64" break="no"/>salitatem diuinam est quod causa secunda agat deo non coage 
          <lb ed="#P" n="65"/>te: nec influente vel quod causa secunda agat modo ita 
          par<lb ed="#P" n="66" break="no"/>fecto: et nobili. sicut deus: puta independenter vel quod 
          <!--211.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>principio diuino per se et immediate productiuo 
          incomi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cato realiter causa secunda posset eque perfecte agere sicu 
          <lb ed="#P" n="69"/>prius. his enim modis deus potest supplere causalitatem 
          <lb ed="#P" n="70"/>cause secunde effectiue. tamen potest diciquod causa secunda potest 
          <lb ed="#P" n="71"/>supplere aliquam diuinam causalitatem et influentiam secundum 
          <lb ed="#P" n="72"/>quid et improprie: et in quadam similitudine. sicut enim si 
          <lb ed="#P" n="73"/>a. potest in tantum effectum coagente sibi. b. agente. secundo 
          <lb ed="#P" n="74"/>et .b. absente: si .a. iterum producat equalem effectum dicitur 
          <lb ed="#P" n="75"/>supplere causalitatem priorem. ita possibile est deo mihi 
          <lb ed="#P" n="76"/>coagente sine causa secunda sequi talem effectum qualis 
          <lb ed="#P" n="77"/>et quantus sequeretur / adiuncta mihi tali causa secunda. igi 
          <lb ed="#P" n="78"/>tur et econtra. ideo in quadam similitudine diceretur deus 
          <lb ed="#P" n="79"/>interdum supplere causalitatem cause secunde. interdum 
          <lb ed="#P" n="80"/>econtra. sed vere et proprie nec causalitas secunda potest sup 
          <lb ed="#P" n="81"/>plere divinam nec ei simpliciter equiualere. sed deus suo vel 
          <lb ed="#P" n="82"/>le infinito et libero coagit tali actiuo ad talem 
          effe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ctum cum tali vel sine tali causa secunda: et dicitur agere ge 
          <lb ed="#P" n="84"/>nerali influentia cum sequitur effectus ex proportione cau 
          <lb ed="#P" n="85"/>sarum secundarum determinata secundum communem cursum a 
          <lb ed="#P" n="86"/>deo primitus institutum. dicitur autem agere speciali influen 
          <lb ed="#P" n="87"/>tia cum sequitur maior. dicitur autem resistere cum sequitur 
          mi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nor.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1404">
          ¶ Ad septimum. videbitur in tertio articulo
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1407">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#P" n="89"/>octauu. si intelligitur vera et realis remissio vel 
          dimi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nutio continua alicuius deo formaliter inexistentis vel 
          ali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cuius principii precedentis cessationem actionis: 
          con<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ceditur consequens. Si autem intelligitur continue imperfectius 
          a<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gere et influere secundum continuam remissionem effectus ce 
          <lb ed="#P" n="94"/>teris paribus ex parte causarum secundarum. et per consequens quasi 
          <lb ed="#P" n="95"/>quedam remissio influentie ex parte dei non realiter et for 
          <lb ed="#P" n="96"/>maliter: sed virtualiter et equiualenter et interpretatiue 
          <lb ed="#P" n="97"/>in quadam similitudine et transsumptione. negatur consequentia 
          <lb ed="#P" n="98"/>probatio autem procedit in primo sensu.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1431">
          ¶ Ad nonum. di 
          <lb ed="#P" n="99"/>cendum est quod ab infinitate que est deus et principio p 
          <lb ed="#P" n="100"/>se et immediate infinito et modo tam excellenti quod 
          repugna<lb ed="#P" n="101" break="no"/>creature taliter agere secundum proprietatem et differentiam que 
          <lb ed="#P" n="102"/>soli infinite virtuti conuenit. Ad probationem. conceditur 
          <lb ed="#P" n="103"/>quod tanta infinite quanta ipse est infinitus: sed 
          nega<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur quod eque perfecte agit ad extra sicut ad intra vel 
          <lb ed="#P" n="105"/>sicut est beatus loquendo de qualicumque modo 
          infini<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tatis et qualicumque denominatione. quia agit ad intra princi 
          <lb ed="#P" n="107"/>pio infinito et terminum productum infinitum tanta infinita 
          <lb ed="#P" n="108"/>te quanta est deus infinitus. immo eadem infinitate principi 
          <lb ed="#P" n="109"/>et termini: et tali infinitate cui ad eundem terminum non 
          <lb ed="#P" n="110"/>potest coagere virtus finita nec finita mensura vel 
          di<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ratione potest mensurari productio ad intra.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1462">
          ¶ Ad di 
          <lb ed="#P" n="112"/>as probationes illius assumpti. patet ex dictis. Ad tertiam 
          <lb ed="#P" n="113"/>verum est de agente immediate quod per suam subamm inuaria 
          <lb ed="#P" n="114"/>tam agit quicquicd agit. Ad quartam. improbationem 
          <lb ed="#P" n="115"/>ille gradus non est contingens nec temporalis proprie 
          <lb ed="#P" n="116"/>quia non est aliquod contingens. sed est contingenter et 
          <lb ed="#P" n="117"/>temporaliter aliquid influens.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1478">
          ¶ Ad confirmationem 
          <lb ed="#P" n="118"/>negatur minor. Ad probationem. negatur consequentia. alique et 
          <lb ed="#P" n="119"/>determinationes sunt secundum quas dicitur esse vel aliquod praedicatum 
          <lb ed="#P" n="120"/>de deo secundum quas est dicitur agere de deo: et aliquae non sicut deo 
          <lb ed="#P" n="121"/>est sapiens et iustus et agit sapienter et iuste et est ens 
          pri<lb ed="#P" n="122" break="no"/>mum independens agit et primo et independenter. sed deus 
          <lb ed="#P" n="123"/>est naturaliter et necessario ens et non agit naturali necessaritate 
          <lb ed="#P" n="124"/>et est aeternus et non agit eternaliter: et ratio est quia eadem determina 
          <lb ed="#P" n="125"/>tio addita variis determinabilibus alium et alium sensum consti 
          <lb ed="#P" n="126"/>tuit et difformiter accipitur et notat aliud et aliud. interdum 
          an<lb ed="#P" n="127" break="no"/>notat vniformiter idem. cum igitur dicitur quod deus agit naturaliter et ne 
          <lb ed="#P" n="128"/>cessario et aeternaliter notatur alia necesitas et aeternitas quam illa 
          <lb ed="#P" n="129"/>quae denotatur cum dicitur deus esse eternaliter et necesario manifeste 
          <lb ed="#P" n="130"/>igitur. patet ex significatione propositionis quod aliud importatur par 
          <lb ed="#P" n="131"/>huiusmodi determinationem additam huic determinabili et illi impor 
          <lb ed="#P" n="132"/>tatur enim aeternitas effectus et necesaria existenta effectus cum negatione 
          <!--212.xml-->
          <pb ed="#P" n="101-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>libtatei divine. Ad aliam confirmationem quaedam denominationes 
          agendi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sumuntur ab effectu que denotant qualitates et conditiones 
          <lb ed="#P" n="3"/>causati puta / quis qualis quantus: vt mouere velociter vel 
          <lb ed="#P" n="4"/>tarde. quedam vero sumuntur ab intrinseco cause: et de 
          <lb ed="#P" n="5"/>notant conditionem formalem et intrinsecam cause: vt 
          <lb ed="#P" n="6"/>distinguitur a causato. vt causare independenter influere ma 
          <lb ed="#P" n="7"/>gis vel minus: agere libere vel naturaliter: scienter vel non sci 
          <lb ed="#P" n="8"/>enter.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1537">
          ¶ Idem enim effectus potest procedere seu 
          produ<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ci a causis concausantibus secundum praedictas differentias 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1543">
          <lb ed="#P" n="10"/>¶ Ad decimum. potest dici deum approbare et acceptare 
          <lb ed="#P" n="11"/>voluntatem vel actionem infinite vel est finite secundum diuersas 
          <lb ed="#P" n="12"/>acceptationes talis denominationis et deterinationis. delegit enim 
          <lb ed="#P" n="13"/>infinite quia delectatione infinita: et modo infinite no 
          <lb ed="#P" n="14"/>bili. quia gratis et propter semetipsum finaliter et infinite 
          <lb ed="#P" n="15"/>quia ad bonum infinitum formale saltem infinitum secundum 
          <lb ed="#P" n="16"/>durationem et ad infinitum bonum obiectiue: quod est ip 
          <lb ed="#P" n="17"/>se deus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1563">
          ¶ Item. potest dici diligere finite: quia 
          determi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nat et adiudicat illud ad bonitatis gradum finitum: et 
          <lb ed="#P" n="19"/>acceptat et ordinat ad primium formale finitum 
          inten<lb ed="#P" n="20" break="no"/>siue: ita et secundum diuersos sensus potest dici agere finite 
          <lb ed="#P" n="21"/>vel infinite: tamen ex aliqua ratione conuenienter dici 
          <lb ed="#P" n="22"/>tur diligere finite: ex qua non diceretur agere finite. quia 
          <lb ed="#P" n="23"/>voluntatem tantum diligere est aliquid. non solet 
          mensura<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ri ex reali quantitate actus diligendi. quia eodem actu 
          di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ligimus hoc propter illud: et ita magis illud quam hoc: et 
          <lb ed="#P" n="26"/>dicimur diligere deum super omnia: licet actu gradualiter re 
          <lb ed="#P" n="27"/>misso. Solet igitur talis de nominatio attendi ex quanti 
          <lb ed="#P" n="28"/>tate boni ad quod acceptatur vel boni quod preferretur 
          <lb ed="#P" n="29"/>ei: vel cui preferretur. Et quia deus acceptat hominem ad 
          <lb ed="#P" n="30"/>formale primium finitum intensiue: praeferret illi ad bo 
          <lb ed="#P" n="31"/>num finitum. ideo dicitur diligere finite
        </p>
      </div>
      <div xml:id="D78nca-e64813-Dd1e1617" type="articulus">
        <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e1619">Articulus 2</head>
        <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e1622" type="question-title">
          An Deus in finitum 
          perfectius agat quam causa secunda simul coagens
        </head>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1598">
          <lb ed="#P" n="32"/>¶ Secundus articulus An deus in in¬
          <lb ed="#P" n="33" break="no"/>finitum perfe 
          <lb ed="#P" n="34"/>ctius agat: quam causa secunda simul coagens. et non 
          in<lb ed="#P" n="35" break="no"/>telligitur an agat virtute et principio in infinitum 
          perfe<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ctiori. quia constat quod sic. aut ad effectum in infinitum perfe 
          <lb ed="#P" n="37"/>ctiorem: quia constat quod non. sed an agat modo in infini 
          <lb ed="#P" n="38"/>tum perfectiori et nobiliori et efficatiori et fortiori et 
          ve<lb ed="#P" n="39" break="no"/>hementiori: vt notatur comparatio prine cause et secunde. non 
          <lb ed="#P" n="40"/>secundum illud quod sunt in se realiter: sed vt feruntur et tendunt 
          <lb ed="#P" n="41"/>in alterum tanquam terminum tantum: et vt applicantur ad age 
          <lb ed="#P" n="42"/>dum et vt exercent actualiter operationem siue actionem et quod 
          <lb ed="#P" n="43"/>iste intellectus differt a prioribus probatur. quia voluntas 
          <lb ed="#P" n="44"/>dicitur perfectius agere ad vnum actum quam ad alium: cum 
          <lb ed="#P" n="45"/>magis conatur agere hunc quam illum. licet actus non sit 
          <lb ed="#P" n="46"/>realiter perfectior: nec principium immediatum illius 
          <lb ed="#P" n="47"/>actus sit realiter perfectius. Consimiliter ego perfectius tra 
          <lb ed="#P" n="48"/>ho nauem quam tu qui mecum trahis ad eundem effectum 
          <lb ed="#P" n="49"/>et equale velle consimiliter bonum honestum dicitur infinitum 
          <lb ed="#P" n="50"/>magis eligibile quam bonum delectabile: non quod sit in se 
          <lb ed="#P" n="51"/>foraliter infinitum nec quod sit homineligibile electione 
          in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>finita: sed quia est preeligibile illi: quamuis illud dupletur 
          <lb ed="#P" n="53"/>et quadrupletur Et arguitur quod deus in infinitum perfectius agit 
          <lb ed="#P" n="54"/>quia plusquam in duplo et plusquam in quadruplo. probatio 
          <lb ed="#P" n="55"/>quia si virtus cause secunde dupletur et quadrupletur 
          <lb ed="#P" n="56"/>adhuc non aget ita perfecte et ita efficaciter: sicut 
          <lb ed="#P" n="57"/>prima causa. quia non primo et independenter sed de 
          <lb ed="#P" n="58"/>pendenter et cum indigentia. et quia secundum auctorem de cau 
          <lb ed="#P" n="59"/>sis / causa prima plus influit quam secunda.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1659">
          ¶ Confirmatur 
          <lb ed="#P" n="60"/>quia si tantum in certa proportione finita perfectius agit cum 
          <lb ed="#P" n="61"/>omni proportione finita data sit dare virtutem creatam et 
          fi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nitam altera perfectiorem in mouendo: sequitur quod prima causa et 
          <lb ed="#P" n="63"/>secunda in eadem proportione excedent quandam vir 
          <lb ed="#P" n="64"/>tutem datam in agendo. igitur prima et secunda sunt 
          eque<lb ed="#P" n="65" break="no"/>les in agendo et eque perfecte agunt. Ex quo vltra se 
          <lb ed="#P" n="66"/>quitur quod aliqua causa secunda perfectius agit quam prima 
          <!--212.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>et causalitas prime poterit suppleri simpliciter per 
          cau<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sam secundam: quia ei equiualebit in mouendo et agendo 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1685">
          <lb ed="#P" n="69"/>¶ Preterea. ad idem possunt adduci quedam materie 
          <lb ed="#P" n="70"/>rimi articuli. In oppositum. causalitas cause 
          se<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cunde superflueret et nichil faceret. probo. quia 
          duo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>rum trahentium vel mouentium b / mobile si vnum in infini 
          <lb ed="#P" n="73"/>tum perfectius moueat quam reliquum: sequitur quod reliquum 
          <lb ed="#P" n="74"/>nichil faciat ad motum. quia reliquo circumscripto vel 
          <lb ed="#P" n="75"/>cessante: et nulla variatione facta circa alterum secundum 
          <lb ed="#P" n="76"/>quod mouens seu circa motionem alterius: ita quod quantum 
          <lb ed="#P" n="77"/>est ex se non moueat perfectius quam prius. immo ipso 
          vni<lb ed="#P" n="78" break="no"/>formiter se habente: non solum in essendo sed in mo 
          <lb ed="#P" n="79"/>uendo effectiue quomodo me et te trahentibus nauem: et 
          <lb ed="#P" n="80"/>te postea cessante ego vniformiter me haberem vt pri 
          <lb ed="#P" n="81"/>us in mouendo: sequitur tunc quod b / mouetur eque 
          velo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>citer vt prius. probo. quia si in certa proportione 
          mi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nus velociter quam prius. igitur in eadem proportione am 
          <lb ed="#P" n="84"/>bo mouentia simul mouebant perfectius quam alterum 
          <lb ed="#P" n="85"/>igitur in certa proportione finita vnum mouebat 
          perfe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctius quam reliquum. si enim sit certa proportio finita ali 
          <lb ed="#P" n="87"/>cuius totius ad partem: erit et certa proportio ipsius par 
          <lb ed="#P" n="88"/>tis ad. residuam partem. si autem proueniat effectus eque 
          <lb ed="#P" n="89"/>perfectius vt prius. igitur ille gradus causalitatis et 
          in<lb ed="#P" n="90" break="no"/>fluentie est sufficiens et totalis respectu illius effe 
          <lb ed="#P" n="91"/>ctus. igitur et prius erat causalitas sufficiens et tota 
          <lb ed="#P" n="92"/>lis. quia causa illa ponitur causare et influere nunc et pri 
          <lb ed="#P" n="93"/>us secundum omnino eundem gradum causalitatis et influetie 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1742">
          <lb ed="#P" n="94"/>¶ Respondeo. non agit in infinitum perfectiuam id est 
          <lb ed="#P" n="95"/>perfectiorem effectum: sed agit in infinitum perse : tius 
          <lb ed="#P" n="96"/>perfectiori principio. Si vero notetur modus et qua 
          <lb ed="#P" n="97"/>si vehementia et efficacia vigoris applicati et 
          dif<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ferentia in modo agendi: sic potest concedi quod infinite 
          <lb ed="#P" n="99"/>perfectius: iuxta dicta in primo articulo.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1759">
          ¶ Ad 
          il<lb ed="#P" n="100" break="no"/>lud in oppositum negatur consequentia.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1764">
          ¶ Ad probationem. 
          <lb ed="#P" n="101"/>probat. quod est totalis quantum est ex sufficientia illius quia 
          <lb ed="#P" n="102"/>talis et tantus effectus posset prouenire ex illa 
          circun<lb ed="#P" n="103" break="no"/>scribendo secundam causam: et nulla variatione facta 
          <lb ed="#P" n="104"/>circa primam causam. posset etiam prouenire effectus perfecti 
          <lb ed="#P" n="105"/>or vel imperfectior iuxta voluntatem dei: nulla variati 
          <lb ed="#P" n="106"/>one facta in prima causa in mouendo: et in quacumque 
          enti<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tate ymaginabili precedente effectum. Ratio autem 
          <lb ed="#P" n="108"/>pro prima parte non videtur valere: quia virtus 
          ho<lb ed="#P" n="109" break="no"/>minis non potest supplere virtutem et causalitatem so 
          <lb ed="#P" n="110"/>lis in generatione hominis nec econtra. et voluntas non 
          <lb ed="#P" n="111"/>potest supplere vicem obiecti in causando voluntatem: 
          <lb ed="#P" n="112"/>nec econtra. et ita quodliet istorum in infinitum perfectius 
          <lb ed="#P" n="113"/>ageret altero: et econtra.
        </p>
      </div>
      <div xml:id="D78nca-e64813-Dd1e1825" type="articulus">
        <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e1827">Articulus 3</head>
        <head xml:id="D78nca-e64813-Hd1e1830" type="question-title">An prima causa influat uni causae secundae quam alteri
        vel ad unum effectum quam ad reqliquum</head>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1797">
          <lb ed="#P" n="114"/>¶ Tertius articulus.  An prima causa 
          <lb ed="#P" n="115"/>perfectius coagat et 
          <lb ed="#P" n="116"/>influat vni cause secunde quam alteri: vel ad vnum 
          effe<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ctum quam ad reliquum: vt differentia magis et minus 
          <lb ed="#P" n="118"/>perfecta agendi non sit primo et precise differentia 
          <lb ed="#P" n="119"/>maioris et minoris perfectionis in effectum: sed sit 
          <lb ed="#P" n="120"/>differentia prior: sicut voluntas nostra dicitur magis 
          <lb ed="#P" n="121"/>vel minus perfecte agere et fortius. conari et 
          appli<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cari ad agendum. licet interdum non sequatur maior ef 
          <lb ed="#P" n="123"/>fectus: quia cum imperfectiori habitu et noticia: vel cum 
          <lb ed="#P" n="124"/>naiori impedimento et resistentia habet interdum 
          re<lb ed="#P" n="125" break="no"/>missiorem actum: licet magis nitatur et efficacius agat 
          <lb ed="#P" n="126"/>quantum est ex parte sui. Et contingit quod voluntas 
          mea<lb ed="#P" n="127" break="no"/>et tua eque perfecte conantur et eque efficaciter appli 
          <lb ed="#P" n="128"/>cantur et tendunt in actionem quantum est ex se: et tanen ex 
          <lb ed="#P" n="129"/>variis circunstantiis est in equalitas effectuum. Que 
          <lb ed="#P" n="130"/>ritur ergo an deus ex parte sui omnino vniformiter et equeli 
          <lb ed="#P" n="131"/>ter influat et coagat: et quod differentia effectuum sit 
          <lb ed="#P" n="132"/>precise ex differentia causarum particularium. et hu¬ 
          <!--213.xml-->
          <pb ed="#P" n="101-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>ius articuli sunt due partes. Prima pars. an sim 
          <lb ed="#P" n="2"/>pliciter et absolute ita sit vel esse possit. Secunda pars 
          <lb ed="#P" n="3"/>an stando precise in influentia generali secundum quam de 
          <lb ed="#P" n="4"/>us de comni lege coagit causis naturalibus deus per 
          <lb ed="#P" n="5"/>fectius coagat et influat vni cause quam alteri / puta se 
          <lb ed="#P" n="6"/>cunde cause: perfectiori quam imperfectiori 
          <lb ed="#P" n="7"/>quia arguitur quod per 
          <lb ed="#P" n="8"/>Quo ad primam parteri fectius 
          cors<lb ed="#P" n="9" break="no"/>quia deus ageret naturaliter non libere. ex qua sic semper esse 
          <lb ed="#P" n="10"/>perfecte ageret quantum est ex se: nec posset perfectu 
          <lb ed="#P" n="11"/>us vel imperfectius agere.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1869">
          ¶ Confirmatur. quia hoc positeio 
          <lb ed="#P" n="12"/>homo vel angelus ex libertate arbitrii. igitur et diuina 
          <lb ed="#P" n="13"/>voluntas quae est perfecte libera. antecedens patet vt predictum est. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1876">
          <lb ed="#P" n="14"/>¶ Secundo. deus perfectius agit et influit illi cau 
          <lb ed="#P" n="15"/>se cui coagit et influit auxilio speciali vltra genera 
          <lb ed="#P" n="16"/>lem influentiam: quam illi cui coagit solum influentia 
          ge<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nerali. sic est igitur. maior patet. quia illa causa magis adiu 
          <lb ed="#P" n="18"/>uatur a deo. igitur deus perfectius adiuuat eum. quantum enim illa 
          <lb ed="#P" n="19"/>adiuuatur per influentiam generalem: tantum adiuuatur 
          <lb ed="#P" n="20"/>ista per influentiam specialem. et eum hoc etiam 
          influ<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tia generali adiuuatur a deo: non autem illa a deo 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1896">
          <lb ed="#P" n="22"/>¶ Confirmatur. pono quod tu sis me in duplo fortior 
          <lb ed="#P" n="23"/>tunc deo coagente michi mouenti a / mobile: et tibi 
          <lb ed="#P" n="24"/>mouenti b / mobile equale secundum generalem influentiam 
          <lb ed="#P" n="25"/>solum: tu mouebis b / duplo velocius quam ego a. 
          con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tingit autem quod deus auxilio speciali michi potest coage 
          <lb ed="#P" n="27"/>re sic quod mouebo a / eque velociter sicut tu b. patet. quia de 
          <lb ed="#P" n="28"/>us potest me adiuuando supplere vicem et auxilium alteri 
          <lb ed="#P" n="29"/>hominis michi equalis: qui si michi coageret: mouerem 
          <lb ed="#P" n="30"/>equae velociter sicut tu. posito igitur casu quod deo supplente 
          <lb ed="#P" n="31"/>vicem talis auxilii creati: et me specialiter 
          adiuuan<lb ed="#P" n="32" break="no"/>do. ita vt a / moueatur a me eque velociter sicut tu mo 
          <lb ed="#P" n="33"/>ues b.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1926">
          ¶ Arguitur sic. a principiis naturalibus inequa 
          <lb ed="#P" n="34"/>libus respectu mobilium equalium ceteris paribus: 
          <lb ed="#P" n="35"/>non proueniunt motus vel effectus equales: et deo 
          <lb ed="#P" n="36"/>omnino equaliter et vniformiter adiuuante et influente 
          <lb ed="#P" n="37"/>sed hic proueniunt equales motus: igitur cetera non sunt 
          <lb ed="#P" n="38"/>paria. sed non est disparitas nisi in auxilio et influ 
          <lb ed="#P" n="39"/>entia diuina. igitur deus non equaliter nec vniformiter in 
          <lb ed="#P" n="40"/>fluit.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1944">
          ¶ Contra. illa causalitas et influentia ex qua 
          <lb ed="#P" n="41"/>cum d / eadem causa secunda non potest prouenire 
          tan<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ta latitudo effectus et qua non sufficit ad tantam 
          lati<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tudinem effectus: non est eque perfecta causalitas et influentia: 
          <lb ed="#P" n="44"/>sicut illa causalitas et influentia. ex qua cum d / eadem causa secundua 
          <lb ed="#P" n="45"/>potest prouenire tanta latitudo effectus et quo sufficit ad tan 
          <lb ed="#P" n="46"/>tam causalitatem effectus: nec ex ea potest prouenire tan 
          <lb ed="#P" n="47"/>ta latitudo effectus. quia ego cum sola dei influentia gene 
          <lb ed="#P" n="48"/>rali non possum mouere quodcunque mobile: vel 
          quan<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tacumque velocitate sed determinata tantum. circumscripto 
          <lb ed="#P" n="50"/>alio auxilio et influentia dei speciali. igitur sufficit. et 
          <lb ed="#P" n="51"/>hec differentia influentie non est precise 
          differen<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tia effectuum: quia est prior et causa differentie effecti 
          <lb ed="#P" n="53"/>um. Ideo enim prouenit effectus perfectior vel imper 
          <lb ed="#P" n="54"/>fectior: quia deus magis vel minus adiuuat.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1977">
          ¶ Confit 
          <lb ed="#P" n="55"/>matur. si non aliter et magis vel minus perfecte influit 
          <lb ed="#P" n="56"/>igitur hec influentia est deus. consequens est falsum. quia influ 
          <lb ed="#P" n="57"/>entia generalis esset influentia specialis. igitur si deum 
          <lb ed="#P" n="58"/>agit influentia generali: sequitur quod coagit auxilio et in 
          <lb ed="#P" n="59"/>fluentia speciali. patet per silogismum expositorium ex qui 
          <lb ed="#P" n="60"/>vtraque premissarum est eadem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e1993">
          ¶ Tertio. sequitur principi 
          <lb ed="#P" n="61"/>liter quod deus omnino equaliter et vniformiter ageret et in 
          <lb ed="#P" n="62"/>flueret ad actum positiuum qui est malus: scilicet ad 
          positi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>uum substratum malicie: et ad positiuum actus 
          bo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ni. consequens est falsum. quia hoc prohibet / et illud precipit: et 
          <lb ed="#P" n="65"/>quia ad hoc inclinat et inspirat vel suggerit: non sic de 
          <lb ed="#P" n="66"/>. illlo. et quia non equaliter et vniformiter vult hoc et illud 
          <!--213.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>quia vniformiter essent deo causaliter ascribendi et at 
          <lb ed="#P" n="68"/>tribuendi actus boni et mali.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2017">
          ¶ Quarto. deus non 
          <lb ed="#P" n="69"/>omnino vniformiter sed difformiter et aliter vult hunc 
          ef<lb ed="#P" n="70" break="no"/>fectum et illum. igitur difformiter agit et coagit ad in 
          <lb ed="#P" n="71"/>los. consequentia patet. quia eo deus est causans b / in esse: quo vul 
          <lb ed="#P" n="72"/>b / esse. antecedens probatur. quia deus quedam vult efficaciter qua 
          <lb ed="#P" n="73"/>scilicet potest se solo: circumscripto libero arbitrio creato: 
          <lb ed="#P" n="74"/>quedam autem vult non efficaciter. vt me bene facere: 
          <lb ed="#P" n="75"/>et omnes homines saluos fieri. quedam autem vult voluntate 
          <lb ed="#P" n="76"/>beneplaciti. quedam autem voluntate signi. quedam 
          volun<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tate concessionis vel permissionis. deum autem velle sic 
          <lb ed="#P" n="78"/>et sio / non est velle omnino. et eodem modo. alioquin do 
          <lb ed="#P" n="79"/>ctores frustra distinguerent deum velle diuersa 
          di<lb ed="#P" n="80" break="no"/>uersimode. et ita alietas et differentia volendi non est 
          <lb ed="#P" n="81"/>primo et precise alietas et differentia effectiua effe 
          <lb ed="#P" n="82"/>ctuum vel obiectorum sic vel sic volitorum. Tum / quia huiusmodi 
          <lb ed="#P" n="83"/>effectus interdum nichil sunt: et deus est sic volens 
          <lb ed="#P" n="84"/>ab eterno. Tum / quia deus non est volens formaliter 
          <lb ed="#P" n="85"/>per aliquid extra se. igitur non est sic formaliter volens per aliquid 
          ex<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tra se. per illud enim est volens per quod est sic volens. Tum / quia 
          <lb ed="#P" n="87"/>tanta diuersitate volet deus quascumque creaturas: quam 
          <lb ed="#P" n="88"/>ta esset differentia illarum creaturarum. et ita aliter 
          vel<lb ed="#P" n="89" break="no"/>le equum esse: et asinum esse.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2065">
          ¶ Quinto. deus perfect 
          <lb ed="#P" n="90"/>us agit er influit ad vnum effectum quam ad alium: equalitus 
          <lb ed="#P" n="91"/>vel maioris perfectionis. igitur quantum est ex se 
          perfe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctius coagit vni cause quam alteri vel coagere potest 
          <lb ed="#P" n="93"/>antecedens probatur. quia perfectiori et excellentiori modo 
          pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ducit cum producit supernaturaliter creando: quam cum 
          pro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ducit educendo de potentia materie simul cum 
          acti<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uo phisico: quia modus producendi supernaturalit 
          <lb ed="#P" n="97"/>per creationem non potest conuenire nec communicari virtuti 
          <lb ed="#P" n="98"/>create propter eminentiam talis modi producendi. nec 
          <lb ed="#P" n="99"/>oportet terminum productum per creationem esse perfe 
          <lb ed="#P" n="100"/>ctiorem essentialiter. quia talis effectus interdum est 
          ac<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cidens. vt charitas vel fides infusa: et alius effectus 
          <lb ed="#P" n="102"/>est substantia. et quia idem numero vel specie potest a deo 
          <lb ed="#P" n="103"/>produci per creationem et causa secunda educendo de 
          <lb ed="#P" n="104"/>potentia materie.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2101">
          ¶ Sexto. deus perfectius 
          cau<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sat et influit quando se solo producit b. effectum: quam causa 
          <lb ed="#P" n="106"/>ret si produceret b / vel simile cum causa secunda. 
          <lb ed="#P" n="107"/>igitur potest pari ratione perfectius coagere vni cause: quam 
          <lb ed="#P" n="108"/>alteri. antecedens probatur. si enim deus coagens michi ad 
          mo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>uendum b / mobile gradu d / velocitatis: eque perfecte 
          <lb ed="#P" n="110"/>ifluit: sicut si se solo moueat b / equali gradum 
          veloci<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tatis. sequitur quod ego nichil ago. probo. causalitas et 
          <lb ed="#P" n="112"/>influentia diuina causalis quaind deus se solo agit est suf 
          <lb ed="#P" n="113"/>ficiens et totalis. igitur si omnino secundum eandem eque dperfe 
          <lb ed="#P" n="114"/>cte causat et influit: nunc sequitur quod huiusmodi influentia 
          <lb ed="#P" n="115"/>causalis est causalitas sufficiens actualiter et totalis 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2127">
          <lb ed="#P" n="116"/>¶ Septimo deus potest magis et minus impedire. igitur ma 
          <lb ed="#P" n="117"/>gis et minus iuuare et influere pari ratione cause se 
          <lb ed="#P" n="118"/>cunde. antecedens probatur. quia potest in impediendo et 
          resisten<lb ed="#P" n="119" break="no"/>do equiualere tante vel tante resistentie et indisponi et 
          <lb ed="#P" n="120"/>vicem tanti vel tanti impedimenti supplere. 
          impedien<lb ed="#P" n="121" break="no"/>do enim precise quantum impediret talis vel talis 
          resi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>stentia. Hec autem differentia resistendi siue impedien 
          <lb ed="#P" n="123"/>di non est primo et praecise in effectu. Tum / quia quanto. 
          <lb ed="#P" n="124"/>magis impedit: tanto minor est effectus. et ita 
          maio<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ritas impedimenti non est maioritas effectus. Tum / quia 
          <lb ed="#P" n="126"/>illa differentia est prior et causalis respectu differen 
          <lb ed="#P" n="127"/>tie effectus. ideo enim prouenit effectus perfectior vel 
          <lb ed="#P" n="128"/>imperfectior: quia deus magis vel minus impedit: vel 
          <lb ed="#P" n="129"/>vicem maioris vel minoris resistentie supplet et ei equiua 
          <lb ed="#P" n="130"/>let.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2162">
          ¶ Octauo. hoc esset: quia infinite coagit et 
          influ<lb ed="#P" n="131" break="no"/>it cuilet cause secunde. sed hoc non valet. quia etiam in 
          <lb ed="#P" n="132"/>finite distat a qualibet creatura secundum perfectionem: et 
          <!--214.xml-->
          <pb ed="#P" n="102-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>tamen vna creatura magis distat vel magis accedit ad  
          <lb ed="#P" n="2"/>deum secundum perfectionem quam alia.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2180">
          ¶ Nono. sequitur quod deus 
          <lb ed="#P" n="3"/>de potentia absoluta non posset facere quod intensum 
          <lb ed="#P" n="4"/>calefactiuum praesens passo disposito et sine impedimento 
          <lb ed="#P" n="5"/>produceret calorem remissum et modo tardo. consequens est fal 
          <lb ed="#P" n="6"/>sum. quia si deus potest facere quod illud actiuum tunc nihil 
          <lb ed="#P" n="7"/>agat: igitur et quod remissius vel imperfectius agat. probatio con 
          <lb ed="#P" n="8"/>sequentie. quia hoc esset deo influente et concausante im 
          <lb ed="#P" n="9"/>per fectius. et habetur propositum: aut deo totaliter 
          <lb ed="#P" n="10"/>substrahente influentiam generalem: et patet quod non. quia tunc 
          <lb ed="#P" n="11"/>nichil fieret: aut deo influente secundum generalem influentiam 
          <lb ed="#P" n="12"/>eque perfecte: sicut aliis actiuis naturalibus. sed 
          con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tra. quia a fortiori virtute praesente passo disposito et ce 
          <lb ed="#P" n="14"/>teris paribus: etiam supposita equaliter et vniformit 
          <lb ed="#P" n="15"/>influentia generali: sequitur maior effectus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2211">
          ¶ Decimo 
          <lb ed="#P" n="16"/>deus magis perfecte coagit voluntati bone magis 
          <lb ed="#P" n="17"/>conanti ad bonum: igitur et cuilet cause secunde natu 
          <lb ed="#P" n="18"/>rali perfectiori. consequentia patet. quia voluntas magis initens 
          equi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ualet perfectiori cause. antecedens probatur. quia quanto voluntas 
          <lb ed="#P" n="20"/>magis quantum est ex se initatur ad bonum: tantomagis 
          <lb ed="#P" n="21"/>digna est iuuari a deo. igitur tanto magis iuuat eam deus 
          <lb ed="#P" n="22"/>ad agendum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2229">
          ¶ Deinde specialiter stante influentia 
          <lb ed="#P" n="23"/>generali secundum quam coagit causis naturalibus communi et re 
          <lb ed="#P" n="24"/>gulari cursu. probatur quod magis et minus perfecte 
          influ<lb ed="#P" n="25" break="no"/>it effectiue vni quam alteri: non solum secundum maioritatem 
          <lb ed="#P" n="26"/>et minoritatem effectus: sed prius naturaliter vel 
          cau<lb ed="#P" n="27" break="no"/>saliter quam sit maioritas et minoritas effectus. probo: 
          <lb ed="#P" n="28"/>quia aliter nunquam ad duplationem vel quadruplationem 
          <lb ed="#P" n="29"/>motoris cuiuscumque particularis duplaretur velocitas 
          <lb ed="#P" n="30"/>motus vel perfectio effectus: quod est contra regulas 
          <lb ed="#P" n="31"/>Aristo. 7. phisi. consequentia probatur. quia ad duplationem 
          mo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>toris particularis non duplabitur influentia totalis 
          <lb ed="#P" n="33"/>et causalitas motiua: nec duplabitur excessus neque 
          pro<lb ed="#P" n="34" break="no"/>portio cause motiue vt mouentis et influentis super 
          <lb ed="#P" n="35"/>resistentiam vel potentiam mobilis: ex quo deus non 
          per<lb ed="#P" n="36" break="no"/>fectius agit et influit duplo motori particulari: vt 
          <lb ed="#P" n="37"/>detur igitur quod duplo motori particulari deus perfectius 
          <lb ed="#P" n="38"/>coagat et influat cooperando libere causalitatem et in 
          <lb ed="#P" n="39"/>fluentiam suam agenti particulari. sicut si homo cum 
          <lb ed="#P" n="40"/>altero homine secum trahente duplo fortius et effi 
          <lb ed="#P" n="41"/>cacius et vehementius initeretur mouere et 
          appli<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cari se ad mouendum cum homine duplo fortiori: quam cum 
          de<lb ed="#P" n="43" break="no"/>biliori: et sic in quadam equiualetia duplaretur 
          tota<lb ed="#P" n="44" break="no"/>lis potentia mouens secundum quod mouens et equiualenter du 
          <lb ed="#P" n="45"/>plaretur proportio mouentis totalis: inquantum 
          mouen<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tis ad totalem potentiam mobilis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2285">
          ¶ Secundo. sequitur 
          <lb ed="#P" n="47"/>quod potentia dei est imperfecta et diminuta. probatio. 
          <lb ed="#P" n="48"/>quia illud agens est imperfecte potentie quo eque perfe 
          <lb ed="#P" n="49"/>cte influente et agente: et eque efficaciter se applicam 
          <lb ed="#P" n="50"/>te ad actualem productionem: prouenit imperfectior effe 
          <lb ed="#P" n="51"/>ctus propter augmentum resistentie vel diminutionem 
          <lb ed="#P" n="52"/>cause concausantis. sic est de deo: quia crescente 
          resi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tentia vel diminuta causa secunda: sequitur imper fectior 
          <lb ed="#P" n="54"/>effectus. igitur. maior patet per exemplum in causis tam 
          na<lb ed="#P" n="55" break="no"/>turalibus quam liberis. Ideo enim sol est potentie 
          imper<lb ed="#P" n="56" break="no"/>fecte: quia propter augmentum resistentie vel 
          diminutio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nem cause concausantis producit imperfectiorem effectum 
          <lb ed="#P" n="58"/>quamuis quantum est ex parte sui eque perfecte et eque 
          ef<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ficaciter initatur agere. similiter et si me et te trahentibus 
          <lb ed="#P" n="60"/>nauem propter diminutionem tui prouenit tardior mo 
          <lb ed="#P" n="61"/>tus: me tn eque perfecte conante et volente mouere. 
          <lb ed="#P" n="62"/>Similiter de voluntate respectu actus intellectus. et ita 
          <lb ed="#P" n="63"/>videtur quod ille gradus causalitatis et influentie 
          effe<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ctiue non sufficit cum tali coagente ad talem effectum 
          <lb ed="#P" n="65"/>sic autem esset: quia deus equaliter et eque perfecte agit et 
          <lb ed="#P" n="66"/>vult agere: et tanen prouenit imperfectior effectus. 
          <!--214.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2335">
          <lb ed="#P" n="67"/>¶ Tertio. sequitur quod aliqua resistentia creata finita: 
          <lb ed="#P" n="68"/>est eque potens ad resistendum: sicut diuina 
          causali<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tas et influentia est potens in agendo: et quod aliqua 
          re<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sistentia est potentior in resistendo: quam diuina influen 
          <lb ed="#P" n="71"/>tia actualis in producendo. probo. quia deo et causa se 
          <lb ed="#P" n="72"/>cunda mouentibus b / mobile: crescat continue 
          resisten<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tia donec remittatur motus continue vsque ad non gra 
          <lb ed="#P" n="74"/>dum. aut igitur tunc continue deus minus perfecte 
          coa<lb ed="#P" n="75" break="no"/>git et influit quantum est ex parte sui: et propositum / aut 
          <lb ed="#P" n="76"/>eque perfecte. igitur cum propter augmentum 
          resisten<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tie remittatur motus vsque ad non gradum: sequitur 
          <lb ed="#P" n="78"/>quod illa resistentia continue minus et minus excedetur a 
          cau<lb ed="#P" n="79" break="no"/>salitate et influentia effectiua mouentis: vt mouentis 
          <lb ed="#P" n="80"/>actualiter donec non excedatur: et sic eque potens 
          re<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sistere sicut illa causalitas et influentia est potens mo 
          <lb ed="#P" n="82"/>uere: et consequentr poterit in ratione resistentie excedere 
          pri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>orem causalitatem: in ratione causalitatis actualis. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2374">
          <lb ed="#P" n="84"/>¶ Quarto. sequitur quod aliquis gradus in effectu esset 
          to<lb ed="#P" n="85" break="no"/>taliter vel principaliter a causa secunda non a prima. 
          <lb ed="#P" n="86"/>probo. quia si deus non perfectius coagit et influit 
          per<lb ed="#P" n="87" break="no"/>fectiori motori: cum tamen ad augmentationem mouen 
          <lb ed="#P" n="88"/>tis sequatur perfectior gradus in effectu: sequitur quod 
          <lb ed="#P" n="89"/>illa maioritas in effectu sit totaliter vel principaliter 
          <lb ed="#P" n="90"/>a motore se cundo augmentato: quia ceteris paribus et 
          <lb ed="#P" n="91"/>omnino vniformiter se habentibus ad illius augmentum 
          <lb ed="#P" n="92"/>ponitur illa maioritas effectus: et ad remotionem re 
          <lb ed="#P" n="93"/>mouetur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2398">
          ¶ Quinto. in ordine essentiali causarum 
          <lb ed="#P" n="94"/>causa creata superior et vniuersalior perfectius agit 
          <lb ed="#P" n="95"/>et influit cum causa secunda inferiori perfectiori. igitur pari ratione 
          pri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ma causa. antecedens probatur. quia aliter causa particularis inferior pos 
          <lb ed="#P" n="97"/>set influere perfectius quam superior sibi essentialiter 
          pre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ordinata: quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2411">
          ¶ Ad oppositum argui 
          <lb ed="#P" n="99"/>tur. Primo / sequitur imperfectio formaliter in deo. proba 
          <lb ed="#P" n="100"/>tio. quia si perfectius concausat isti / et imperfectius concaum 
          <lb ed="#P" n="101"/>sat illi cause secunde: hec imperfectio causalitatis non 
          <lb ed="#P" n="102"/>est solum formaliter in effectu. quia deus non est causans 
          <lb ed="#P" n="103"/>formaliter per aliquid in effectu: et quia tunc deum imperfe 
          <lb ed="#P" n="104"/>ctius causare non esset nisi deum causare imperfecti 
          <lb ed="#P" n="105"/>orem effectum. et hoc non queritur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2429">
          ¶ Secundo. sequitur di 
          <lb ed="#P" n="106"/>uersitas inexistens deo formaliter prior effectu. proba 
          <lb ed="#P" n="107"/>tio. si deus perfectius coagit et influit isti quam illi: igitur 
          <lb ed="#P" n="108"/>inequaliter et difformiter seu aliter et aliter: hec au 
          <lb ed="#P" n="109"/>tem alietas inequalis siue maioritas vel minoritas 
          par<lb ed="#P" n="110" break="no"/>fectionis aut est in deo formaliter. et habetur consequentia. aut 
          <lb ed="#P" n="111"/>primo et precise in effectu: aut in secunda causa. non 
          <lb ed="#P" n="112"/>secundum. tum / quia hec alietas perfectioris et 
          imperfectio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ris causalitatis et influentie est prior alietate et dif 
          <lb ed="#P" n="114"/>ferentia in effectu: et est causa eius. id eo enim proue 
          <lb ed="#P" n="115"/>nit maior effectus ceteris paribus: quia deus perfectius 
          co<lb ed="#P" n="116" break="no"/>igit et influit. sicut enim ideo effectus est quia deus 
          cau<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sat et dat esse: ita ideo effectus est talis et causatus: 
          <lb ed="#P" n="118"/>quia deus sic causat et agit illum: tum / quia cum identi 
          <lb ed="#P" n="119"/>tate vel similitudine et equalitate effectus: stabit alie 
          <lb ed="#P" n="120"/>tas et inequalitas influentie. quia si a / posset duplo 
          par<lb ed="#P" n="121" break="no"/>fectiorem effectum quam b / potentia subdupla supposi 
          <lb ed="#P" n="122"/>ta dei influentia gnali: deus potest influentia specia 
          <lb ed="#P" n="123"/>li perfectius coagere ipsi b / vt proueniat similis et equa 
          <lb ed="#P" n="124"/>lis effectus. similiter idem b / eiusdem rationis et equalis 
          ef<lb ed="#P" n="125" break="no"/>fectus potest causari a deo per creationem. et ita 
          no<lb ed="#P" n="126" break="no"/>biliori modo et per eductionem de potentia materie co 
          <lb ed="#P" n="127"/>agendo cause secunde. tum / quia deus non est causans 
          <lb ed="#P" n="128"/>foraliter per aliquid foraliter existens in effectu: quia per 
          <lb ed="#P" n="129"/>suum velle. igitur non est causans sic: puta / vniformiter 
          <lb ed="#P" n="130"/>vel difformiter influentia generali vel speciali per ali 
          <lb ed="#P" n="131"/>quid formaliter existens in effectu. per id enim est causans per 
          <lb ed="#P" n="132"/>quod est sic causans. tum / quia si dicitur aliter et aliter: pu¬ 
          <!--215.xml-->
          <pb ed="#P" n="102-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>ta / perfectius et imperfectius agens et causans secundum 
          ali<lb ed="#P" n="2" break="no"/>etatem formalem in effectu. igitur pari ratione diceretur 
          <lb ed="#P" n="3"/>causans et influens finite et diminute et dependeni 
          <lb ed="#P" n="4"/>ab imperfectione et dependentia effectus. tum / quia tunc 
          <lb ed="#P" n="5"/>dicere deum perfectius influere isti quam illi: non esse 
          <lb ed="#P" n="6"/>aliud quam quod agit ad perfectiorem effectum: et hoc non 
          <lb ed="#P" n="7"/>queritur nec est dubium. Si detur tertium: contra: 
          <lb ed="#P" n="8"/>per eadem media. si dicitur quod deum perfectius 
          co<lb ed="#P" n="9" break="no"/>agere isti cause secuude quam alii: et coagere speciali 
          <lb ed="#P" n="10"/>auxilio isti cause secunde / est deum super naturaliter 
          <lb ed="#P" n="11"/>imprimere et influere isti cause secunde aliquod prin 
          <lb ed="#P" n="12"/>cipium per quod hec causa secunda est magis potent 
          <lb ed="#P" n="13"/>agere.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2526">
          ¶ Contra. tum / quia homo vel angelus potest tibi 
          <lb ed="#P" n="14"/>magis et minus perfecte coagere quasi supplende 
          <lb ed="#P" n="15"/>causalitatem cuiusdam alterius particularis auxilit 
          <lb ed="#P" n="16"/>nichil formaliter causando in te quod sit principium 
          <lb ed="#P" n="17"/>agendi: igitur multomagis deus. tum / quia vt supra proba 
          <lb ed="#P" n="18"/>tum est: deus generali et commni influentia concurrendo 
          <lb ed="#P" n="19"/>causis naturalibus perfectius concausat vni quam alteri 
          <lb ed="#P" n="20"/>et tamen deus non infundit supernaturaliter illis causis 
          <lb ed="#P" n="21"/>naturalibus aliquod tale positiuum principium. tum 
          <lb ed="#P" n="22"/>quia deus potest concausare ipsi a / cause secunde ad ef 
          <lb ed="#P" n="23"/>fectus inequales mediante causa secunda addita 
          <lb ed="#P" n="24"/>igitur et immediate sine illa causa secunda addita. et 
          per<lb ed="#P" n="25" break="no"/>consequens sine tali infuso et impresso quod ponis. consequentia pri 
          <lb ed="#P" n="26"/>batur. quia deus potest immediate supplere totalem 
          causa<lb ed="#P" n="27" break="no"/>litatem effectiuam cause secunde. igitur et partialem. tum 
          <lb ed="#P" n="28"/>quia hoc non est deum perfectius coagere et influere vni 
          <lb ed="#P" n="29"/>cause secunde quam alteri vel eidem nunc quam prius: sed 
          <lb ed="#P" n="30"/>est deum mediantibus pluribus causis secundis pro 
          <lb ed="#P" n="31"/>ducere effectum perfectiorem: quam mediantibus 
          pau<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cioribus causis secundis: vel quam mediante causa se 
          <lb ed="#P" n="33"/>cunda imperfectiori.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2572">
          ¶ Tertio principaliter. ad confit 
          <lb ed="#P" n="34"/>mationem trium rationum priorum. si deus libere 
          coa<lb ed="#P" n="35" break="no"/>git et influit magis et minus isti cause quam illi: vel nunc quam 
          <lb ed="#P" n="36"/>prius. hoc non videtur nisi quia magts et minus conatur et niti 
          <lb ed="#P" n="37"/>patet. quia hoc non est nisi quia libere vtitur conatum et vigore suo 
          <lb ed="#P" n="38"/>secundum magis et minus: sed hoc non valet: quia in deo et 
          <lb ed="#P" n="39"/>set foraliter maior et minor conatus. et per consequens in 
          <lb ed="#P" n="40"/>deo formaliter esset alietas et imperfectio.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2590">
          ¶ Quarto 
          <lb ed="#P" n="41"/>possibile esset deum agere minus perfecte: quam secundam 
          <lb ed="#P" n="42"/>causa agat. probatio. quia deus poterit continue po 
          <lb ed="#P" n="43"/>horam agere et influere minus et minus perfecte vsque ad 
          <lb ed="#P" n="44"/>non gradum agendi. ergo quocunque gradu causalitatis  
          <lb ed="#P" n="45"/>diuine dato: erit in infinitum dare imperfectiorem ante 
          <lb ed="#P" n="46"/>terminum illius hore. igitur erit dare aliquem gradum 
          <lb ed="#P" n="47"/>causalitatis et influentie diuine remissiorem et imper 
          <lb ed="#P" n="48"/>fectiorem quodam gradu causalitatis dato in 
          cau<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sa secunda.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2612">
          ¶ Quinto. aut deus in infinitum perfe 
          <lb ed="#P" n="50"/>ctius coagit ipsi a / quam ipsi b / aut tantum finite perfectius 
          <lb ed="#P" n="51"/>Si primum cum per additionem adiutorii creati 
          fini<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ti: posset equiualenter suppleri ille gradus causali 
          <lb ed="#P" n="53"/>tatis secundum quem deus coagit perfectius ipsi a / quam ipsi b 
          <lb ed="#P" n="54"/>sequitur quod causalitas creature est formaliter infinita. sed 
          <lb ed="#P" n="55"/>tur etiam quod ab a / proueniet effectus in infinitum perfectis 
          <lb ed="#P" n="56"/>or quam ex b. Si secundum / contra. quia sequitur quod causa secum 
          <lb ed="#P" n="57"/>da possit supplere simpliciter et totaliter causalitatem 
          <lb ed="#P" n="58"/>et influentia diuinam secundum quam deus coagit ipsi b 
          <lb ed="#P" n="59"/>probo. quia per causam secundam potest equiualenter supple 
          <lb ed="#P" n="60"/>ri gradus causalitatis et influentie effective: secundum quem 
          <lb ed="#P" n="61"/>deus perfectius coagit ipsi a / quam ipsi b: quia secundum illum 
          <lb ed="#P" n="62"/>gradum deus supplet tantum causalitatem cuiusd cause se 
          <lb ed="#P" n="63"/>cunde. sed ille gradus secundum quem deus perfectius 
          co<lb ed="#P" n="64" break="no"/>agit ipsi a / habebit proportionem finitam et certam 
          <lb ed="#P" n="65"/>ad gradum causalitatis et influentie secundum quem deus in 
          <lb ed="#P" n="66"/>fluit ipsi bex quo tantum finite perfectius coagit et cau 
          <!--215.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>sat tam ipsi a / quam ipsi b: immo videtur esse eadem proportio quae 
          <lb ed="#P" n="68"/>esset effectus ad effectum: vel excessus in effectu a / ad  
          <lb ed="#P" n="69"/>effectum ipsius b. igitur totalis influentia et causalitas 
          <lb ed="#P" n="70"/>diuina respectu b / poterit suppleri per creaturam 
          si<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cut et gradus et excessus secundum quem deus perfectius coagit ip 
          <lb ed="#P" n="72"/>si a.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2669">
          ¶ Sexto. cum deus se solo producit aliquid per cre 
          <lb ed="#P" n="73"/>ationem non perfectius seu perfectiori modo causat 
          <lb ed="#P" n="74"/>quam cum agit cum causa secunda: educendo idem vel simile 
          <lb ed="#P" n="75"/>de potentia materie. igitur per locum a maiori non 
          perfe<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ctius coagit vni cause secunde: quam alteri. antecedens proba 
          <lb ed="#P" n="77"/>tur. quia vel ageret in infinitum perfectius: aut tantum 
          fini<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te perfectius. Si primum / conta. Tum / quia concursus 
          <lb ed="#P" n="79"/>cause secunde imperficeret et diminueret infinite cau 
          <lb ed="#P" n="80"/>salitatem diuinam. Tum / quia si in infinitum imperfectius 
          <lb ed="#P" n="81"/>agit cum causa secunda. igitur taliter agere / potest conuenire 
          <lb ed="#P" n="82"/>virtuti in infinitum imperfectiori: igitur virtuti create: 
          <lb ed="#P" n="83"/>igitur aliqua creatura potest simpliciter et totaliter 
          supple<lb ed="#P" n="84" break="no"/>re causalitatem diuinam. Tum / quia causa secunda ageret 
          <lb ed="#P" n="85"/>infinite: et eius causalitas esset infinita. probo. quia tam 
          <lb ed="#P" n="86"/>perfecta est causalitas creature: quanto perfectius agit 
          <lb ed="#P" n="87"/>deus cum agit se solo: quam agat cum agit cum causa secunda 
          si<lb ed="#P" n="88" break="no"/>milem effectum. probatio. quia intamtum precise perfectius tunc 
          <lb ed="#P" n="89"/>agit: inquantum supplet causalitatem cause secunde. et ita 
          <lb ed="#P" n="90"/>illle gradus seu excessus equiualet in causando 
          cau<lb ed="#P" n="91" break="no"/>salitati cause secunde. quia causalitas diuina cum causa 
          <lb ed="#P" n="92"/>litate cause secunde equiualet in causando illi 
          causa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>litati secundum quam deus se solo causaret idem vel simile. 
          <lb ed="#P" n="94"/>Si secundum / contra. Tum / quia ille gradus seu excessus 
          <lb ed="#P" n="95"/>secundum quem tunc perfectius causat deus esset causalitas 
          <lb ed="#P" n="96"/>infinita: quia esset causalitas diuina. tum / quia ille gra 
          <lb ed="#P" n="97"/>dus esset conicabilis virtuti create: et ita virtus 
          crea<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ta posset causare non educendo de potentia materie: 
          <lb ed="#P" n="99"/>sed creando.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2730">
          ¶ Septimo. sequitur quod causalitas cau 
          <lb ed="#P" n="100"/>se secunde et aliqua causalitas diuina sunt eque per 
          <lb ed="#P" n="101"/>fecte in causando: et eque perfecte causalitates consequens 
          <lb ed="#P" n="102"/>est falsum. quia quicquid inexistit deo formaliter in infi 
          <lb ed="#P" n="103"/>nitum est perfectius quam creatura. consequentia probatur. sit a / 
          gra<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dus causalitatis et influentie generalis divine: et 
          si<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mul sit b / gradus causalitatis et influentie specialis 
          <lb ed="#P" n="106"/>secundum quam perfectius interdum agit et quo additur vltra al 
          <lb ed="#P" n="107"/>gradum et secundum quem excedit causalitas diuina perfectio 
          <lb ed="#P" n="108"/>rem gradum causalitatis et influentie generalis: et per quem 
          <lb ed="#P" n="109"/>supplet causalitatem d / cause secunde in causando gro 
          <lb ed="#P" n="110"/>effectum: tunc d / causalitas secunda et b / gradus 
          cau<lb ed="#P" n="111" break="no"/>salitatis et influentie divine sunt equae perfecte quo 
          <lb ed="#P" n="112"/>ad causandum. probatio. quia b / gradus equiualet 
          preci<lb ed="#P" n="113" break="no"/>se in causando ipsi di / quia equalis omnio effectus proue 
          <lb ed="#P" n="114"/>niet ex a / et d / qui posset prouenire ex a et b. nec 
          perfe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ctior effectus posset prouenire ex a / et b: alioquin pro 
          <lb ed="#P" n="116"/>pter perfectiorem effectum in supplendo causalitatem 
          <lb ed="#P" n="117"/>cause secunde: non arguitur deum perfectius 
          causa<lb ed="#P" n="118" break="no"/>re. igitur b / et d / equalent adequate in causando: et quodliet 
          <lb ed="#P" n="119"/>natum est supplere quodlibet diuisim.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2777">
          ¶ Ex quo vltra 
          <lb ed="#P" n="120"/>sequitur quod aliqua causalitas cause secunde est 
          per<lb ed="#P" n="121" break="no"/>fectior et potentior in causando: quam di gradus causa 
          <lb ed="#P" n="122" break="no"/>litatis et influentie divine: puta / causalitas secunda 
          <lb ed="#P" n="123"/>dupla ad d: quia ex a: et illa dupla proueniret perfecti 
          <lb ed="#P" n="124" break="no"/>or effectus: quam ex a / et b / posset prouenire. alioquin vt 
          <lb ed="#P" n="125"/>dictum ex perfectiore effectu vel ex suppletione 
          cau<lb ed="#P" n="126" break="no"/>se secunde non arguitur deum perfectius agere et influere 
          <lb ed="#P" n="127"/>Ex quo vltra sequitur quod d / causalitas causae secunde est ess 
          <lb ed="#P" n="128"/>perfecta causalitas: sicut a / gradus influentie diui 
          <lb ed="#P" n="129" break="no"/>ne generalis. consequens est falsum. quia est illi essentialiter 
          <lb ed="#P" n="130"/>subordinata in causando. consequentia probatur. quia di 
          causa<lb ed="#P" n="131" break="no"/>litas equiualet in causando ipsi b / gradui et excessuf 
          <lb ed="#P" n="132"/>diuine causalitatis: sed b / est causalitas non minus 
          <!--216.xml-->
          <pb ed="#P" n="103-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>saltem non in infinitum minus perfecta quam a: quia est 
          <lb ed="#P" n="2"/>causalitas diuina et prima et independens. igitur aliqua 
          <lb ed="#P" n="3"/>causalitas secunda equiualebit in causando ipsi a / gra 
          <lb ed="#P" n="4" break="no"/>dui et influentie generali. igitur poterit illum supplere 
          <lb ed="#P" n="5"/>ergo creatura aliqua posset agere sine diuina 
          causali<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tate et influentia generali. 
          <lb ed="#P" n="7"/>si intelligitur perfectius coagere 
          <lb ed="#P" n="8"/>Respondeo. ex parte effectus id est ad perfectio 
          <lb ed="#P" n="9" break="no"/>rem effectum conceditur. si vero intelligitur perfectius 
          for<lb ed="#P" n="10" break="no"/>maliter ex parte dei aut cuiuscumque inexistentis 
          for<lb ed="#P" n="11" break="no"/>maliter ipsi deo id est ex principio formaliter et realiter per 
          <lb ed="#P" n="12" break="no"/>fectiori seu modo efficaciori et perfectiori vere 
          rea<lb ed="#P" n="13" break="no"/>liter vt per huiusmodi modum perfectiorem efficatiorem in 
          <lb ed="#P" n="14" break="no"/>telligatur aliquod intelligibile formaliter inexistens ipsi 
          <lb ed="#P" n="15"/>deo: vel aliquod intelligibile distinctum a causa secunda 
          <lb ed="#P" n="16"/>cui coagit et ab effectu communi vtrique cause prius ipso 
          ef<lb ed="#P" n="17" break="no"/>fectu: negatur. vnde Magister id est sententiarum: 
          distin<lb ed="#P" n="18" break="no"/>44 ca. 3. quod ea que facit deus non potest facere alio 
          <lb ed="#P" n="19"/>modo vel meliori quam facit: si modus referatur ad sa 
          <lb ed="#P" n="20" break="no"/>pientiam artificis. si vero referatur ad rem ipsam quan 
          <lb ed="#P" n="21"/>deus facit / sic conceditur quod potest facere aliter et melio 
          <lb ed="#P" n="22" break="no"/>ri modo. Potest vltra dici quod quamuis vni cause non 
          coa<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gat perfectius vere et formaliter quantum est ex parte sui 
          <lb ed="#P" n="24"/>loquendo secundum proprietatem rei: tamen potest intelligi 
          coage<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re per fectius virtualiter et equiualenter et quasi 
          impli<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cite et interpretatiue et in quadam similitudine. licet enim 
          vir<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tus dei sit simplex et indiuisibilis: et producat extra 
          <lb ed="#P" n="28"/>se per velle et intelligere omnino idem simpliciter et indiuisibiliter 
          <lb ed="#P" n="29"/>cum sua virtute: nec agat vel influat actione vel cau 
          <lb ed="#P" n="30" break="no"/>salitate vel influentia quae sit accidens ineo quasi medium 
          <lb ed="#P" n="31"/>per quod formaliter agat: tamen ratione sue infinitatis et 
          <lb ed="#P" n="32"/>libertatis potest producere extra se inequalia siue 
          se<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ipso immediate totaliter siue concurrendo cum causa se 
          <lb ed="#P" n="34" break="no"/>cunda: quasi eius virtus vel quasi conatus sue 
          virtu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tis esset realiter diuisibilis: et nunc ageret maiori par 
          <lb ed="#P" n="36" break="no"/>te sui conatus et vigoris: nunc vero minorem parten 
          <lb ed="#P" n="37"/>conatus applicaret ad agendum vel quasi ageret par 
          <lb ed="#P" n="38"/>actum intelligendi et volendi nunc perfectiorem nunc 
          <lb ed="#P" n="39"/>imperfectiorem tanquam per principium quo per se et 
          imme<lb ed="#P" n="40" break="no"/>diate ageret vel etiam quasi ageret formaliter actione 
          <lb ed="#P" n="41"/>sibi inherente nunc perfectiori nunc imperfectiori. sic 
          <lb ed="#P" n="42"/>igitur intelligendo non secundum propetatem rei sed in figura 
          <lb ed="#P" n="43"/>et similitudine deum perfectius agere: quantum est ex parte 
          <lb ed="#P" n="44"/>sui: potest dici quod deus perfectius agit et causat: quando 
          co<lb ed="#P" n="45" break="no"/>agit influentia et auxilio speciali et supernaturali: quam 
          <lb ed="#P" n="46"/>quind solum influentia generali commniter vel etiam 
          frequen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ter qum coagit et influit creature rationali auxilio spe 
          <lb ed="#P" n="48" break="no"/>ciali agit cum medio perfectiori: quia mediante aliquo do 
          <lb ed="#P" n="49" break="no"/>no supernaturali prius collato. Et sic propter 
          illi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>mitationem diuine voluntatis libere et infinite dicere 
          <lb ed="#P" n="51" break="no"/>tur de deo hoc predicabile agere et influere cum his 
          <lb ed="#P" n="52"/>determinationibus magis et minus: et propter differen 
          <lb ed="#P" n="53" break="no"/>tiam circunstantiarum concurrentium. Sed loquendo 
          <lb ed="#P" n="54"/>de causalitate et influentia generali secundum quam 
          regula<lb ed="#P" n="55" break="no"/>riter influit actiuis naturalibus: quorum vnum est per 
          <lb ed="#P" n="56" break="no"/>fectius altero: etiam accipiendo coagere perfectius ex 
          <lb ed="#P" n="57"/>parte sui equiualenter et virtualiter sic posset vtraque 
          <lb ed="#P" n="58"/>pars sustineri. potest tamen conuenienter dici quod secundum influen 
          <lb ed="#P" n="59" break="no"/>tiam generalem coagit actiuis naturalibus quantum est 
          <lb ed="#P" n="60"/>ex parte sui eque perfecte non solum simpliciter et realiter: 
          <lb ed="#P" n="61"/>sed et equiualenter et interpretatiue. Quia ergo proprie loquendo 
          <lb ed="#P" n="62"/>secundum veritatem et proprietatem rei deus non coagit 
          perfe<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ctius quantum est ex parte sui vni cause secunde quam 
          alte<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ri. et quia rationes in oppositum alique videntur posse re 
          <lb ed="#P" n="65" break="no"/>luci ad probandum quod deus non coagit de facto cau 
          <lb ed="#P" n="66" break="no"/>is secundis: vel quod sit mutatio realis in deo. 
          <!--216.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2962">
          <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ideo ad primum motiuum in oppositum cum arguitur 
          <lb ed="#P" n="68"/>quod ageret naturali necessitate / negatur consequentia. licet enim non 
          <lb ed="#P" n="69"/>possit perfectius agere id est modo vel gradu 
          perfectio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ri ex parte sui formaliter: tamen potest etiam secundum disponem 
          <lb ed="#P" n="71"/>in qua est producere plus intensiue vel extensiue: quam 
          <lb ed="#P" n="72"/>producat. et ita potest agere perfectius equiualenter et 
          <lb ed="#P" n="73"/>virtualiter etiam ex parte sui.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e2980">
          ¶ Ad confirmationem. 
          <lb ed="#P" n="74"/>si homo vel angelus comparetur ad effectum exteriorem 
          <lb ed="#P" n="75"/>procedentem mediante actu voluntatis interius elici 
          <lb ed="#P" n="76"/>to: negatur consequentia et similitudo. quia deus non agit 
          <lb ed="#P" n="77"/>mediante actu volendi nec intensiori nec remissiori 
          <lb ed="#P" n="78"/>tanquam principio immediato: sicut homo vel angelus. 
          <lb ed="#P" n="79"/>si vero comparetur ad actum interiorem voluntatis 
          pro<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cedentem innediate a voluntate / sic conceditur similitudo 
          <lb ed="#P" n="81"/>quo ad hoc: quia sicut deus potest causare inequalia sine 
          <lb ed="#P" n="82"/>inequalitate vere et realiter precedente effectum: sic 
          vo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>luntas creata potest ex sui libertate producere 
          inequa<lb ed="#P" n="84" break="no"/>les actus sine inequalitate precedente naturaliter actum 
          <lb ed="#P" n="85"/>vel causaliter. ideo sic negatur antecedens quod voluntas perfe 
          <lb ed="#P" n="86"/>ctius agat quantum est ex parte sui: nisi secundum quandam 
          vir<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tualem equiualentiam et interpretatiuam et implicitam conti 
          <lb ed="#P" n="88"/>nentiam. sed dissimilitudo est in hoc: quia deus proprie 
          <lb ed="#P" n="89"/>non conatur: quia nichil potest sibi prestare difficultatem vel 
          <lb ed="#P" n="90"/>resistentiam: nec terminatur per maximum quod vel vsque 
          <lb ed="#P" n="91"/>ad quod possit: cum sit omnipotens. et differentia etiam est 
          <lb ed="#P" n="92"/>quia si voluntas magis inititur et perfectius virtualiter 
          <lb ed="#P" n="93"/>igit quantum est ex parte sui: sequitur quod est perfectior 
          <lb ed="#P" n="94"/>actus volendi: et consequentr perfectior effectus vlterior: aut 
          <lb ed="#P" n="95"/>quod voluntas patitur impedimentum et difficultatem. non 
          <lb ed="#P" n="96"/>sic autem de deo.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3032">
          ¶ Ad secundum negatur maior: 
          intelli<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gendo quod deus quantum est ex parte sui agat perfectius 
          <lb ed="#P" n="98"/>formaliter et realiter: nisi in quadam figura et secundum 
          impli<lb ed="#P" n="99" break="no"/>citam equiualentiam. Ad probationem. dicendum quod 
          <lb ed="#P" n="100"/>cum causa secunda dicitur magis adiuuari per speci 
          <lb ed="#P" n="101"/>ale auxilium: et cum influentia spatialis auxilii dicitur 
          ad<lb ed="#P" n="102" break="no"/>di vltra influentiam generalem / non est 
          intelligen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dum quod ex parte dei aliquis gradus principii vel causali 
          <lb ed="#P" n="104"/>tatis addatur formaliter alteri gradui quasi imperfe 
          <lb ed="#P" n="105"/>ctiori vel ex quibus fiet vnum in deo principium 
          perfe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ctius vel vna causalitas perfectior. sed deum agere influ 
          <lb ed="#P" n="107"/>entia et auxilio speciali / est deum agere effectum in cre 
          <lb ed="#P" n="108"/>atura: in quam non potest creatura: vel ad quam tunc non 
          <lb ed="#P" n="109"/>concurrit causa secunda: vel deum tali cause secunde 
          <lb ed="#P" n="110"/>supernaturaliter infundere aliquod principium moti 
          <lb ed="#P" n="111"/>uum vel inclinatiuum et dispositiuum ad aliquem effectum 
          <lb ed="#P" n="112"/>vel est deum agere cum causa secunda ad talem et 
          tan<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tum effectum: qualis et quantus effectus non sequitur ex 
          <lb ed="#P" n="114"/>secunda causa sic disposita et sic conante. nec sequi 
          <lb ed="#P" n="115"/>tur extali proportione causarum actiuarum ad passi 
          <lb ed="#P" n="116"/>uas seu resistiuas secundum cursum et ordinem communem a deo 
          <lb ed="#P" n="117"/>regulariter institutum et obseruatum in vniuerso. cum 
          <lb ed="#P" n="118"/>igitur dicitur hec causa secunda magis adiuuatur a deo: 
          <lb ed="#P" n="119"/>igitur deus magis adiuuat illam / conceditur consequentia: accipien 
          <lb ed="#P" n="120"/>do ly magis / pro eodem: sed in antecedente accipitur pro 
          <lb ed="#P" n="121"/>aliquo se tenente formaliter ex parte creature si sit vel 
          <lb ed="#P" n="122"/>rum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3091">
          ¶ Ad confirmationem. licet maior sit vera commnuniter 
          <lb ed="#P" n="123"/>et secundum communem cursum et ordinem obseruatum: non tamen 
          <lb ed="#P" n="124"/>est vniversaliter et necessario vera ex quo illis causis 
          naturali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bus concurrit vna causa libera.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3100">
          ¶ Ad aliam confirmationem. 
          <lb ed="#P" n="126"/>hec pars minoris scilicet influetia et causalitas diuina 
          <lb ed="#P" n="127"/>generalis cum d / causa secunda non sufficit ad 
          tan<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tam latitudinem effectus vel quod ex d / causa 
          secunda<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cum influentia dei generali: non potest prouenire tanta 
          <lb ed="#P" n="130"/>latitudo effectus est distinguenda secundum 
          compositio<lb ed="#P" n="131" break="no"/>nem et diuisionem: sicut et ista deus influentia 
          genera<lb ed="#P" n="132" break="no"/>i influens et d / causa secunda non sufficiunt ad tan¬ 
          <!--217.xml-->
          <pb ed="#P" n="103-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>tam latitudinem effectus in sensu diuisionis: falsa est 
          <lb ed="#P" n="2"/>quia illud quod est causalitas et influentia diuina 
          gene<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ralis sufficit ad tantum effectum: sicut et ista deus 
          coa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gens et coagere volens ipsi d / ad tantum effectum preci 
          <lb ed="#P" n="5"/>se: non sufficit ad coagendum ad duplum effectum. in sen 
          <lb ed="#P" n="6"/>su autem compositionis vera est: quia non est possibile quod di 
          <lb ed="#P" n="7"/>us coagat ipsi d / cause secunde tantum et sic disposit 
          <lb ed="#P" n="8"/>ad tantam latitudinem effectus: et quod coagat ad talem 
          <lb ed="#P" n="9"/>et tantum effectum: qualis et quantus solet communiter sequi 
          se<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cundum ordinem institutum ad talem causam secundam 
          <lb ed="#P" n="11"/>et ad talem proportionem causarum secundarum: sed tunc 
          <lb ed="#P" n="12"/>discursus non valet: sed est fallacia figure dictionis 
          <lb ed="#P" n="13"/>quia in processu ex premissis de possibili formaliter vel 
          <lb ed="#P" n="14"/>equiualenter mutatur quid vel quasi quid in ad aliquid 
          <lb ed="#P" n="15"/>vel mutatur causa in causam causantem taliter id est secundum 
          <lb ed="#P" n="16"/>communem et consuetum vsum. ex discursu tamen concluditur quod 
          <lb ed="#P" n="17"/>illud quod est influentia generalis potest non esse in 
          <lb ed="#P" n="18"/>fluentia specialis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3164">
          ¶ Ad aliam connfirmationem com 
          <lb ed="#P" n="19"/>ceditur consequens. Ad improbationem. si illud accipitur 
          re<lb ed="#P" n="20" break="no"/>spectu diuersorum: conceditur. quia illud ens quod influ 
          <lb ed="#P" n="21"/>it secundum generalem influentiam isti cause: influit secundum specia 
          <lb ed="#P" n="22"/>lem illi alteri cause. Si respectu eiusdem: negatur. sicu 
          <lb ed="#P" n="23"/>nec deus influens generaliter et secundum communem ordinem est 
          <lb ed="#P" n="24"/>influens: non secundum communem. ordinem respectu eiusdem. 
          si<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cut etiam causa totalis non est causa partialis respe 
          <lb ed="#P" n="26"/>ctu eiusdem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3184">
          ¶ Ad tertium principale dico qui 
          <lb ed="#P" n="27"/>vniformiter vniformitate et identitate cuiuscumque se 
          <lb ed="#P" n="28"/>tenentis formaliter ex parte dei: et non difformiter 
          <lb ed="#P" n="29"/>vel aliter alietate vel differentia cuiuscumque inexistem 
          <lb ed="#P" n="30"/>tis deo formaliter: vel cuiuscumque precedentis natura 
          <lb ed="#P" n="31"/>liter vel causaliter effectum: et distanti a causa secun 
          <lb ed="#P" n="32"/>da cui deus coagit: non tamen vniformiter nec eodem 
          <lb ed="#P" n="33"/>modo quo ad circumstantias et determinationes sul 
          <lb ed="#P" n="34"/>quibus attribui potest deo causalitas respectu huius 
          <lb ed="#P" n="35"/>et illius. deus enim sic agit ad positiuum actus boni: et 
          <lb ed="#P" n="36"/>ad positiuum actus mali: quod ancedenter hoc positiuum 
          <lb ed="#P" n="37"/>elicere precipit creature rationali: et prohibet illu 
          <lb ed="#P" n="38"/>positiuum elicere. Ordinat etiam creaturam rationa 
          <lb ed="#P" n="39"/>lem ad has operationes: non ad illas. Dat etiam anced 
          <lb ed="#P" n="40"/>cedenter speciale et supernaturale principium inclin 
          <lb ed="#P" n="41"/>tiuum et dispositiuum ad actus bonos scilicet charitatem 
          <lb ed="#P" n="42"/>non autem ad actus malos. Approbat etiam hoc: et re 
          <lb ed="#P" n="43"/>probat illud: et vult hoc simpliciter voluntate bumplacite 
          <lb ed="#P" n="44"/>illud autem vult voluntate signi siue conditionaliter et secundum 
          <lb ed="#P" n="45"/>quid: et quasi cum permixtione inuoluntarii: et quantum ese 
          <lb ed="#P" n="46"/>set ex se mallet illud non poni: sed non vult volunta 
          <lb ed="#P" n="47"/>tem libertate priuari.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3232">
          ¶ Ad quartum negatur antecedens 
          <lb ed="#P" n="48"/>sumendo aliter et aliter velle proprie et formaliter alieta 
          <lb ed="#P" n="49"/>te se tenente ex parte diuini velle: non tantum virtua 
          <lb ed="#P" n="50"/>liter et equiualenter propter illimitationem et libertater 
          <lb ed="#P" n="51"/>diuine volitionis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3243">
          ¶ Ad probationem. deum velle etse 
          <lb ed="#P" n="52"/>ficaciter hoc / et non velle efficaciter illud: vel velle 
          <lb ed="#P" n="53"/>hoc voluntate beneplaciti simpliciter: et non illud: non 
          <lb ed="#P" n="54"/>dicunt alium et alium modum formalem volitionis diui 
          <lb ed="#P" n="55"/>ne: quae est deus / vel in deo: sed denotant illimitatio 
          <lb ed="#P" n="56"/>nem volitionis diuine a qua procedunt diuersa diuer 
          <lb ed="#P" n="57"/>simode: et cum variis circumstantiis. denotant etiam varia 
          <lb ed="#P" n="58"/>denominationes formales de diuino velle illimitato in compar 
          <lb ed="#P" n="59"/>tione ad diuersa. Et propter hoc doctores distinguunt hoc 
          <lb ed="#P" n="60"/>dictum deum velle aliqua quasi diuine voluntati corres 
          <lb ed="#P" n="61"/>sponderent diuersi actus respectu diuersorum. 
          Intel<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ligimus enim et exprimimus diuina in quadam anale 
          <lb ed="#P" n="63"/>gia creata. vult voluntas autem creata diuersa 
          diuer<lb ed="#P" n="64" break="no"/>simode: et per diuersos actus et per illos producit di 
          <lb ed="#P" n="65"/>uersa diuersimode. ideo in proportione ad volunta 
          <lb ed="#P" n="66"/>tem creatam: dicimus deum velle diuersa multipliciter 
          <!--217.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>que multiplicitas non est formaliter et realiter: nisi 
          <lb ed="#P" n="68"/>in effectibus et denominationibus: sed est virtualiter in velle 
          <lb ed="#P" n="69"/>diuino illimitato Deus igitur dicitur velle efficaciter aliquid 
          <lb ed="#P" n="70"/>quando vult illud sic poni inesse quod non relinquit mediate vel im 
          <lb ed="#P" n="71"/>mediate in libertate vel potestate voluntatis 
          crea<lb ed="#P" n="72" break="no"/>te positionem illius: sed est determinatus ponere illud 
          <lb ed="#P" n="73"/>et tollere omne impedimentum possibile contingere i 
          <lb ed="#P" n="74"/>causam secunda. dicitur autem velle non efficaciter quonia 
          <lb ed="#P" n="75"/>paratus est coagere: tamen reliquit hoc in libertate et 
          po<lb ed="#P" n="76" break="no"/>testate voluntatis create. Et similiter potest describi de ali 
          <lb ed="#P" n="77"/>is modis et determinationibus volendi in habitudi 
          <lb ed="#P" n="78"/>ne ad voluntatem creatam.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3308">
          ¶ Ad quintum negatur antecedens 
          <lb ed="#P" n="79"/>Ad probationem negatur assumptum accipiendo 
          mo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dum producendi pro eo secundum quod et per quod formaliter 
          <lb ed="#P" n="81"/>deus est creans vel agens cum causa secunda. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3317">
          <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ad probationem. si ly modus producendi sumatur 
          <lb ed="#P" n="83"/>psonaliter et significatiue: sic non potest comnicari creature il 
          <lb ed="#P" n="84"/>le modus producendi: quo formaliter deus est producens 
          <lb ed="#P" n="85"/>cum agit cum creatura: sicut nec modus quo formaliter 
          <lb ed="#P" n="86"/>producit cum creat. Si vero sumatur simpliciter sub 
          <lb ed="#P" n="87"/>hoc sensu producere creando: non potest vere 
          affirma<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ri de creatura. sed producere absolute vel producere 
          <lb ed="#P" n="89"/>de potentia materie potest vere affirmari de creatura 
          <lb ed="#P" n="90"/>et de deo / conceditur. et non probatur propositum 
          <lb ed="#P" n="91"/>Ad sextum. patet in. 1. articulo: respondendo ad primum 
          <lb ed="#P" n="92"/>Ad septimum. deum magis et minus impedire vel 
          <lb ed="#P" n="93"/>resistere cause secunde: potest intelligi dupliciter. Uno 
          <lb ed="#P" n="94"/>modo mediate: scilicet inferendo vel auferendo et dimi 
          <lb ed="#P" n="95"/>nuendo aliquod impedimentum causatum inexistens vel praesens 
          <lb ed="#P" n="96"/>cause secunde. et sic conceditur antecedens: et conformiter in 
          <lb ed="#P" n="97"/>eodem sensu conceditur consequens. Deus enim potest aliquam 
          <lb ed="#P" n="98"/>causam secundam magis et minus iuuare: addendo vel 
          <lb ed="#P" n="99"/>substrahendo adiutorium creatum. Alio modo immedia 
          <lb ed="#P" n="100"/>te seipso: et sic si magis et minus resistere et impedire 
          <lb ed="#P" n="101"/>notet maioritatem et minoritatem seu differentiam et 
          <lb ed="#P" n="102"/>inequalitatem veram et formalem in aliquo circa deum 
          <lb ed="#P" n="103"/>formaliter vel in aliquo priori naturaliter et causaliter 
          <lb ed="#P" n="104"/>effectu: a quo impeditur causa secunda: negatur antecedens 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3370">
          <lb ed="#P" n="105"/>¶ Ad probationem. dico quod deus dicitur supplere vicem 
          ma<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ioris vel minoris impedimenti quando vult ex tali causa 
          <lb ed="#P" n="107"/>secunda sic disposita sequi maiorem vel minorem effec 
          <lb ed="#P" n="108"/>ctum quam consuetu sit sequi ex tali causa sic disposita: 
          <lb ed="#P" n="109"/>et ex tali proportione causarum actiuarum ad passiuas 
          <lb ed="#P" n="110"/>seu resistiuas secundum cursum a deo institutum: et communiter 
          <lb ed="#P" n="111"/>obseruatum. hoc autem fit sine differentia in deo: vel 
          <lb ed="#P" n="112"/>alietate in alio. Si vero magis et minus impedire non 
          <lb ed="#P" n="113"/>notent. nisi differentiam virtualem et illimitationem in 
          de<lb ed="#P" n="114" break="no"/>et inequalitatem effectus prouenientis ab effectu qui 
          <lb ed="#P" n="115"/>solet communiter prouenire ex tali causa secunda sic 
          dis<lb ed="#P" n="116" break="no"/>posita: conceditur antecedens et consequens in simili intellectu: non autem 
          <lb ed="#P" n="117"/>in intellectu quo negatum est.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3401">
          ¶ Ad octauum. concedi 
          <lb ed="#P" n="118"/>tur quod infinitas diuine causalitatis est causa propter 
          <lb ed="#P" n="119"/>quam negandum est deum agere magis et minus perfecte 
          <lb ed="#P" n="120"/>sed hec causa non sufficienter explicatur per huiusmodi 
          ra<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tionem infinitatis: ideo negatur illud. quia inferret 
          im<lb ed="#P" n="122" break="no"/>per fectionis gradum esse in deo formaliter: et alietatem in 
          <lb ed="#P" n="123"/>diuina voluntate. Et cum arguitur quod infinite distat a 
          <lb ed="#P" n="124"/>qualet creatura et tamen magis ab vna quam ab alia: conceditur 
          <lb ed="#P" n="125"/>quia hoc non infert nec denotat aliquam imperfectionem 
          <lb ed="#P" n="126"/>vel alietatem in deo formaliter: sed in creaturis. Ideo 
          <lb ed="#P" n="127"/>enim magis distat ab asino quam ab angelo. quia alia quidd 
          <lb ed="#P" n="128"/>tas est possibilis inferior deo: quae sit media secundum 
          ordi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>nem perfectionis inter asinum et deum: que tamen non fo 
          <lb ed="#P" n="130"/>ret media inter angelum et deum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3432">
          ¶ Ad nonum negatur 
          <lb ed="#P" n="131"/>consequentia. Ad probationem. illud non estet deo 
          substrahen<lb ed="#P" n="132" break="no"/>te totaliter influentiam: nec esset deo imperfectius cau¬ 
          <!--218.xml-->
          <pb ed="#P" n="104-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>sante ex parte sui formaliter nec esset deo influen 
          <lb ed="#P" n="2"/>te secundum generalem influentiam id est sicut consuetum est ad  
          <lb ed="#P" n="3"/>talem et tantum effectum secundum talem proportionem causarum 
          <lb ed="#P" n="4"/>secundarum. sed illud esset deo influente et causante 
          <lb ed="#P" n="5"/>eque perfecte ex parte sui tamen volente sequi talem effe 
          <lb ed="#P" n="6"/>ctum imperfectum mediante tali causa et stante 
          equali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tate et eadem perfectione ex parte diuine causalitatis 
          <lb ed="#P" n="8"/>formaliter. et quia talis effectus non sequitur communiter ex 
          <lb ed="#P" n="9"/>tali causa secunda: ideo diuina causalitas et influen 
          <lb ed="#P" n="10"/>tia non diceretur generalis sed specialis: licet omnino eque 
          per<lb ed="#P" n="11" break="no"/>fecta immo eadem illi qua causaret si sequeretur maior 
          <lb ed="#P" n="12"/>effectus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3471">
          ¶ Ad decimum. si intelligatur magis 
          perfe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cte coagere mediante maiori auxilio creato: conce 
          <lb ed="#P" n="14"/>ditur quod deus tali voluntate maiorem gratiam et charitatem 
          <lb ed="#P" n="15"/>contert. si intelligitur quod seipso immediate coagit perfe 
          <lb ed="#P" n="16"/>ctius ex parte sui formaliter: ita vt modus vel gradus 
          <lb ed="#P" n="17"/>aliquis perfectior intelligatur circa deum: negatur antecedens 
          <lb ed="#P" n="18"/>probatio autem consequentis procedit de maiori auxilio 
          crea<lb ed="#P" n="19" break="no"/>to vel maiori secundum equiualentiam modo supra 
          exposi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>to.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3491">
          ¶ Nota tamen quod si quis ex diuersitate effectuum et 
          <lb ed="#P" n="21"/>ex differentia circunstantiarum circa creaturas velit 
          <lb ed="#P" n="22"/>enunciare de deo agere cum his determinabilibus 
          ma<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gis et minus perfecte. Et respondendo ad argumen 
          <lb ed="#P" n="24"/>ta in oppositum / resoluat istam differentiam 
          predicatio<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nis in diffeerntiam effectuum: cum omnimoda idem 
          <lb ed="#P" n="26"/>titate antecedente circa deum: tunc videtur 
          conten<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tio et discordia verbalis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3509">
          ¶ Deinde. ad illa 
          qui<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bus arguitur de influentia generali respectu 
          actiuo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rum naturalium inequalium potest dici quod deus quantum est ex 
          <lb ed="#P" n="30"/>parte sui formaliter non influit aliter vel perfectius acte 
          <lb ed="#P" n="31"/>uo naturali perfectiori: etiam accipiendo influere per 
          <lb ed="#P" n="32"/>fectius secundum interpretatiuam equiualentiam: quasi 
          libe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>re contemperans suam causalitatem et influentiam secundum 
          <lb ed="#P" n="34"/>differentiam cause secunde. sicut dicimus hominem vel 
          <lb ed="#P" n="35"/>hementius et efficacius se applicare cum fortiori 
          coa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>gente sibi: immo dici potest quod tam formaliter et realiter quam 
          <lb ed="#P" n="37"/>virtualiter et equiualenter deus omnino vniformiter et eque 
          <lb ed="#P" n="38"/>perfecte secundum generalem influentiam coagit omnibus 
          cau<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sis naturalibus quantum est ex se. sicut de sole et influ 
          <lb ed="#P" n="40"/>entia celesti vel sicut philosophi ponerent de primo 
          <lb ed="#P" n="41"/>motore.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3543">
          ¶ Ad primum igitur in oppositu patet. 8. q. 3. hus dist. 
          <lb ed="#P" n="42"/>respondendo ad quintum
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3548">
          ¶ Ad secundum negatur consequentia. Ad proba 
          <lb ed="#P" n="43"/>tionem negatur maior. si illa causa est ex se sufficiens 
          pro<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ducere effectum perfectum cum causa imperfectiore si vel 
          <lb ed="#P" n="45"/>let: et quod sequatur effectus imperfectus non est ex 
          impo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tentia et insufficientia illius: sed ex imperfectione 
          cau<lb ed="#P" n="47" break="no"/>se secunde cum libera determinatione cause superio 
          <lb ed="#P" n="48"/>ris.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3564">
          ¶ Ad tertium negatur conequentia. Ad probatione. illa 
          <lb ed="#P" n="49"/>resistentia non exceditur continue minus a prima 
          cau<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sa: sed a potentia cause particularis: quia respectu 
          di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>vine potentie non resistit nec prestat difficultatem: 
          <lb ed="#P" n="52"/>quin effectum eque perfectum posset eque faciliter et 
          <lb ed="#P" n="53"/>eque cito producere. vnde ratio eque potest reduci si po 
          <lb ed="#P" n="54"/>natur deus coagere per horam continue remissius et im 
          <lb ed="#P" n="55"/>perfectius vsque ad non gradum agendi: ad continuam 
          <lb ed="#P" n="56"/>remissionem cause particularis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3584">
          ¶ Ad quartum negatur 
          <lb ed="#P" n="57"/>consequentia. Ad probationem. licet ad augmentum cause particu 
          <lb ed="#P" n="58"/>laris sequatur augmentum in effectu: et ad remotionem 
          <lb ed="#P" n="59"/>remoueatur: non ex hoc sequitur quod sit totalis vel princi 
          <lb ed="#P" n="60"/>palis causa illius augmenti: quia quelibet circunstantia 
          <lb ed="#P" n="61"/>faciens ad augmentum effectus esset totalis vel 
          prin<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cipalis causa illius augmenti. non igitur ponitur illud 
          <lb ed="#P" n="63"/>augmentum in effectu ad positionem augmenti in causa 
          particula<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ri: ceteri circantiis circumscriptis. quia praesupponitur 
          causali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tas diuina et omnium causarum prius ibidem causantiu.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e64813-d1e3606">
          ¶ Ad 
          ar<lb ed="#P" n="66" break="no"/>gumentum in principio. q. patet. a3.
        </p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>