<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="224-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f47571"><!-- l1d45q8 -->
            <head xml:id="D78nca-f47571-Hd1e108">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="D78nca-f47571-Hd1e111" type="question-title">
      utrum 
      cuiuslibet contradictionis de 
      futuro contingenti alteram partem determinate esse 
      veram deus distincte cognoscat
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e114">
               <lb ed="#P" n="25"/>VIso de veritate de 
      <lb ed="#P" n="26"/>terminata alterius partis contradictionis de 
      <lb ed="#P" n="27"/>futuro contingenti stando precise 
      <lb ed="#P" n="28"/>in lumine rationum naturalium 
      <lb ed="#P" n="29"/>videndum est quid de eodem tenem 
      <lb ed="#P" n="30"/>dum sit secundum veritatem fide 
      <lb ed="#P" n="31"/>catholice. Et primo quero vtrum 
      <lb ed="#P" n="32"/>cuiuslibet contradictionis de 
      <lb ed="#P" n="33"/>futuro contingenti alteram partem determinate esse 
      <lb ed="#P" n="34"/>veram deus distincte cognoscat
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e138">
      quod non: quia aut hoc 
      <lb ed="#P" n="35"/>ciret per determinationem causarum ex quibus 
      depen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>debit talis effectus et hoc non: quia intellectus eius 
      vi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lesceret accipiendo scientiam ab aliis: et quia queritur 
      <lb ed="#P" n="38"/>per quid sciet illam determinationem causarum que est 
      <lb ed="#P" n="39"/>causa futurorum contingentium: aut hoc sciret 
      <lb ed="#P" n="40"/>quia talis veritas naturaliter representatur in essentia 
      <lb ed="#P" n="41"/>diuina et hoc non: quia quicquid in diuina essentia 
      relu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cet et repraesentatur non per determinationem divine voluntatis  
      <lb ed="#P" n="43"/>est necessarium: quia naturali necessitate repraesentatur: aut per 
      deter<lb ed="#P" n="44" break="no"/>minationem voluntatis divine cum prima ratio voluntas di 
      <lb ed="#P" n="45"/>uina non determinat homines esse peccaturos contingen 
      <lb ed="#P" n="46"/>tie sit libertas diuine voluntatis. Si autem deus non co 
      <lb ed="#P" n="47"/>gnoscat mala futura per determinationem divine 
      volunta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tis: igitur nec bona futura vel alia indifferentia: quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>equalis differentia est in istis et in illis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e173">
      ¶ Contra 
      <ref xml:id="D78nca-f47571-Rd1e175">Au<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gu. 5. de. ci. dei cap. 9.</ref> 
               <quote xml:id="D78nca-f47571-Qd1e180" source="http://scta.info/resource/adcd-l5-d1e699@106-115">confiteri esse deum et negare 
      pre<lb ed="#P" n="51" break="no"/>scium futurorum apertissima insania est</quote>.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e187">
      ¶ Item. 15. tri. 
      <lb ed="#P" n="52"/>cap. 7. preterita et futura sunt deo cuncta presentia 
      <lb ed="#P" n="53"/>et vno conspectu sibi presto sunt vniuersa: sciendum 
      <lb ed="#P" n="54"/>yer quamuis apud omnem catholicum pars quaestionis 
      affirma<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tiua videatur firmiter tenenda: tamen: quia aliqui doctores theo 
      <lb ed="#P" n="56"/>ogi visi sunt illam negare praepre difficultates inde consequentes 
      <lb ed="#P" n="57"/>ideo ad questionem respondeosub duplici conclusionem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e203">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Prima conclusio est secundum veritatem fidei catholice ponem 
      <lb ed="#P" n="59"/>dum est contradictionis de futuro contingenti vnam 
      <lb ed="#P" n="60"/>partem determinate esset veram et alteram partem demen 
      <lb ed="#P" n="61"/>trabilem determinate esse falsam. probatur de aliqua 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tradictione de futuro contingenti: ita est igitur de 
      <lb ed="#P" n="63"/>qualibet: quia eadem ratio est. antecedens probatur primo omnes 
      <lb ed="#P" n="64"/>rticuli catholice fidei sunt determinato veri et opposita 
      <lb ed="#P" n="65"/>sunt determinata falsa: sed aliquis articulus est propositio 
      <lb ed="#P" n="66"/>de futuro contingenti vel sic fore sicut fore significatur per illam patet 
      <!--459.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>articulus enim est quod omnes resurgemus et quod christus venturus est iudex 
      <lb ed="#P" n="68"/>vinorum et mortuorum. Item omnis propositio scripta in textu 
      sa<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cri canonis est determinate vera secundum sensum quo affirmatur 
      <lb ed="#P" n="70"/>et intenditur in sacra scriptura. sed multe pro positiones 
      <lb ed="#P" n="71"/>de futuro contigenti sunt huiusmodi ergo. probatur actuum 
      <lb ed="#P" n="72"/>primo sic veniet quemadmodum vidistis eum. etc. et apo. 
      <lb ed="#P" n="73"/>l3. absterget deus omnem lachrimam. etc. sequitur scribe 
      <lb ed="#P" n="74"/>quia hec verba fidelissima sunt et vera. vnde aliter librum 
      <lb ed="#P" n="75"/>prophetales fuissent pro magna parte non veri 
      quan<lb ed="#P" n="76" break="no"/>do primo conditi sunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e251">
      ¶ Item ecclesia non artat nos 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad credendum determinate nisi determinate verum nec 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad determinate dissentiendum nisi determinate falsum 
      <lb ed="#P" n="79"/>sed ecclesia artat fideles ad determinate et absolute 
      <lb ed="#P" n="80"/>credendum quasdam propositiones de futuro et 
      deter<lb ed="#P" n="81" break="no"/>minat hominem esse infidelem et hereticum qui dissentit 
      <lb ed="#P" n="82"/>llis: igitur nisi assent vere ecclesia exigeret a nobis 
      cre<lb ed="#P" n="83" break="no"/>dulitatem maiorem et magis determinatam quam debeatur 
      ta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>li propositioni de futuro.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e271">
      ¶ Confirmatur fides heretico 
      <lb ed="#P" n="85"/>tum tenentium opposita articulorum de futuro non esset 
      <lb ed="#P" n="86"/>determinate falsa et erronea.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e278">
      ¶ Item fides 
      antiquo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>rum patrum de christo venturo erat determinate vera: quia 
      <lb ed="#P" n="88"/>in ea et per eam saluati sunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e285">
      ¶ Item quod christus simpliciter 
      affir<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mauerat et monstrauerat determinate erat 
      determi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nate verum: sed aliqua futura asserebat et monstrando 
      <lb ed="#P" n="91"/>Math. 1. 4. amen amen dico vobis non praeteribit generatio 
      <lb ed="#P" n="92"/>hec. etc. et Math. 26. amen dico tibi antequam gallus causatet 
      <lb ed="#P" n="93"/>ter me negabis. etc. et Luce. 19. praedixit destructionem 
      <lb ed="#P" n="94"/>hierlitum futuram per Ro.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e302">
      ¶ Item sequitur quod dicta 
      propheta<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rum inspiratorum a spum sancto non magis essent vera quam 
      <lb ed="#P" n="96"/>dicta prseudo prophetarum nec dicta istorum magis 
      fal<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sa quam dicta illorum. consequens est falsum: quia isti erant decepti 
      <lb ed="#P" n="98"/>et decipiebant alios Eze. 23. et. 27. illi enim prohibebant 
      fal<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sa seu prophetabant falsa et mendacia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e315">
      ¶ Preterea modo est 
      <lb ed="#P" n="100"/>articulus pariser .d. sic nulla propositio de futuro contingenti est 
      <lb ed="#P" n="101"/>nunc de praesenti determinate vera conclusionem sic generaliter positam: in se 
      <lb ed="#P" n="102"/>su quem facit reuoco tamquam erroneam et assero quod cuiusibet 
      <lb ed="#P" n="103"/>contradictionis de futuro contingenti altera pars est determinate vera 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e326">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Secunda conclusio cuiuslibet contradictionis de futuro 
      <lb ed="#P" n="105"/>contingenti deus alteram partem esse veram et alteram esse 
      <lb ed="#P" n="106"/>determinate falsam cognouit ab eterno. probatur quia quicquid  
      <lb ed="#P" n="107"/>facit deus ex tempore praeagnouit se facturum. vnde Aug. li. 
      <lb ed="#P" n="108"/>de ci. 10. non est dicendum quod deus faciat ea quae prius 
      nesci<lb ed="#P" n="109" break="no"/>set et ignoraret se facturum: quia nec hoc de homine 
      artifi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ce vel sapiente diceretur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e344">
      ¶ Confirmatur eccle. 23. antequam 
      <lb ed="#P" n="111"/>crearentur omnia sunt agnita sicut et post factum respicit 
      <lb ed="#P" n="112"/>omnia hanc auctoritatem allegat Aug. 15. tri. c. 13. d. 
      no<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uit deus quid nobis necessrium sit priusquam petamus ab eo 
      <lb ed="#P" n="114"/>nec ista ex aliquo tempore cognouit: sed futura omnia temporalia 
      <lb ed="#P" n="115"/>atque in eis et quid et quando ab eo petituri fueramus et quos et 
      <lb ed="#P" n="116"/>de quibus exauditurus vel non exauditurus esset siue initio anente 
      <lb ed="#P" n="117"/>resciuit vniuersas autem creaturas non: quia sunt ideo 
      no<lb ed="#P" n="118" break="no"/>uit. sed ideo sunt: quia nouit non enim nesciuit que fuerat 
      <lb ed="#P" n="119"/>creaturus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e366">
      ¶ Item aliquos ab eterno elegit et 
      praedesti<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nauit ad glimam et alios quos peccatores praesciuit 
      repro<lb ed="#P" n="121" break="no"/>pauit ad penam Ro. 8. quos praesciuit et praedestinauit. etc. 
      no<lb ed="#P" n="122" break="no"/>uit et determinatum numerum electorum secundum Aug. de 
      praede<lb ed="#P" n="123" break="no"/>stinatione sanctorum nouit et determinatum numerum amnorum quibus 
      <lb ed="#P" n="124"/>quesque victurus est Iob. 14. breues dies hominis sunt nunerus 
      <lb ed="#P" n="125"/>mensium eius apud te est. Item Io. 5. hoc autem dicebat tentans 
      <lb ed="#P" n="126"/>tum ipse enim sciebat quid esset facturus et. c 18. iesu itaque sciens 
      <lb ed="#P" n="127"/>omnia quae ventura erant super eum. etc. Item reuelat aliquae 
      determi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nate et distincte per prophans.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e388">
      ¶ Item si nouit quod .c. eueniet 
      <lb ed="#P" n="129"/>vel quod non eueniet: sed non scit qua pars determinate sit veraset tantum 
      <lb ed="#P" n="130"/>quod disiunctiva sit vera tunc non habet maiorem centitudinem 
      defutu<lb ed="#P" n="131" break="no"/>ro contingenti quam homo quod deridet Boe. 5. de consola. prosa. 3. 
      <lb ed="#P" n="132"/>primam conclusioem sequeretur quod ex non po¬ 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e400">
               <lb ed="#P" n="133"/>¶ Contra itione et non euentu rei significate 
      <!--460.xml-->
      <pb ed="#P" n="225-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>posset argui propositio de futuro fuisse determinate 
      fal<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sa et affirmans illam posset argui fuisse determinate falsus 
      <lb ed="#P" n="3"/>consequens est falsum probatur consequentia. primo: quia deus esset falsidicus et posset 
      <lb ed="#P" n="4"/>argui falsitas: quia praedixit quadam fore quae non euenient. tum de 
      <lb ed="#P" n="5"/>morte. Eze. Isa. xxxviii. tum de niniuitis Ione. 3. tum 
      <lb ed="#P" n="6"/>de christo. Io. 7. ascendite vos ad dien festum hunc ego 
      <lb ed="#P" n="7"/>autem non ascendam sequitur vt autem illi ascenderunt tunc et ipse 
      ascen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dit ad dien festum etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e429">
      ¶ Secundo christus potuisset dixisse et as 
      <lb ed="#P" n="9"/>seruisse falsum et fuisse deceptus determinate errans 
      pro<lb ed="#P" n="10" break="no"/>batio: quia multa futura praedixit. verbi gratia dixit Petro 
      <lb ed="#P" n="11"/>terme negabis. tunc in tempore medio inter dictum christi et 
      <lb ed="#P" n="12"/>negationem petriis / hec consequentia erat necessaria secundum te 
      pe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>trus non negabit. igitur christus dixit determinate falsu. et 
      <lb ed="#P" n="14"/>antecedens erat possibile. igitur consequens per idem arguitur quod sacra 
      <lb ed="#P" n="15"/>scriptura posset esse falsa: quia praedixit multa de futuro 
      <lb ed="#P" n="16"/>verbi gratia: quod .c. cueniet tunc sic c. non eueniet. igitur 
      proposi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tio de futuro prius hoc significans fuit determinate 
      fal<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sa consequentia tenet per te antecedens est possibile. igitur et consequens. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Tertio possibile esset aliquem esse beaium in celo: quia 
      cre<lb ed="#P" n="20" break="no"/>didit determinate falsum / et quia discredidit determinate 
      <lb ed="#P" n="21"/>verum possibile etiam esset nunc aliquem esse in inferno 
      dam<lb ed="#P" n="22" break="no"/>natum: quia habuit fidem determinate veram. probatio: quia aliquis 
      <lb ed="#P" n="23"/>saluatus est et meruit aliquam gratiam glurie: quia credidit re 
      <lb ed="#P" n="24"/>surrectionem futuram et christum futurum et venturum ad iudicium 
      <lb ed="#P" n="25"/>aliquis autem demeruit et est damnatus: quia credidit illa non 
      fo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>re possibile est autem illa non fore / simile argumentum facit 
      <lb ed="#P" n="27"/>Anselmus. 2. Cur deus homo. ca. 16. quia vergo fuit 
      munda<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ta in fide passionis christi future postea vero necessario erat 
      <lb ed="#P" n="29"/>illam fuisse mundatam in fide passionis christi. igitur necessi 
      <lb ed="#P" n="30"/>erat tunc fidem eius fuisse veram. igitur tunc necesse erat christ 
      <lb ed="#P" n="31"/>esse passurum pro futuro aut possibile erat / ipsam fuisse 
      <lb ed="#P" n="32"/>mundatam ex fide determinate falsa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e484">
      ¶ Quarto 
      proba<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tur falsitas consequentis: quia si enuncians determinate 
      <lb ed="#P" n="34"/>de futuro cotingenti arguitur dixisse determinate falsum 
      <lb ed="#P" n="35"/>ex non positione et euentu rei significate. sequitur quod aliquis 
      <lb ed="#P" n="36"/>esset falsus et pariurus sine peccato non tamen sufficienter 
      <lb ed="#P" n="37"/>excusatus aut manens in gratia peccaret periurando vt 
      fal<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sidicus. probatio ponatur quod sortes heri existens in gratia 
      iu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rauerit vel vouerit vel promisit se hodie facturum .a. bonum 
      <lb ed="#P" n="40"/>vel cauere. b. malum. in multis enim casibus licitum est 
      iu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rare et pone quod hodie committat .b. vel committat .a. non 
      <lb ed="#P" n="42"/>tamen sufficienter excusatus: sed ex negligentia per defectum 
      <lb ed="#P" n="43"/>diligentie debite tunc aut sortes heri peccauit aut non 
      <lb ed="#P" n="44"/>si primum. igitur peccauit falsus et periurus manens in 
      <lb ed="#P" n="45"/>gratia possibile enim est quod heri tota die stabat in gratia 
      <lb ed="#P" n="46"/>quia adhuc poterat hodie promissa implere. Si secundum  
      <lb ed="#P" n="47"/>igitur non peccauit cum tamen esset determinate falsidid 
      <lb ed="#P" n="48"/>secundum te et iuramentum erat determinate falsum ergo erat 
      <lb ed="#P" n="49"/>periurium sine peccato. 
      <lb ed="#P" n="50"/>contra secundam conclusionem si deus ne 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e526">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Deindeuit deterinate .c. futurum esse suturi 
      <lb ed="#P" n="52"/>aut igitur. c. ideo est futurum: quia deus scit .c. fore aut 
      <lb ed="#P" n="53"/>econtra. ideo deus scit .c. fore: quia .c. est futurum. Si 
      pri<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mum. igitur peccata ideo sunt futura: quia deus scit illa 
      <lb ed="#P" n="55"/>esse futura. igitur praescientia dei est causa et ratio quare 
      <lb ed="#P" n="56"/>homines peccant: et ita peccata essent referenda in deum princip 
      <lb ed="#P" n="57"/>liter. Si secundum. igitur .c. esse futurum praesupponitur et 
      <lb ed="#P" n="58"/>preintelligitur divine scientie respectu .c. et .c. esse 
      futu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rum non dependet a determinatione divine scientie vel 
      vo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>luntatis. igitur .c. esse futurum est necessarium et sortem 
      <lb ed="#P" n="61"/>esse peccaturum: quia illud est necessario aliquale: quod 
      ta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>le est prius naturaliter seu secundum naturalem 
      intelligen<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tiam quam determinatio diuine voluntatis quae est prima ra 
      <lb ed="#P" n="64"/>dix omnis contingentie. Secundo quod non est perfectionis non 
      <lb ed="#P" n="65"/>est attribuendum deo ab eterno: sed cognoscere talis 
      contradi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ctionis alteram partem determinate esse veram non est 
      perfe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctionis: probatio: quia cum possibile sit non eueuire illud igitur 
      <!--460.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="68"/>possibile est deum non cognoscere ab eterno illud fore. igitur 
      <lb ed="#P" n="69"/>tur possibile esset deum ab eterno carere quadam perfectio 
      <lb ed="#P" n="70"/>ne quam habuit ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e576">
      ¶ Confirmatur hoc videtur 
      de<lb ed="#P" n="71" break="no"/>rogare perfectioni divine scientie. probatio sicut potentia 
      <lb ed="#P" n="72"/>ad posse sic scina ad nosse: sed si deus posset tantum in vnam 
      <lb ed="#P" n="73"/>partem talis contradictionis determinate et non equaliter et 
      indis<lb ed="#P" n="74" break="no"/>terenter in vtramque esset eius potentia limitata nec esset 
      <lb ed="#P" n="75"/>ompatus. igitur pari ratione si eius scia est determinata ad 
      <lb ed="#P" n="76"/>vnam partem contradictionis de futuro et non se habet secundum 
      <lb ed="#P" n="77"/>scientiam indifferenter ad vtramque. sequitur quod eius scientia 
      <lb ed="#P" n="78"/>est limitata nec est omni sciens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e596">
      ¶ Ad primum conceditur 
      con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sequens sic quod ex non positione et euentu rei significate in 
      <lb ed="#P" n="80"/>sensu quo significabatur fore per huiusmodi propositionem secundum 
      <lb ed="#P" n="81"/>conuenientem et debitam intelligentiam et secundum quam illa 
      affir<lb ed="#P" n="82" break="no"/>matio erat accipienda et interpretanda et ad quam 
      conueni<lb ed="#P" n="83" break="no"/>enter erat refereda si vero res significata non euenit et 
      <lb ed="#P" n="84"/>affirmatio conuenienter referebatur ad alium sensum secundum 
      <lb ed="#P" n="85"/>quem sufficienter referebatur: negatur consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e615">
      ¶ Ad primam 
      <lb ed="#P" n="86"/>improbationem consequentis dicendum quod dictum Isale: 
      im<lb ed="#P" n="87" break="no"/>mo dictum domini per vsaiam erat determinate verum secundum 
      sen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sum in quo fiebat. Nam erat locutio comminatoria vel 
      condi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tionalis puta nisi per pninam se emendaret Ezechias et 
      <lb ed="#P" n="90"/>sic videtur intellexisse Ezechias conuertit se ad fletum et 
      ora<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tionem quibus impetrauit vite prolongationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e631">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#P" n="92"/>glosam ibidem et secundum Gregorium. 12. mo. cap. ii. per 
      hu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ius verba siginificabatur quod Ezechias per opera quae fecerat 
      <lb ed="#P" n="94"/>longiorem non merebatur vitam vel quod secundum naturam vi 
      <lb ed="#P" n="95"/>uere amplius non poterat: sed per lachrymas et orationem erat 
      <lb ed="#P" n="96"/>mpetraturus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e644">
      ¶ Ad secundam probationem per idem secundum enim 
      <lb ed="#P" n="97"/>glosam ibidem nequitia niniuitarum sic crescebat secundum vi 
      <lb ed="#P" n="98"/>tam quam agebant vt quadragesimo die completo esset: 
      <lb ed="#P" n="99"/>corum ciuitas destruenda. sed acturi penitentiam per 
      mo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nitionem Ione erant consecuturi minam et verbum domini erat 
      <lb ed="#P" n="101"/>intelligendum tanquam comminatorium vel conditionale. scilice 
      <lb ed="#P" n="102"/>nisi pninam agerent et sic videntur niniuite recepisse illud 
      <lb ed="#P" n="103"/>verbum: quia rex praecepit pninam agi. d. conuertatur vira via sua 
      <lb ed="#P" n="104"/>mala quis scit si conuertatur et ignoscat deus etc. Ione. 3. 
      <lb ed="#P" n="105"/>sic etiam videtur Ionas intellexisse verbum domini: quia vt habetur. c. 4 
      <lb ed="#P" n="106"/>ait Ionas nunquid non hoc est verbum meum cum adhuo 
      <lb ed="#P" n="107"/>essem in terra mea propter hoc praeoccupaui vt fugerem in ter 
      <lb ed="#P" n="108"/>ris scio enim: quia tu deus clemens et misericors super etc. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e673">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Item verbum domini erat verum in siginficatione alia secundum Au. xxi. 
      <lb ed="#P" n="110"/>ci. c. xv. d. duobus modois poecitiores euertuntur aut sicut sodo 
      <lb ed="#P" n="111"/>mitecum pro peccatis suis homines puniuntur aut sicu niniuite vt 
      <lb ed="#P" n="112"/>ipsa pecca hominum penitendo destruantur factum est. igitur quod prae 
      <lb ed="#P" n="113"/>dixit deus euersa est niniue quo mala erat et bona 
      edifi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cata est qua non erat / stantibus enim menibus et domibus 
      euer<lb ed="#P" n="115" break="no"/>titur ciuitas in perditis moribus. iuxta illud ad Rom. 5 
      <lb ed="#P" n="116"/>vetus homo noster crucifixus est vt destruatur corpus peccati 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e693">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Ad aliam improbationem dictum christi erat verum 
      simpli<lb ed="#P" n="118" break="no"/>citer et erat accipiendum secundum respectum ad alia verba 
      praece<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dentia ad quae erat responsiuum: christus enim non ascendit tunc nec 
      <lb ed="#P" n="120"/>sicut qualiter et quando ascendere ipsum hortabantur quidam cognati 
      <lb ed="#P" n="121"/>sui. inducebant enim iesum vt ad die festum ascenderet 
      manife<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ste cum discipuorum suorum commitiua. et sic seipsum magis 
      ma<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nifestaret et mundo notum faceret in illo die solemni mira 
      <lb ed="#P" n="124"/>clsia faciendo ad maiorem gluriam sui capiendam: christus autem re 
      <lb ed="#P" n="125"/>nuit taliter et ad hanc intentionem ascendem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e715">
      ¶ Item christus non 
      ascen<lb ed="#P" n="126" break="no"/>dit primo die festo qui celebrior erat et de quo intendebant 
      prin<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cipaliter illi exhortatores: sed ascendit secundo die. dicitur enim quod is 
      <lb ed="#P" n="128"/>sus mansit in galilea et post modum festo iam mediante 
      ascen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dit iesus in templum. Ad secundam improbationem consequentis 
      prin<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cipalis. negatur consequentia Ad probationem dico quod in illo tempore 
      mo<lb ed="#P" n="131" break="no"/>dio huiusmodi consequentia non erat simpliciter necessaria: quia / posito antecedente e 
      <lb ed="#P" n="132"/>dictum christi specieali dei inspiratione et motione prolatum fuissetur 
      <lb ed="#P" n="133"/>verum secundum aliquem sensum conuenientem in qua accipiebatur a christo 
      <lb ed="#P" n="134"/>explicite vel implicite et virtualiter et ad quem referretur a deor 
      <!--461.xml-->
      <pb ed="#P" n="225-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>puta nisi speciali gratia et auxilio praeueniaris et si 
      interro<lb ed="#P" n="2" break="no"/>geris cum timore mortis tibi imminentis non es nunc sic 
      suf<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ficienter firmatus charitate vt ex te possis prompte 
      si<lb ed="#P" n="4" break="no"/>animam tuam ponere pro me vt dicis et vt putas aut etiam 
      <lb ed="#P" n="5"/>multis aliis modois quibus diuina intelligentia poterat in 
      <lb ed="#P" n="6"/>lud verbum adaptare significationi veraci. Talia enim si 
      <lb ed="#P" n="7"/>gna ad quae deus speciealiter et supernaturaliter mouet sunt 
      acci<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pienda sub illis modificationibus et referenda sunt ad 
      il<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lum sensum quem deus adaptat et referendum dictat qui est 
      i<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ma veritas et regula omnis veritatis: immo omne aliud verum ed 
      <lb ed="#P" n="11"/>est verum quo conformatur iudicio diuini intellectus et omnis pro 
      <lb ed="#P" n="12"/>positio creata illi subordinatur et deseruit quo ad 
      veri<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dificationem vel falsidicationem et expositionem et inter 
      <lb ed="#P" n="14"/>praetationem pro vt in sequentibus magis ostendetur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e775">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tiam negatur consequentia si enim resurrectio mortuorum no foret ad 
      <lb ed="#P" n="16"/>huc non est dicendum fidem illorum fuisse falsam simpliciter et 
      pro<lb ed="#P" n="17" break="no"/>prie licet secundum apparentiam et similitudinem. ipse enim formali 
      <lb ed="#P" n="18"/>ter et explicite vel habitualiter et virtualiter et implicite 
      cre<lb ed="#P" n="19" break="no"/>diderunt sic resurrectionem futuram: quod deus poterat libe 
      <lb ed="#P" n="20"/>re oppositum salua veritate sue intelligentie et quod deus qui est 
      <lb ed="#P" n="21"/>prima veritas et infinite intelligentie potest saluare veritatem 
      <lb ed="#P" n="22"/>dictorum suorum secundum modos varios tanquam habens primam 
      <lb ed="#P" n="23"/>et plenam autentem interpretandi et exponendi et referendum 
      <lb ed="#P" n="24"/>Ideo ratione huiusmodi fidei explicite vel implicite censenda 
      <lb ed="#P" n="25"/>esset simpliciter vera omnis credulitas meritoria et deo 
      acce<lb ed="#P" n="26" break="no"/>pta illorum iustorum qui crediderunt resurrectionem futuram: 
      <lb ed="#P" n="27"/>multa enim dicta partialia secundum se sumpta et considerata 
      <lb ed="#P" n="28"/>apparent falsa quae tamen relata ad aliud ad quod referenda sunt 
      <lb ed="#P" n="29"/>censentur simpliciter vera / sicut etiam est de signis nostris 
      <lb ed="#P" n="30"/>mentalibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e812">
      ¶ Item quamuis iste qui credidit aliter fore quam 
      <lb ed="#P" n="31"/>eueniet sit saluatus non ex hoc sequitur quod saluatus sit: quia 
      cre<lb ed="#P" n="32" break="no"/>didit falsum et propter falsam fidem: sed saluatus est propter 
      <lb ed="#P" n="33"/>merita: et quia in charitate decessit et erat rectus secundum 
      vo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>luntatem et credidit non aliter quam tunc teneretur: et quia 
      obe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>diuit diuino praecepto et ecclesie vt tunc debuit: econtra autem est 
      <lb ed="#P" n="36"/>de alio damnato. multa autem concomitantur aliquid quae non sunt 
      <lb ed="#P" n="37"/>propter quid illius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e830">
      ¶ Ad argumentum additum de Anselma 
      <lb ed="#P" n="38"/>illud est argumentu disciplici ad quod respondet Anselmus: 
      vide<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tur tamen magister respondere ad argumentum quatinus suberat 
      <lb ed="#P" n="40"/>diuine praeordinationi quod filius dei pateretur ad quam per consequentiam 
      <lb ed="#P" n="41"/>necessariam sequitur christum pati. Sed quo ad veritatem et 
      ne<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cessitatem fidei praeterite dicendum est vt prius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e843">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tam improbationem consequentis negatur consequentia ad 
      probatio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nem dicendum / quod si sortes heri licite iurabat et hodie 
      <lb ed="#P" n="45"/>non implet quod iurauit non tamen stat in eo nec sibi im 
      <lb ed="#P" n="46"/>putabile est ad culpam tunc potest dici quod sortes heri non iu 
      <lb ed="#P" n="47"/>rauit falsum: quia ex quo iustum et licitum erat iuramentum 
      <lb ed="#P" n="48"/>dictum suum secundum legen dei erat accipiendum et 
      interpretan<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dum quod sic foret quantum posset / et quantum in ipso esset: vel secum 
      <lb ed="#P" n="50"/>dum alias modificationes ad quas referendum erat secum 
      <lb ed="#P" n="51"/>dum dictamen diuini intellectus. Si vero hodie peccat non 
      <lb ed="#P" n="52"/>obseruando iuramentum tunc conceditur quod heri determina 
      <lb ed="#P" n="53"/>te falsum dixit: tamen tunc non periurabat actualiter 
      suppo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sito quod terminus pariuril inuoluat maliciam et circumstantiam 
      <lb ed="#P" n="55"/>indebitam in sua significatione: cum ergo quaeritur an heri 
      pec<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cabat dico quod non. et cum dicitur quod erat periurus 
      nega<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tur contra hodie est reus periurii. igitur periurauit sed non 
      <lb ed="#P" n="58"/>hodie: quia hodie non iurat nec dicit aliquod falsum vt 
      <lb ed="#P" n="59"/>supponitur. igitur heri parturauit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e882">
      ¶ Confirmatur heri 
      <lb ed="#P" n="60"/>turabat et falsum. igitur periurabat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e887">
      ¶ Responsio periu 
      <lb ed="#P" n="61"/>rare vno modo dicitur falsum indebite iurare. vt de 
      <lb ed="#P" n="62"/>praesenti vel praeterito. Alio modo temerarie iurare de 
      fu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>turo siue impleatur siue non. ex quo enim est iuramentum 
      <lb ed="#P" n="64"/>temerarium et illicitum sequitur quod non sit implendum. igitur 
      <lb ed="#P" n="65"/>tur censetur de iure tanquam non futurum. ideo 
      interpre<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tatiue censetur periurium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e904">
      ¶ Alio modo dicitur periurium 
      <!--461.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>non obseruantia determinata iurati vel transgressio 
      <lb ed="#P" n="68"/>indebita iuramenti vel macula et culpa ex huiusmodi 
      trans<lb ed="#P" n="69" break="no"/>gressione / et sic in proposito sortes dicitur periurare tunc 
      <lb ed="#P" n="70"/>quando committit vel omittit contra precedens iuramentum 
      <lb ed="#P" n="71"/>hec enim commissio vel omissio imputatur ad culpam perturii. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e922">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Aliter diceretur quod dictum hesternum incipit hodie de 
      <lb ed="#P" n="73"/>nominari actu periurium denominatione extrinseca et heri erat 
      <lb ed="#P" n="74"/>periurium in potentia et futuritionem 
      <lb ed="#P" n="75"/>ad primum contra secundam conclusionem. pa 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e933">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Deindentet supra. dist. 3. quastione vlt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e938">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="77"/>secundum aliquid attribui deo vel conuenire intelligitur 
      dupli<lb ed="#P" n="78" break="no"/>citer vel per modum enunciationis. scilicet tamquam predicatum enim 
      <lb ed="#P" n="79"/>ciatum de hoc subiecto deus. Alio modo per modum 
      idenm<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ptitatis: quia est idem deo et deus est huiusmodi cuiusmodi 
      <lb ed="#P" n="81"/>esse significatur per talem praedicationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e951">
      ¶ Item aliquod 
      attri<lb ed="#P" n="82" break="no"/>butum deo non esse perfectionis potest intelligi dupliciter. vno 
      <lb ed="#P" n="83"/>modo: quia non infert illud cui attribuitur esse perfectius 
      <lb ed="#P" n="84"/>quam si sibi non attribueretur. Sed eius contradictorium 
      <lb ed="#P" n="85"/>et per oppositum illud diceretur esse perfectionis 
      sim<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pliciter quod vniuersaliter infert melius esse et perfectius 
      <lb ed="#P" n="87"/>illud cui conuenit eo cui non conuenit aut inquam 
      perfe<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctius simpliciter aut in eo quod tale vel quod infert aliquid 
      <lb ed="#P" n="89"/>cui conuenit esse simpliciter perfectius omni eo cui 
      re<lb ed="#P" n="90" break="no"/>pugnat vel cui non conuenit et sic negatur maior / sicut 
      <lb ed="#P" n="91"/>enim aliquid attribuitur deo nouiter ex tempore et 
      attri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>buetur sibi in eternum quod sibi tamen non conueniebat 
      <lb ed="#P" n="93"/>ab eterno vt creare .b. ita aliquid attribuitur deo ab 
      <lb ed="#P" n="94"/>eterno per modum futuritionis: quod non attribuetur sibi 
      <lb ed="#P" n="95"/>ineternum alio modo aliquid attributum dicitur non. scilice 
      <lb ed="#P" n="96"/>esse producturum .b. esse perfectionis: quia infert imperfi 
      <lb ed="#P" n="97"/>ctionem et carentiam perfectionis vel non supponit proper 
      <lb ed="#P" n="98"/>fectione: et sic negatur minor / nec sequitur quod deus 
      ca<lb ed="#P" n="99" break="no"/>reat aliqua perfectione quam habuisset: illa enim perfectio 
      <lb ed="#P" n="100"/>manet: sed ipsa non manet indicium talis futuri. 
      Scien<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dum etiam quod supposito quod .b. erit: imperfectio esset in 
      <lb ed="#P" n="102"/>deo non prescire .b. esse. Sciendum est quod quamuis prescire 
      <lb ed="#P" n="103"/>hanc partem contradictionis de futuro veram esse non 
      <lb ed="#P" n="104"/>sit perfectio simpliciter primo modo / tamen prescire 
      <lb ed="#P" n="105"/>cuiuslibet contradictionis de futuro alteram partem 
      <lb ed="#P" n="106"/>determinate esse veram est perfectionis simpliciter. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e1008">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Ad confirmationem similitudo est quo ad vocalem 
      <lb ed="#P" n="108"/>deriuationem non quo ad determinationem accipiendo 
      <lb ed="#P" n="109"/>actualiter nosse ex vna parte et potentialiter 
      produce<lb ed="#P" n="110" break="no"/>re ex alia. Sed si vtrumque accipiatur vniformiter secum 
      <lb ed="#P" n="111"/>dum actum vel vtrumque secundum potentiam teneret 
      simi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>litudo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f47571-d1e1025">
      ¶ Ad rationem in praecipio quaestionis. patet. dist. 39. etc 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>