<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="116-v"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="D78nca-e76497"><!-- l1d22q8 -->
        <head xml:id="D78nca-e76497-Hd1e108">Quaestio 8</head>
        <head xml:id="D78nca-e76497-Hd1e111" type="question-title">
          utrum 
          diuina potentia ad actus 
          voluntatis humane qui sunt mali  
          prius naturaliter agat quam 
          voluntas humana.
        </head>
        <p xml:id="D78nca-e76497-d1e114">
          <lb ed="#P" n="19"/>¶ Sequitur octaua questio. 
          <lb ed="#P" n="20"/>distinctionis. xxii. 
          <lb ed="#P" n="21"/>timo quo ad hanc 
          <lb ed="#P" n="22"/>materiam Quero vtrum 
          diui<lb ed="#P" n="23" break="no"/>na potentia ad actus 
            volunta<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tis humane qui sunt mali / 
            pri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>us naturaliter agat: quam 
          volun<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tas humana.
        </p>
        <div xml:id="D78nca-e76497-Dd1e134" type="rationes-principales">
          <head xml:id="D78nca-e76497-Hd1e136">Rationes principales</head>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e134">
            Quod sic. quia non 
            po<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sterius agit cum sit prima 
            cau<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sa secundum ordinem essentialem 
            cau<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sandi: nec prima causa et secunda concurrunt eque 
            <lb ed="#P" n="30"/>primo sine ordine. igitur prius concurrit.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e145">
            ¶ Contra. 
            <lb ed="#P" n="31"/>sequitur quod actus malus non esset imputandus 
            volunta<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ti ad peccatum: sed deo. Probo. quia agens inferius 
            <lb ed="#P" n="33"/>et posterius non peccat in illa actione in qua sequitur 
            <lb ed="#P" n="34"/>motionem cause superioris et prioris: que non potest 
            <lb ed="#P" n="35"/>esse non recta. magis etiam videtur talis actio 
            imputam<lb ed="#P" n="36" break="no"/>da priori motori quo dicuntur alia. igitur 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="D78nca-e76497-Dd1e167">
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e164">
            <lb ed="#P" n="37"/>¶ Notandum Hic supponitur ex 
            superi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>oribus quod deus concurrat 
            effec<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tive ad esse actus positiui qui est malus non quatinus malus sed quo 
            <lb ed="#P" n="40"/>ad realitatem positiuam perse effectibile. ideo non queritur 
            <lb ed="#P" n="41"/>an deus prius sit causa actus mali vt malus est: quam 
            ip<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sa voluntas. quia actus vt sic non est attribuendus deo 
            <lb ed="#P" n="43"/>vt cause: nec referendus in deum vt causam: sed 
            queri<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tur de ordine illarum causarum in causando illam 
            en<lb ed="#P" n="45" break="no"/>titatem positiuam que est quoddam bonum naturale 
            <lb ed="#P" n="46"/>cui tamen ponitur esse annexa difformitas. Et licet iuxta 
            <lb ed="#P" n="47"/>modum in precedentibus questionibus positum 
            pos<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sent hic assignari duo articuli: scilicet / an deus prius agat 
            <lb ed="#P" n="49"/>ad illum actum: et an ideo illa voluntas agat: quia deus 
            <lb ed="#P" n="50"/>agit. tamen causa breuitatis tractando vtrumque simul: 
            ar<lb ed="#P" n="51" break="no"/>guitur primo pro vtraque parte. postea enim 
            responde<lb ed="#P" n="52" break="no"/>bitur.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e199">
            ¶ Arguitur ergo primo quod huiusmodi actum deus 
            pri<lb ed="#P" n="53" break="no"/>us causat et agit: et quod ideo voluntas agit illum / quia 
            <lb ed="#P" n="54"/>deus prius agit ad eundem. Primo sic. In actibus 
            bo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nis ita est: igitur et in malis. consequentia probatur. Tum prin 
            <lb ed="#P" n="56"/>quia interdum sunt eiusdem rationis quo ad omnem 
            en<lb ed="#P" n="57" break="no"/>titatem positiuam per se cousabilem. immo interdum 
            <lb ed="#P" n="58"/>idem numero differens secundum maiorem vel minorem 
            in<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tensionem vel continuationem. igitur non variatur ordo 
            <lb ed="#P" n="60"/>essentialis causarum effectiuarum: vt illa que erat 
            <lb ed="#P" n="61"/>essentialiter prior in causando fiat secundaria et po¬ 
            <!--243.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="62" break="no"/>sterior propter continuationem et durationem vel 
            in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tensionem actus. Tum secundo / quia ita necessario 
            de<lb ed="#P" n="64" break="no"/>pendet voluntas creata a prima causa in causandem 
            <lb ed="#P" n="65"/>positiuum actus mali sicut boni: et deus non minus in 
            <lb ed="#P" n="66"/>dependenter concurrit hic et ibi. Tum tertio si deus 
            <lb ed="#P" n="67"/>aliter et aliter causat et influit respectu horum et 
            il<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lorum: igitur in deo est formaliter alietas prior effectu 
            <lb ed="#P" n="69"/>extrinseco. quia ista alietas secundum quam deus formaliter 
            <lb ed="#P" n="70"/>causat aliter et aliter hic et ibi / non est formaliter in 
            <lb ed="#P" n="71"/>effectu: quia est prior effectu: cum sit modus et 
            condi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tio cause vt causantis: nec est in voluntate creata: quia 
            <lb ed="#P" n="73"/>deus non est formaliter causans sic vel sic per aliquid 
            <lb ed="#P" n="74"/>existens formaliter extra se.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e254">
            ¶ Secundo 
            principali<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ter deus potest preuenire et esse naturaliter prior in 
            <lb ed="#P" n="76"/>causando huiusmodi actum. igitur in omni actu huiusmodi 
            pre<lb ed="#P" n="77" break="no"/>uenit de facto. Antecedens patet. quia causalitas voluntatis  
            <lb ed="#P" n="78"/>create subest potestati voluntatis diuine: nec minus 
            <lb ed="#P" n="79"/>potest preuenire diuina voluntas voluntatem nostram 
            <lb ed="#P" n="80"/>in causando: quam voluntas nostra potentias alias 
            inferio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>res sibi subiectas. consequentia probatur. quia si preueniat in 
            sor<lb ed="#P" n="82" break="no"/>te: et secundum te non preueniat in platone eliciente omnino 
            <lb ed="#P" n="83"/>similem actum cum eisdem dispositionibus et 
            circum<lb ed="#P" n="84" break="no"/>stantiis causandi non erit differentia nec ratio quare hic 
            <lb ed="#P" n="85"/>preueniat: et non ibi.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e280">
            ¶ Tertio. deus determinat 
            vo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>luntatem ad producendum hunc singularem effectum 
            <lb ed="#P" n="87"/>distincte et deterinate in malis non minus quam in bonis: quia non 
            <lb ed="#P" n="88"/>magis potest seipsam voluntas creata determinare 
            <lb ed="#P" n="89"/>sic in malis quam in bonis. igitur deus prior est in 
            cau<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sando. Determinans enim alterum ad aliquid prius est 
            <lb ed="#P" n="91"/>naturaliter quam illud alterum sic determinatum ad 
            il<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lud.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e298">
            ¶ Quarto. voluntas creata non precedit 
            natu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>raliter in causando: igitur est naturaliter posterior. 
            <lb ed="#P" n="94"/>quia ordine quodam concurrunt. Antecedens probatur. 
            Pri<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mo. quia videtur contra dignitatem diuine causalitatis  
            <lb ed="#P" n="96"/>quod causa secunda precedat et ducat et regat et 
            pre<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dominetur vt superior in causando: et diuina 
            volun<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tas sequatur et regatur et ducatur et subseruiat tamquam 
            <lb ed="#P" n="99"/>ancilla et pedissequa.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e316">
            ¶ Secudo. quia voluntas 
            crea<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ta possit necessitare deum ad coagendum. prius enim 
            <lb ed="#P" n="101"/>ageret et precederet in agendo. Impossibile est 
            au<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tem ipsa agente et continuante actum: diuinam 
            cau<lb ed="#P" n="103" break="no"/>salitatem non sequi et non agere.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e328">
            ¶ Confirmatur. 
            <lb ed="#P" n="104"/>quia deus non poterit impedire voluntatem quin 
            volun<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tas creata cesset et quiescat ab agendo. quia vel hoc 
            es<lb ed="#P" n="106" break="no"/>set faciendo eam continuare actum: vel faciendo eam 
            <lb ed="#P" n="107"/>producere actum nouum. et hoc non. quia tunc 
            natu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>raliter preueniret. Deinde quod ideo voluntas creata 
            <lb ed="#P" n="109"/>agit huiusmodi actum: quia deus agit. Probatur primo. 
            <lb ed="#P" n="110"/>quia non econuerso: cum nichil in creatura sit causa et 
            <lb ed="#P" n="111"/>propter quid causalitatis diuine vel alicuius 
            inexi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>stentis deo formaliter.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e350">
            ¶ Secundo. influentia 
            diui<lb ed="#P" n="113" break="no"/>na offertur et est parata et exposita libertati 
            volun<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tatis create ad actus malos sicut ad bonos. igitur ideo 
            <lb ed="#P" n="115"/>agit actum malum / quia deus agit non econtra: non 
            <lb ed="#P" n="116"/>minus quam in bonis. Antecedens patet. quia eque 
            fa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ciliter et prompte agit voluntas ad malum sicut ad 
            <lb ed="#P" n="118"/>bonum: cum sola dei influentia generalis sufficiat 
            <lb ed="#P" n="119"/>Consequentia probatur per Anselmum de casu 
            di<lb ed="#P" n="120" break="no"/>aboli: capitulo. 3. Ideo iste accipit / quia ille dat: 
            quan<lb ed="#P" n="121" break="no"/>do dans offert et exponit quantum est ex se: et causalis 
            <lb ed="#P" n="122"/>conuersa est falsa. et cetera.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e374">
            ¶ Confirmatur. Deus 
            <lb ed="#P" n="123"/>respectu quorundam non solum offert et exponit 
            influ<lb ed="#P" n="124" break="no"/>entiam suam ad actus malos: sed etiam omnino 
            determi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nauit simpliciter et determinate non offerre influentiam 
            <lb ed="#P" n="126"/>suam ad actus bonos. igitur ideo illi non bene agunt: 
            <lb ed="#P" n="127"/>sed male agunt. quia coagit ad mala: et non coagit nec 
            <!--244.xml-->
            <pb ed="#P" n="117-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>coagere vult ad bona. Antecedens probatur de damnatis 
            <lb ed="#P" n="2"/>Et Ecclesia. 7. Considera opera altissimi: quia nemo 
            <lb ed="#P" n="3"/>potest corrigere / quem ille despexerit.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e400">
            ¶ Tertio. si non 
            <lb ed="#P" n="4"/>hoc esset quia talis actus non imputandus esset 
            volunta<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ti create ad culpam: sed potius deo. sed hoc non 
            va<lb ed="#P" n="6" break="no"/>let. Probo. Primo / quia in actu bono preuenit 
            natu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>raliter: et nichilominus imputatur voluntati ad 
            meri<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tum et laudem. igitur non obstante preuentione diuina 
            po<lb ed="#P" n="9" break="no"/>terit aliud imputari voluntati ad demeritum. Secunde 
            <lb ed="#P" n="10"/>quia ideo iste non agit sed omittit actum bonum: quia 
            de<lb ed="#P" n="11" break="no"/>us non agit: vt probatur questione precedenti: et tanter 
            <lb ed="#P" n="12"/>omissio est peccatum. Tertio Ideo iste est in peccato 
            <lb ed="#P" n="13"/>quia caret iusticia. sed ideo caret iusticia quia deus ei 
            au<lb ed="#P" n="14" break="no"/>fert iusticiam. igitur ideo iste est in peccato et est iniustus 
            <lb ed="#P" n="15"/>quia deus non dat iusticiam nec dare vult: sed 
            auferre<lb ed="#P" n="16" break="no"/>Prima pars antecedentis probatur. quia eo formaliter quis est 
            <lb ed="#P" n="17"/>peccator quo caret iusticia. Secunda pars probatur 
            <lb ed="#P" n="18"/>quia ideo iste caret habitu charitatis / quia deus 
            subtra<lb ed="#P" n="19" break="no"/>hit ei habitum charitatis: qui est habitus iusticie super 
            <lb ed="#P" n="20"/>naturalis. Quarto. Ideo b / actus est quia voluntas 
            cre<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ata causat. igitur ideo voluntas causat: quia deus causat. 
            <lb ed="#P" n="22"/>consequentia probatur. quia non minus per se et necessario 
            depen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>det a diuina causalitate causalitas secunda quam b. actus 
            <lb ed="#P" n="24"/>a voluntate seu causa secunda.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e448">
            ¶ In oppositum 
            argu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tur. <ref xml:id="D78nca-e76497-Rd1e452" target="http://scta.info/resource/adcd-l13-d1e1852@41-48">Augu. 13. de ciui. 15.</ref> Ad malum quippe anime prior 
            <lb ed="#P" n="26"/>est voluntas anime: posterior dei: econtra in bonis. 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e458">
            <lb ed="#P" n="27"/>¶ Secundo. Deus prius desereret hominem: quam homo 
            <lb ed="#P" n="28"/>deum. quia prius ageret ad actum quo fit desertio et 
            di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>uisio dei ab homine. et quo homo peccat. consequens improbatur 
            <lb ed="#P" n="30"/>in sequentibus.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e470">
            ¶ Tertio. Deus non preuenit 
            natu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>raliter voluntate ad agendum illum actum ad cuius 
            cau<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sationem deus se habet magis tanquam permittens quam tamquam 
            <lb ed="#P" n="33"/>mouens et inducens: et quem actum deus quantum est ex se 
            <lb ed="#P" n="34"/>mallet non fieri. sic est igitur. Maior patet. Si enim homo 
            <lb ed="#P" n="35"/>proportionabiliter coagat alteri tali modo: magis 
            <lb ed="#P" n="36"/>dicitur sequi: quam precedere. immo etiam cum permixtionem 
            <lb ed="#P" n="37"/>inuoluntarii sequitur. Minor patet. Deo enim quantum est ex 
            <lb ed="#P" n="38"/>se magis placeret talem actum non fieri: et magis 
            di<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cunt sancti deum permittere mala: quam agere. Quasi enti 
            <lb ed="#P" n="40"/>inuitus concurrit. quia scilicet non vult omniuo resistere 
            vo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>luntati: et eam impedire vt possit. Unde Ansel. de 
            con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cor. prope finem. Deus mala opera facit sola culpa 
            <lb ed="#P" n="43"/>hominis: quia ea non faceret / nisi homo vellet.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e501">
            ¶ 
            Confir<lb ed="#P" n="44" break="no"/>matur. quia prohibet antecedenter ea fieri ita vt etiam 
            di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>catur nolle illa esse. Isaye. 65. Que nolui elegistis. et 
            <lb ed="#P" n="46"/>ca. 66. Que nolui elegerunt. Ex his patet quod aut non 
            <lb ed="#P" n="47"/>agit ad illos: aut non agit nisi sequendo quasi parti in 
            <lb ed="#P" n="48"/>uoluntarius.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e514">
            ¶ Quarto sequitur quod actus mali esseni 
            <lb ed="#P" n="49"/>mputandi vel attribnendi deo vt cause: magis quam 
            volun<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tati create. et consequeter voluntas creata non peccaret. 
            <lb ed="#P" n="51"/>Probatio consequentie. Primo. actus magis est imputandem 
            <lb ed="#P" n="52"/>et ascribendus cause principali et preuenienti et 
            mouem<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ti alias: et que mouet non mota quam cause secundaris 
            <lb ed="#P" n="54"/>minus principali que non mouet nisi mota a causa 
            <lb ed="#P" n="55"/>principali. Et ex opposito arguitur sic. Illa causa 
            <lb ed="#P" n="56"/>est prior et principalior in causando b / actum: cui 
            pri<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mo et principaliter imputandus et attribuendus est bo 
            <lb ed="#P" n="58"/>actus tanquam effectus agenti. voluntas creata est 
            hu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>iusmodi. Si enim queritur quis facit b / adulterium vel 
            ho<lb ed="#P" n="60" break="no"/>micidium: vel quis facere fecit vel voluit: conueniente. 
            <lb ed="#P" n="61"/>respondetur / homo non deus.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e545">
            ¶ Secundo. quod est primo 
            <lb ed="#P" n="62"/>causa effectus positiui quam voluntas creata: est primo 
            <lb ed="#P" n="63"/>causa proprietatis inseparabiliter consequentis vel 
            concomitam<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tis actum. sed difformitas consequitur inseparabiliter 
            <lb ed="#P" n="65"/>actum huiusmodi libere illicitum a voluntate secundum leges 
            po<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sitas. igitur.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e558">
            ¶ Tertio. Et si deo non sint attribuendua 
            <!--244.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="67"/>actus mali sicut boni / quia ad bonos concurrit 
            infiuen<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tia speciali: sequitur tamen quod sibi sunt ascribendi non 
            mi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nus quam effectus causarum naturalium. quia vtrobique 
            con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>currit influentia generali et vniformiter vtrobique. ideo 
            <lb ed="#P" n="71"/>secunda causa agit: quia prima causa prius agit.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e576">
            ¶ 
            Quar<lb ed="#P" n="72" break="no"/>to. Uoluntas non peccat in illa actione in qua 
            sequi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tur motionem et inclinationem et determinationem 
            cau<lb ed="#P" n="74" break="no"/>se superioris principalis et preuenientis quam tenetur 
            <lb ed="#P" n="75"/>sequi vt regulam suam certissimam: sic erit. quia ex quo deter 
            <lb ed="#P" n="76"/>causalitas precedit: igitur deus ducit voluntatem et 
            de<lb ed="#P" n="77" break="no"/>terminat ad agendum b / et facit voluntatem facere b: et 
            <lb ed="#P" n="78"/>voluntas in agendo b / ducitur et determinatur.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e595">
            ¶ 
            Con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>firmatur. Si causa prima recte ducit et mouet 
            praeue<lb ed="#P" n="80" break="no"/>niendo et ad rectum finem: igitur voluntas ducitur et 
            mo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>uetur recte et ad rectum finem. igitur non peccat: nec est 
            <lb ed="#P" n="82"/>actus inordinatus.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e606">
            ¶ Confirmatur. Uoluntas non 
            pec<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cat: immo sufficienter excusatur super illa actione 
            re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>spectu cuius habet cur rationabile et conueniens et 
            ve<lb ed="#P" n="85" break="no"/>rum et iustum. sic erit. quia ideo voluntas agit b / quia deus eam 
            <lb ed="#P" n="86"/>naturaliter preueniendo ducit ad agendum b / et agit b 
            <lb ed="#P" n="87"/>hec autem propter quid erit verum secundum te et iustum et 
            rati<lb ed="#P" n="88" break="no"/>onabile. quia deus non nisi rationabiliter praeuenit aut agit 
            <lb ed="#P" n="89"/>In simili autem casu si voluntas inferioris 
            preuenire<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tur et duceretur a superiori domino suo: iudicaretur apud  
            <lb ed="#P" n="91"/>sapientes sufficienter excusata. 
            <lb ed="#P" n="92"/>Nulla propositio est concedenda 
            <lb ed="#P" n="93"/>Respondeo absolute / que siue in sensu quem 
            <lb ed="#P" n="94"/>facit ex formali significatione siue in sensu in quo fit ex 
            con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>muni vsu et acceptione denotat deum esse causam 
            ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>li culpe: quia malicia culpe eo modo quo habet causam 
            <lb ed="#P" n="97"/>non est deo attribuenda: sed soli voluntati create. est 
            <lb ed="#P" n="98"/>enim proprietas et conditio effectus priuatiua non 
            abso<lb ed="#P" n="99" break="no"/>luta nec qualitercumque respectiua: sed respectiua ad  
            <lb ed="#P" n="100"/>agens secundum habitudinem determinatam. Actus enim eo 
            <lb ed="#P" n="101"/>formaliter dicitur malus quo ab agente obligato ad  
            <lb ed="#P" n="102"/>oppositum et declinante a regula cui debet 
            conforma<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ri. Loquendo igitur precise de causalitate entitatis 
            po<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sitiue et materialis quae denominatiue dicitur actus malus / 
            cir<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cumscribendo maliciam vel abstrahendo a malicia: et sit 
            <lb ed="#P" n="106"/>b / nomen absolutum illius positiui sic accepti Potest 
            <lb ed="#P" n="107"/>dici primo quod deum prius agere ad b / quam voluntatem 
            cre<lb ed="#P" n="108" break="no"/>itam: et ideo voluntatem agere quia deus preagit est 
            <lb ed="#P" n="109"/>verum in hoc sensu: vt ly quia / et prioritas denotet 
            pre<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cise independentiam causandi in deo: et dependentiam 
            <lb ed="#P" n="111"/>et indigentiam in voluntate creata: seu ad ordinem per 
            <lb ed="#P" n="112"/>se dependentie / et indigentie in causa secunda ad 
            cau<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sandum b. Sed variis modis est falsum: quibus tame 
            <lb ed="#P" n="114"/>modis verum est de bonis actibus et effectibus causarum 
            <lb ed="#P" n="115"/>naturalium. Primus modus est. nam praeter illum per se 
            <lb ed="#P" n="116"/>ordinem dependentie in causando deus causas 
            secun<lb ed="#P" n="117" break="no"/>das naturales preordinauit ad huiusmodi actiones tamquam 
            <lb ed="#P" n="118"/>ad suos proprios fines formales: et praeordinationi 
            di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>positoria quasi lege approbatiua. voluntatem etiam 
            <lb ed="#P" n="120"/>preordinauit ad actiones bonas vt finales 
            perfecti<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ones formales lege preceptoria vel consultoria vel 
            pro<lb ed="#P" n="122" break="no"/>missoria vel comminatoria non sic de actibus malis: 
            im<lb ed="#P" n="123" break="no"/>mo econtra antecedenter preordinauit ordinationem 
            <lb ed="#P" n="124"/>prohibitoria vel disconsultoria vel comminatoria huiusmodi 
            <lb ed="#P" n="125"/>positiuos actus non fieri. Inde est quod deus facit 
            cau<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sas secundas ageresuas actiones: non autem facit 
            vo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>luntatem facere huiusmodi actus qui sunt mali: immo 
            po<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tius dicendum est quod deus quantum est ex se facit illos non 
            <lb ed="#P" n="129"/>facere. Secundus modus seu secunda differentia est 
            <lb ed="#P" n="130"/>quoniam in ceteris actionibus deus sic agit quod vult 
            simplici<lb ed="#P" n="131" break="no"/>ter et absolute talem actionem esse et secundam 
            cau<lb ed="#P" n="132" break="no"/>sam agere talem effectum et sine admixtione inuolun¬ 
            <!--245.xml-->
            <pb ed="#P" n="117-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1" break="no"/>tarii: et cum velle approbationis et complacentie: et 
            si<lb ed="#P" n="2" break="no"/>rie nolle reprobationis et displicentie. respectu autem 
            <lb ed="#P" n="3"/>positiui quod est malum concurrit non omnino simpliciter et 
            <lb ed="#P" n="4"/>absolute: volendo talem actum esse et secundam causam 
            <lb ed="#P" n="5"/>hoc agere. sed quasi secundum quid et velle conditionali et 
            <lb ed="#P" n="6"/>aliqualiter cum admixtione inuoluntarii: et cum nolle 
            ali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>qualis reprobationis et displicentie intantum vt dicatur 
            <lb ed="#P" n="8"/>potius illa permittere quam agere: et dicatur ista nolle 
            <lb ed="#P" n="9"/>potius quam velle. vt allegatum est supra. ista distin. que. 
            <lb ed="#P" n="10"/>2.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e745">
            ¶ Respondendo ad argumentum secundum principal 
            <lb ed="#P" n="11"/>Si igitur ly prius / et ly quia / notent preordinationem quasi 
            <lb ed="#P" n="12"/>legem antecedenter positam et approbatam: vel noteni 
            <lb ed="#P" n="13"/>velle antecedens simpliciter et absolute etis pure / negatur deum 
            <lb ed="#P" n="14"/>prius agere ad huiusmodi: et ideo voluntatem agere quia 
            <lb ed="#P" n="15"/>deus agat: immo econtra. vt ly prius / et ly quia / notent 
            <lb ed="#P" n="16"/>prohibitionem antecedentem et aliqualem prenolitionem 
            <lb ed="#P" n="17"/>vel volitionem conditionalem: magis dicendum est quod 
            <lb ed="#P" n="18"/>voluntas creata prius agit et ideo deus agit quia 
            vo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>luntas agit in quadam similitudine ad actiones 
            huma<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nas. Si enim tu desideras habere b / nec potes illud 
            as<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sequi nisi me tibi coagente: et persuadeo tibi non 
            ha<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bere b / tu autem michi non vis acquiescere sed omnino vis 
            <lb ed="#P" n="23"/>procurareb. tunc si ego quia non volo omnino efficaciter 
            ti<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bi resistere et deficere: coago tibi ad habendum b: 
            di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ceretur quod tu prius agis ad procurandum b: et ideo ego 
            <lb ed="#P" n="26"/>ago: quia tu omnino vis. Eodem modo de patre trahente 
            <lb ed="#P" n="27"/>nauemcum filio cui prohibet trahere. vt in superioribus 
            <lb ed="#P" n="28"/>positum est.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e787">
            ¶ Tertio. Deus est causa actus boni non 
            <lb ed="#P" n="29"/>tantum vt entitas quedam phisica: sed etiam vt bonus est: et 
            <lb ed="#P" n="30"/>ideo est bonus quia diuine voluntati conformis: sed  
            <lb ed="#P" n="31"/>non est causa actus mali vt malus est: immo est malus 
            <lb ed="#P" n="32"/>eo quod diuine voluntati difformis: et ab ea deuians. 
            <lb ed="#P" n="33"/>Effectus etiam naturales non sunt difformes 
            diui<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ne voluntati et legi antecedenti secundum aliquam suam 
            qua<lb ed="#P" n="35" break="no"/>litatem et dispositionem. Et non solum deus non est 
            <lb ed="#P" n="36"/>causa actus mali vt malus est: immo nec potest esse 
            tota<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lis causa illius positiui: et quod illi positiuo conueniat 
            <lb ed="#P" n="38"/>esse malum. non sic autem de proprietatibus et priuatiuis 
            ef<lb ed="#P" n="39" break="no"/>fectuum naturalium. Ex quo sequitur quod respectu 
            actu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>um malorum non conuenit deo illa prioritas nature 
            <lb ed="#P" n="41"/>secundum quam prius naturaliter dicitur quod potest esse sine alio: quia 
            <lb ed="#P" n="42"/>deus non potest causare sine causa secunda actum qui 
            <lb ed="#P" n="43"/>sit malus.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e822">
            ¶ Quarto. huiusmodi actus non causatur ex 
            <lb ed="#P" n="44"/>amore dei ordinato. et per consequens ad huiusmodi actum deus 
            <lb ed="#P" n="45"/>non agit nec mouet per modum obiecti recte dilecti 
            <lb ed="#P" n="46"/>sed potius econtra talis actus prouenit ex odio et con 
            <lb ed="#P" n="47"/>temptu de aliquali: vel ex dei respuitione et nolitione 
            <lb ed="#P" n="48"/>aliquali implicita et interpretatiua. Talis etiam actus 
            <lb ed="#P" n="49"/>non fit debite propter deum et gratia ipsius vt finis: sed 
            <lb ed="#P" n="50"/>potius contra ipsum: et deuiando et recedendo ab 
            ip<lb ed="#P" n="51" break="no"/>so. Ideo deus potius ducitur et trahitur quam ducat 
            <lb ed="#P" n="52"/>vel trahat ad huiusmodi actus. Nec facit voluntatem 
            cre<lb ed="#P" n="53" break="no"/>atam facere ista: sed potius econtra voluntas 
            crea<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ta facit vt deus sibi coagat ad idem. Quare igitur pars 
            <lb ed="#P" n="55"/>affirmativa quaestionis licet posset habere aliquem sensum verum 
            <lb ed="#P" n="56"/>habet tamen multos sensus falsos: quos tamen prima facie 
            ma<lb ed="#P" n="57" break="no"/>gis videtur importare. et in illis sensibus solet accipi 
            <lb ed="#P" n="58"/>Nichil autem simpliciter concedendum est: quod sonet 
            con<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tra perfectionem et reuerentiam dei: vel contra 
            verita<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tem fidei catholice. Ideo absolute negandum est quod 
            <lb ed="#P" n="61"/>deus naturaliter preueniat voluntatem ad agendum 
            ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>la. et quod ideo voluntas agit mala: quia deus causandem 
            <lb ed="#P" n="63"/>preueniat. licet etiam econtra non sit affirmandum: nisi 
            <lb ed="#P" n="64"/>cum debita expositione. 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e878">
            <lb ed="#P" n="65"/>Ad primum igitur pro parte affirmatiua 
            nega<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tur consequentia.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e874">
            ¶ Ad primam probatio 
            <!--245.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="67" break="no"/>nem. Illud probat solum in primo sensu supra 
            com<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cesso. sed non ex hoc sequitur quod consequens sit simpliciter ef 
            <lb ed="#P" n="69"/>absolute concedendum: quia alios sensus importaret. 
            <lb ed="#P" n="70"/>Denotaret enim non solum ordinem dependentie in 
            cau<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sando tale positiuum: sed etiam antecedentem ordinationem 
            <lb ed="#P" n="72"/>et inductionem et suggestionem vel innitationem et ap 
            <lb ed="#P" n="73"/>probationem per velle simpliciter sine permixtione in 
            <lb ed="#P" n="74"/>uoluntarii: et sine nolle reprobationis.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e899">
            ¶ Ad 
            secum<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dam per idem.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e904">
            ¶ Ad tertiam negatur consequentia. illa alietas 
            <lb ed="#P" n="76"/>aut nullibi est formaliter: sed tantum virtualiter: aut est 
            <lb ed="#P" n="77"/>in ordinibus antecedentibus.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e911">
            ¶ Ad secundum 
            princi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>pale. si procedat de preuentione alia quam primo modo 
            <lb ed="#P" n="79"/>dicta: et quod eodem modo preueniat in malis sicut in 
            bo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nis: vel effectibus naturalibus. Negatur antecedens. stante quod 
            <lb ed="#P" n="81"/>actus ille sit malus. loquendo autem absolute de actu 
            <lb ed="#P" n="82"/>tali quia potest esse non malus: negatur consequentia.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e924">
            ¶ Ad 
            pro<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bationem non erit differentia realiter et formaliter 
            <lb ed="#P" n="84"/>in entitate diuina nec in entitate phisica positiua actus 
            <lb ed="#P" n="85"/>sed erit differentia conformitatis et difformitatis actus 
            <lb ed="#P" n="86"/>ad rectam rationem: et differentia circunstantiarum 
            <lb ed="#P" n="87"/>et ordinationum quibus regulari habet huiusmodi actus 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e937">
            <lb ed="#P" n="88"/>¶ Ad tertium. proprie loquendo / voluntas diuina non 
            <lb ed="#P" n="89"/>determinat voluntatem creatam ad agendum hunc 
            ef<lb ed="#P" n="90" break="no"/>fectum vel actum qui malus est. quia hec denotat deum 
            praeordina<lb ed="#P" n="91" break="no"/>re per ordinationem dispositoriam vel praeceptoriam vel 
            consulto<lb ed="#P" n="92" break="no"/>riam: vel deum voluntatem creasse ad huiusmodi actus vt 
            fi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nes et vsus gratia quorum sit voluntas: vel deum 
            incli<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nare et inducere ad huiusmodi actus. large vero et 
            impro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>prie potest dici deum determinare secundum quid et 
            conditi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>onaliter ad hunc effectum numero: vt determinatio 
            <lb ed="#P" n="97"/>dicatur non secundum ordinem et legem antecedentem: sed secundum 
            <lb ed="#P" n="98"/>limitationem ad certum indiuiduum ex quo voluntas non 
            <lb ed="#P" n="99"/>vult obedire sed contraire diuinis preceptis et 
            abu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ti sua libertate: cui tamen deus non vult omnino resistere. 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e968">
            <lb ed="#P" n="101"/>¶ Ad quartum simpliciet absoluto sermone 
            loquen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>do / non videtur dicendum quod voluntas diuina 
            pri<lb ed="#P" n="103" break="no"/>us agat vel quod posterius agat: nec dicendum quod ideo 
            vo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>luntas agit quia deus preagit. nec econtra / quia prima 
            pro<lb ed="#P" n="105" break="no"/>positio sonat dependentiam et in perfectionem in diuina 
            <lb ed="#P" n="106"/>voluntate: et predinationem et independentiam in 
            volun<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tate creata. secunda autem propositio sonat deum 
            antece<lb ed="#P" n="108" break="no"/>denter preordinasse talia fieri. vtraque tamen concedi 
            po<lb ed="#P" n="109" break="no"/>test eum debita specificatione: vt prima dicatur vera 
            <lb ed="#P" n="110"/>si prioritas et ly quia / notent precise ordinem 
            dependem<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tie in causando tale positiuum. Et secunda propositio 
            <lb ed="#P" n="112"/>concedatur vt ly prius / et ly quia / notent antecedentem 
            <lb ed="#P" n="113"/>respuitionem et nolitionem prohibitoriam in deo: et 
            con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>comitationem admixtionem voluntarii et displicentis 
            <lb ed="#P" n="115"/>et reprobantis. et vt notent precessionem in 
            volunta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>te creata non vere et proprie formaliter: sed in quadam 
            <lb ed="#P" n="117"/>similitudine. quia non solum deus quantum est ex se magis 
            <lb ed="#P" n="118"/>pellet talem actum non fieri: et magis approbaret et 
            <lb ed="#P" n="119"/>complaceret: sed etiam voluntas creata sic omnino et 
            sim<lb ed="#P" n="120" break="no"/>pliciter vult talem actum: quod etiam ageret illum si posset 
            <lb ed="#P" n="121"/>deo non concausante immo deo nolente: vel si posset 
            <lb ed="#P" n="122"/>duceret et: traheret diuinam voluntatem etiam 
            resistem<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tem ad coagendum sibi. et sic interpretatiue dicitur 
            volun<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tas diuina posterius agere ad huiusmodi actum: et ideo 
            age<lb ed="#P" n="125" break="no"/>re quia voluntas creata agit.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1026">
            ¶ Ad primam igitur 
            probati<lb ed="#P" n="126" break="no"/>onem antecedentis / verum. est si proprie loquendo esset 
            <lb ed="#P" n="127"/>ita: sed improprie loquendo iuxta dictas expositiones 
            <lb ed="#P" n="128"/>non derogat sed attestatur diuine bonitati que non 
            <lb ed="#P" n="129"/>antecedente ordinatione vult mala fieri: non tamen vult 
            <lb ed="#P" n="130"/>voluntatem creatam sua libertate priuari et impediri 
            <lb ed="#P" n="131"/>et violentari vel necessitari: sed sue libertati reliqui 
            <lb ed="#P" n="132"/>vt obedientie meritum remuneretur et inobedientie 
            <!--246.xml-->
            <pb ed="#P" n="118-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>demeritum iuste puniatur.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1052">
            ¶ Ad secundam probationem 
            <lb ed="#P" n="2"/>negatur consequentia. Non enim precedit tali precessione que 
            <lb ed="#P" n="3"/>sufficiat ad necessitandum illud quod dicitur sic 
            praece<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dere. Ad confirmationem negatur consequentia. sicut voluntas 
            <lb ed="#P" n="5"/>potest impedire manum a quiete id est necessitare ad motum 
            <lb ed="#P" n="6"/>sic quod voluntate imperante motum mouebitur manus 
            <lb ed="#P" n="7"/>a virtute corporali subiecta imperio voluntatis. Et cum 
            <lb ed="#P" n="8"/>dicitur quod diuina voluntas tunc preuenit: conceditur 
            specia<lb ed="#P" n="9" break="no"/>liter de praeuentione secundum independentiam sui: et dependentiam 
            <lb ed="#P" n="10"/>et subiectionem alterius. Sed ex hoc non sequitur quod 
            pre<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ueniat in malis sicut in bonis. Deinde ad illa quibus 
            <lb ed="#P" n="12"/>probatur illa causali.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1078">
            ¶ Ad primum. non infertur 
            <lb ed="#P" n="13"/>propositum: quia veritati talium hypotheticarum 
            causali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>um non oportet vniuersaliter correspondere veram et 
            re<lb ed="#P" n="15" break="no"/>alem causalitatem in significato: vt declarabitur infra. 
            <lb ed="#P" n="16"/>distin. 38.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1089">
            ¶ Ad secundum. negatur quod omnino similiter 
            <lb ed="#P" n="17"/>quia dei influentia generalis est sic exposita ad bonos 
            <lb ed="#P" n="18"/>actus vt eam precedat ordinatio diuina obligatoria et 
            <lb ed="#P" n="19"/>inuitatoria ad illos vt etiam consequatur auxilium 
            specia<lb ed="#P" n="20" break="no"/>le si homo velit benen vt: influentia generali. ad malos 
            <lb ed="#P" n="21"/>aunt licet sit exposita quia non negata vel non substracta 
            <lb ed="#P" n="22"/>tamen non per inductiuam oblationem antecedentem: sed cum 
            <lb ed="#P" n="23"/>permixtione aliqualis respuitionis et inuoluntarii: quia 
            <lb ed="#P" n="24"/>antecedenter prohibuit. Ad confirmationem. negatur 
            <lb ed="#P" n="25"/>consequentia. quia si deus hec determinate et fixe vult hoc / est 
            pro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>pter culpam et obstinationem illorum. et ita quia stat ex 
            par<lb ed="#P" n="27" break="no"/>te eorum.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1115">
            ¶ Ad tertium conceditur maior. Si enim 
            de<lb ed="#P" n="28" break="no"/>us preordinasset vel etiam preconcessisset voluntas in 
            <lb ed="#P" n="29"/>huiusmodi actu: non peccaret. negatur igitur minor.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1122">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#P" n="30"/>primam probationem negatur consequentia. Si enim deus tamquam 
            <lb ed="#P" n="31"/>princeps sapiens et iustus dedit subditis leges 
            iu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>stas et potestatem ad bene agendum: et cum hoc etiam 
            be<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ne agentibus promisit gratuita bonitate premium 
            di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gnum est vt actus boni subditorum referantur in 
            lau<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dem et gloriam principis: sicut facientibus ad meritum 
            <lb ed="#P" n="36"/>Sed si antecedenter ordinaret aliqua fieri: non esset 
            <lb ed="#P" n="37"/>dignum facientibus ea imputari ad demeritum.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1143">
            ¶ Ad  
            <lb ed="#P" n="38"/>secundam patet vt supra.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1148">
            ¶ Atertiam. accipiendo 
            iusti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ciam absolute pro rectitudine voluntatis et 
            conformi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tate ad diuinas ordinationes preceptorias in 
            viuen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>do. Negatur secunda pars antecedentis. Ad 
            probatio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nem. non infert propositum: quia illi substractioni 
            cha<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ritatis presupponitur secundum ordinationem naturalis 
            intel<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ligentie perditio iusticie et rectitudinis: que est 
            con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>formitas viuendi diuinis preceptis et obseruantie 
            <lb ed="#P" n="46"/>et obedientie preceptorum. que perditio fit secundum commit 
            <lb ed="#P" n="47"/>sionem vel omissionem difformen preceptis: quam 
            sed<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tur sper modum pene / substractio charitatis. 
            Sumen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>do vero iusticiam materialiter pro quodam speciali 
            ha<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bitu supernaturaliter infuso distinctiuo iustorum ab 
            <lb ed="#P" n="51"/>iniustis. Negatur prima pars antecedentis: nisi ly quia / 
            no<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tet tantum concomitantiam. Ad probationem. procedit de 
            <lb ed="#P" n="53"/>iusticia formaliter sumpta absolute. Ideo enim iste 
            <lb ed="#P" n="54"/>est peccator / quia priuatur iusticia et rectitudine: quae est 
            <lb ed="#P" n="55"/>conformitas viuendi ad diuinam ordinationem: quae 
            pri<lb ed="#P" n="56" break="no"/>uatio est per commissionem vel omissionem difformem 
            <lb ed="#P" n="57"/>et ibi notatur propter quid formale. Nec ex hoc sequitur 
            <lb ed="#P" n="58"/>igitur ideo est peccator / quia priuatur charitate quae est 
            ha<lb ed="#P" n="59" break="no"/>bitus: quia priuari huiusmodi charitate non est formaliter 
            <lb ed="#P" n="60"/>et per se priuari rectitudine merendi: sed 
            concomitam<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ter et materialiter pro statu presenti. aut si priuari 
            <lb ed="#P" n="62"/>rectitudine sit priuari charitate quasi habituali 
            qua<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dam rectitudine: adhuc non valet consequentia in 
            propositionem<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bus causalibus. vt si non esse animal sit non esse hominem 
            <lb ed="#P" n="65"/>tamen non sequitur si ideo a / non est sensibile quia non est 
            an<lb ed="#P" n="66" break="no"/>mal: ideo a / non sit sensibile: quia non est homo.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1211">
            ¶ Ad 
            <!--246.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="67"/>argumenta in oppositum. Quatinus probarent deum  
            <lb ed="#P" n="68"/>non prius causare secundum ordinem dependentie et 
            indepen<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dentie.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1224">
            ¶ Ad primum / secundum / et tertium / patet ex 
            di<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctis.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1229">
            ¶ Ad quartum negatur consequentia. Ad primam 
            pro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>bationem negatur maior. loquendo de 
            principalita<lb ed="#P" n="72" break="no"/>te et preuentione secundum independentiam: maxime quando talis 
            <lb ed="#P" n="73"/>effectus fit contra preordinationes talis cause 
            prin<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cipalis: et quando talis causa coagit cum permixtione 
            in<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uoluntarii et displicibilis: et per consequens quando talis effectus 
            <lb ed="#P" n="76"/>habet difformitatem quam non contrahit ratione illius 
            <lb ed="#P" n="77"/>principalis cause.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1247">
            ¶ Ad secundam. negatur de 
            propri<lb ed="#P" n="78" break="no"/>etate priuatiua et defectiua et non absoluta: sed 
            re<lb ed="#P" n="79" break="no"/>latiua ad agens secundum determinatam habitudinem et de 
            <lb ed="#P" n="80"/>proprietate et conditione que non sequitur naturam 
            ef<lb ed="#P" n="81" break="no"/>fectus secundum quod talis entitas: sed vt relata ad agens secundum 
            <lb ed="#P" n="82"/>determinatam rationem. sic autem est: quia actum esse 
            ma<lb ed="#P" n="83" break="no"/>um est ipsum esse ab agente obligato non elicere et 
            <lb ed="#P" n="84"/>deuiante a lege cui subiicitur.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1266">
            ¶ Ad tertiam negatur 
            <lb ed="#P" n="85"/>consequentia. quia deus preordinauit ordinatione 
            disposito<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ria causas naturales agere huiusmodi actiones: et propter 
            <lb ed="#P" n="87"/>illas vt fines aliquo modo condidit eas.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1275">
            ¶ Ad quartam 
            <lb ed="#P" n="88"/>negatur minor: proprie et simpliciter loquendo. licet enim 
            vo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>luntas sit posterior secundum dependentiam et indigentiam 
            <lb ed="#P" n="90"/>tamen proprie non sequitur determinationem vel motionem 
            <lb ed="#P" n="91"/>prime cause: sed potius ab eius voluntate et 
            ordina<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tione se auertit. Falsum est etiam quod voluntas teneatur 
            <lb ed="#P" n="93"/>sequi 1 posterius agere secundum talem actum. immo tenetur 
            <lb ed="#P" n="94"/>sic se habere vt non agat talem actum. et per consequens vt 
            <lb ed="#P" n="95"/>deus sibi non coagat.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1295">
            ¶ Ad confirmationem. negatur 
            <lb ed="#P" n="96"/>quod diuina voluntas ducat et moueat voluntatem 
            crea<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tam ad huiusmodi actus. licet autem deus iuste precedat id est 
            cau<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sat independenter iuste: non tamen sequitur quod voluntas 
            iu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ste sequitur id est agit posterior secundum dependentiam.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1306">
            ¶ Ad  
            <lb ed="#P" n="100"/>aliam confirmationem. verum est si illud cur sit iustum 
            <lb ed="#P" n="101"/>et rationabile ex parte voluntatis vt iustificans ipsan 
            <lb ed="#P" n="102"/>vel exoludens iniusticiam: et si sit rationabiliter 
            indu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cens illam ad sic agendum. si autem sit iustum et 
            rationabi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>le ex parte alterius nec sufficiens ratio inducens ad  
            <lb ed="#P" n="105"/>agendum: negatur. sic autem est in proposito.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1333">
            <lb ed="#P" n="106"/>Contra predicta arguitur: quod deus simpliciter 
            <lb ed="#P" n="107"/>prius agit ad actus malos: et quod ideo 
            ho<lb ed="#P" n="108" break="no"/>mo agit quia deus preagit et preuenit sicut in actibus 
            <lb ed="#P" n="109"/>causarum naturalium vel etiam de actibus bonis. 
            Pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mo sic. Deus non solum permittit mala fieri: sed 
            homin<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bus dat antecedenter motiua et impulsiua ad malum sicut 
            <lb ed="#P" n="112"/>ad bonum. igitur prius agit ad malum quam voluntas. et 
            <lb ed="#P" n="113"/>ideo voluntas agit quia deus prius mouet et agit. 
            ante<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cedens probatur per Crisosto. super illud Mar. 23. 
            <lb ed="#P" n="115"/>Ecce ego mitto ad vos sapientes et scribas. et cete 
            <lb ed="#P" n="116"/>Omel. 38. sic dicit. Deus qui nouit conscientias 
            ho<lb ed="#P" n="117" break="no"/>minum / ideo expectat opera hominis peccatoris: vt 
            de<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nonstretur in opere quia ille iuste damnatus est propter 
            ma<lb ed="#P" n="119" break="no"/>liciam suam. Ideo ergo et malis dat occasionem per quan 
            <lb ed="#P" n="120"/>ostendat sue voluntatis propositum. Unte Salomon 
            <lb ed="#P" n="121"/>ait. Ad prauos prauas vias emittit dominus. Et iterum. 
            <lb ed="#P" n="122"/>Declinantes autem in obligationes adducet dominus cum 
            <lb ed="#P" n="123"/>operantibus iniquitatem. Sic etiam et bonis prebet 
            <lb ed="#P" n="124"/>occasionem per quam ostendant voluntatis sue 
            proposi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tum. Sequitur. Iustus ergo est deus: et quando 
            beneface<lb ed="#P" n="126" break="no"/>re volentibus prouidet causas benefaciendi: et 
            quan<lb ed="#P" n="127" break="no"/>do malefacere paratis / malefaciendi prouidet causas. 
            <lb ed="#P" n="128"/>Sequitur. Prouidet ergo deus occasionem peccandi 
            <lb ed="#P" n="129"/>Hec ille.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1374">
            ¶ Secundo. Deus non solum generali 
            influ<lb ed="#P" n="130" break="no"/>entia concurrit: sed quadam speciali influentia 
            sugge<lb ed="#P" n="131" break="no"/>rit et inspirat et facit facere mala: et excitat et incitat 
            <lb ed="#P" n="132"/>et inducit ad faciendum mala. ergo prius agit et ideo homo agit 
            <!--247.xml-->
            <pb ed="#P" n="118-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>quia deus preagit et premouet sicut in bonis. antecedens 
            <lb ed="#P" n="2"/>probatur primi Paralip. 5. Suscitauit dominus 
            spi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ritum asiriorum regis / contra israel et transtulit ruben 
            <lb ed="#P" n="4"/>et gad. etc. Sed ille rex in hoc peccauit irruens in 
            fi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>lios israel rapiens aliena subiiciens eos seruituti ef 
            <lb ed="#P" n="6"/>interficiens. Et. 2. Paralipo. 21. Suscitauit deus 
            <lb ed="#P" n="7"/>contra ioram spiritum philistinorum et arabum: et 
            ascen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>derunt in terram iuda et dissipauerunt eam. hanc 
            scri<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pturam adducit Augustinus de gratia et lib .ar. non 
            <lb ed="#P" n="10"/>longe a fine libri ad ostendendum quod deus mouet et 
            <lb ed="#P" n="11"/>excitat interdum corda malorum hominum. vnde ibidem 
            <lb ed="#P" n="12"/>dicit sic illi sua voluntate venerunt et tamen spiritum 
            <lb ed="#P" n="13"/>eorum dominus suscitauit agit enim omnipotes do 
            <lb ed="#P" n="14"/>minus in cordibus hominum etiam motum voluntatis  
            <lb ed="#P" n="15"/>eorum vt per eos agat quod ipse agere voluerit. Item ysa. 
            <lb ed="#P" n="16"/>30. Assur. virga furoris mei et baculus ipse est 
            mit<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tam eum contra populum furoris mei mandabo 
            il<lb ed="#P" n="18" break="no"/>li vt auferat spolia et diripiat predam et ponat eam 
            <lb ed="#P" n="19"/>in conculcationem quasi lutum. hoc secundum glosam 
            <lb ed="#P" n="20"/>dictum est de Senacherib rege asyriorum contra 
            isra<lb ed="#P" n="21" break="no"/>el sub ezechia. quarti Regum. 18. Et super illud ysar. 
            <lb ed="#P" n="22"/>10. Nunquid gloriabitur securis contra eum qui 
            se<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cat in ea. glosa. Sicut hec in animata tantum sunt 
            instru<lb ed="#P" n="24" break="no"/>menta nichil per se facientia sed per eum qui 
            mo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>uet ea Sic nec senacherib per se sed dei virtute 
            ope<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ratus est. vnde gloriatio est eius stulta et vltionem 
            <lb ed="#P" n="27"/>digna. Item quod deus speciali influentia alliciat et 
            <lb ed="#P" n="28"/>trahat et inclinet et conuertat voluntates hominum 
            <lb ed="#P" n="29"/>ad faciendum mala. probatur per Augustinum vbi 
            <lb ed="#P" n="30"/>supra scilicet de gratia et libero arbitrio cap. 48 vbi 
            <lb ed="#P" n="31"/>sic ait. Scriptura testatur non solum bonas hominum 
            <lb ed="#P" n="32"/>voluntates verumetiam alias. ita in dei esse 
            potesta<lb ed="#P" n="33" break="no"/>te vt eas quo voluerit quando voluerit faciat inclinari 
            <lb ed="#P" n="34"/>vel ad beneficia quibusdam prestanda siue ad penas 
            <lb ed="#P" n="35"/>quibusdam ingerendas sicut ipse iudicat iudicio 
            qui<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dem occulto sed iustissimo. Nam inuenimus 
            que<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dam peccata penas esse aliorum peccatorum. sicut 
            ob<lb ed="#P" n="38" break="no"/>duratio pharaonis. deus enim dominatur voluntatibus 
            <lb ed="#P" n="39"/>hominum. Et ad hoc adducit multa testimonia 
            scri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>pture scilicet illud. Ro 1 Propterea tradidit eos de 
            <lb ed="#P" n="41"/>etc. Et illud psal. 10. Conuertit cor eorum scilicet 
            <lb ed="#P" n="42"/>egiptiorum vt odirent populum eius et dolum 
            face<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rent in seruos eius Et illud Prouerbiorum. 21. 
            Co<lb ed="#P" n="44" break="no"/>regis in manu domini quocumque voluerit inclinabit illud  
            <lb ed="#P" n="45"/>Et illud secundi regum. 10. Cum abysay vellet 
            percute<lb ed="#P" n="46" break="no"/>re semeru maledicentem dauid dixit dauid dimitte eum 
            <lb ed="#P" n="47"/>vt maledicat. dominus enim precepit ei vt 
            maledice<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ret dauid. Et quis est qui audeat dicere quare sic 
            fe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cerit et subdit ibidem Augustinus dominus dixit 
            maledice<lb ed="#P" n="50" break="no"/>re dicendum non iubendo vbi obedientia laudaretur. sed eius 
            <lb ed="#P" n="51"/>voluntatem vicio suo malam in hoc peccatum 
            incli<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nauit. Et finaliter subdit augustinus his 
            testimonu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>is que omnia commemorare longum esset 
            manifesta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tur operari deum in cordibus hominum ad 
            inclinan<lb ed="#P" n="55" break="no"/>das eorum voluntates quocunque voluerit siue ad 
            bo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>na pro sua mina siue ad mala pro meritis eorum 
            iu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>dicio vtique suo aliquando aperto. aliquando occulto / semper 
            <lb ed="#P" n="58"/>autem iusto. hec augustinus.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1515">
            ¶ Confirmatur deus 
            <lb ed="#P" n="59"/>naturam humanam potest producere cum aliquibus 
            <lb ed="#P" n="60"/>inclinatiuis ad peccatum igitur humane nature iam create 
            <lb ed="#P" n="61"/>potest immittere inclinationem ad peccatum. Antecedens patet: quia 
            pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ducit hominem infirmum ad bonum et pronum ad 
            ma<lb ed="#P" n="63" break="no"/>um. cosequentia patet: quia non magis est inconueniens 
            <lb ed="#P" n="64"/>vel repugnans diuine voluntati immittere nouiter 
            hu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>iusmen i inclinatiua quam a principio natiuitatis 
            huiusmo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>di concausare.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1536">
            ¶ Tertio principaliter deus speciali in¬ 
            <!--247.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="67"/>spiratione et instinctu facit hominem loqui 
            cogitatio<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ne et intentione seu volitione peruersa igitur ideo homo 
            <lb ed="#P" n="69"/>sic loquitur et cogitat quia deus vult et inspirat: 
            an<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tecedens probatur Io. 11. Tayphas consulens 
            cri<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stum interfici iudei ne perderent locum siue omnes 
            <lb ed="#P" n="72"/>crederent christum ait expedit vt vnus homo 
            mo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>riatur pro populo et non tota gens pereat. hoc 
            au<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tem dixit ex peruersa cogitatione et intentione. et quia 
            <lb ed="#P" n="75"/>consulebat christum occidi ne perderent temporalia 
            <lb ed="#P" n="76"/>secundum origenem et theophillum Et secundum crisostomum 
            <lb ed="#P" n="77"/>ibidem. ome. 65. Allud quod iudei in illo consilio 
            propo<lb ed="#P" n="78" break="no"/>suerant hoc fecert cum hesitatione. et non clare / cayphas 
            <lb ed="#P" n="79"/>consuluit cum inuerecundia et crudelitate scilicet christum 
            in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>terfici: et tantunm ibidem subditur hoc: autem a 
            semetip<lb ed="#P" n="81" break="no"/>so non dicit sed prophetauit. et secundum glosam 
            spi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ritu dei locutus est igitur cum cogitatio et volitio sint 
            <lb ed="#P" n="83"/>sufficientia principia locutionis non habuit a se cum 
            <lb ed="#P" n="84"/>sola dei influentia generali huismodi intentionem et 
            co<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gitationem: quia si a se naturaliter habuisset vnde 
            il<lb ed="#P" n="86" break="no"/>lud verbum protulisset igitur spiritus sauctus 
            inspira<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uit et cogitationem et volitionem sic loquendi. Et si 
            vo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>litio interior fuit vitiosa igitur et operatio locutionis 
            <lb ed="#P" n="89"/>exterioris que tamen fuit locutio prophetica a 
            spiri<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tu sancto.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1595">
            ¶ Quarto deus specialiter impedit 
            crede<lb ed="#P" n="91" break="no"/>re veritati et consentire bono consilio et inclinat 
            spe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cialiter ad consentiendum falsitati et errori igitur ideo 
            <lb ed="#P" n="93"/>homo errat et decipitur: quia deus agit et vult: antecedens 
            pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>batur per augustinum vbi supra de gratia et libero 
            at<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bitrio. Et ad hoc adducitur illud secundi reg. 17. 
            Man<lb ed="#P" n="96" break="no"/>dauit dominus dissipare consilium achitophel 
            bo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>num vt inducat super absalon mala. dissipauit 
            au<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tem vt ait ibi augustinus agendo in corde absalon vt 
            <lb ed="#P" n="99"/>tale consilium repudiasset et aliud quod ei non 
            ex<lb ed="#P" n="100" break="no"/>pediebat eligeret. Adducit iterum illud tertii 
            re<lb ed="#P" n="101" break="no"/>gum. 12. dicens. Sic Roboam respuit consilium 
            sa<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lubre seniorum et verbis coeuorum suorum acquieuit vt irati 
            <lb ed="#P" n="103"/>dei voluntas fieret. Ait autem scriptura non audiuit 
            <lb ed="#P" n="104"/>rex plebem quoniam conuersio erat a domino vt 
            statue<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ret verbum quod locutus fuerat / sic itaque factum est 
            <lb ed="#P" n="106"/>per hominis voluntatem vt tamen conuersio esset a domino 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1632">
            <lb ed="#P" n="107"/>¶ Consimiliter dicit ibidem de illo consilio. quod 
            ha<lb ed="#P" n="108" break="no"/>betur quarti Regum. 14. De ioas rege israel 
            mit<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tente nuncium ad amasiam regem iuda. etc. et subud 
            Augu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>stinus ecce deus hec operatus in corde eius vt 
            moni<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tionem salubrem non audiret rex sed ea 
            contempta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>iret ad bellum: vbi cum suo exercitu caderet. Et 
            sub<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dit. quis vero ista iudicia non contremiscat quibus 
            <lb ed="#P" n="114"/>agit etiam in cordibus malorum hominum quicquid 
            <lb ed="#P" n="115"/>vult reddens eis tamen secundum merita eorum 
            Ite<lb ed="#P" n="116" break="no"/>rum ad hoc adducit illud. Eze. 1 4. Propheta si 
            er<lb ed="#P" n="117" break="no"/>rauerit et locutus fuerit: ego dominus seduxi 
            pro<lb ed="#P" n="118" break="no"/>phetam illum. Et illud 2 Tessalis. secundo. Ideo 
            mit<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tet illis deus spiritum erroris vt credant mendacia. etc 
            <lb ed="#P" n="120"/>Et subdit quando legitis in libris veritatis a deo 
            se<lb ed="#P" n="121" break="no"/>duci homines aut obdurari corda eorum nolite 
            du<lb ed="#P" n="122" break="no"/>bitare precessisse mala merita eorum vt iuste ista 
            pa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>terentur. Iterum Augu. 5. libro contra iulianum. 
            Ea<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dem peccata fiunt supplicia peccatorum preteritorum 
            <lb ed="#P" n="125"/>et merita suppliciorum futurorum sicut deus tradidii 
            <lb ed="#P" n="126"/>Achab mendacium prseudo prophetarum. Et sicut 
            tra<lb ed="#P" n="127" break="no"/>didit Roboan in falsum consilium. deinde specialiter 
            <lb ed="#P" n="128"/>contra illud quod supra dictum est. scilicet quod in malis 
            <lb ed="#P" n="129"/>coagere deus vult secundum quid et conditionaliter 
            ar<lb ed="#P" n="130" break="no"/>guitur ab aliquibus quod deus nichil vult sub 
            conditio<lb ed="#P" n="131" break="no"/>ne sed est simpliciter et absolute volens vel nolens 
            <lb ed="#P" n="132"/>quodcunque obiectiue volibile vel nolibile. Primo 
            <!--248.xml-->
            <pb ed="#P" n="119-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>modo sic illud quod deus vellet sub conditione aut est 
            <lb ed="#P" n="2"/>set preteritum aut presens. Et hoc non: quia omne 
            ta<lb ed="#P" n="3" break="no"/>le est absolute determinatum et certum: aut esset 
            fu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>turum ita quod nollet sub conditione illud fore et hoc non 
            <lb ed="#P" n="5"/>quia nulla res vel rei conditio est intelligibilis quin 
            <lb ed="#P" n="6"/>simpliciter et determinate ipsa sit futura vel quin 
            ab<lb ed="#P" n="7" break="no"/>solute et simpliciter ipsa non sit futura et quin 
            certi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tudinaliter et determinate: deus sciat illam fore vel 
            <lb ed="#P" n="9"/>non fore: et si sit futura scit certitudinaliter ipsam 
            fo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>re ab ipsoindependenter et qui est infrustrabilis et non 
            <lb ed="#P" n="11"/>mpedibilis igitur frustra vult illa sub conditione.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1721">
            ¶ 
            Con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>firmatur de ipsa enim conditione quaritur aut 
            huiusmo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>di conditio seu conditionis positio et expletio est 
            praete<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rita vel praesens vel futura. Si primum vel secundum igitur 
            <lb ed="#P" n="15"/>est determinata et certa deo / igitur simpliciter vult 
            il<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lud quod sub huiusmodi conditione vult. Si tertium 
            <lb ed="#P" n="17"/>aut scilicet aliquod futurum velit fore sub conditione 
            futu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ra. Aut igitur vult conditionem fore aut non. Si non 
            <lb ed="#P" n="19"/>igitur vane et irrationabiliter vult illud fore sub tali 
            <lb ed="#P" n="20"/>conditione quam non vult fore immo quam est nolens 
            fo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re eque enim diceretur quod vult conditionaliter se non 
            <lb ed="#P" n="22"/>esse si chimera esset / igitur pari ratione diceretur quod vult 
            <lb ed="#P" n="23"/>quecumque impossibilia.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1750">
            ¶ Si primum aut igitur vult 
            il<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lam conditionem fore absolute aut sub alia conditione 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1755">
            <lb ed="#P" n="25"/>¶ Si secundum queritur de illam conditione vt prius et 
            <lb ed="#P" n="26"/>erit processus in infinitum.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1763">
            ¶ Si primum igitur et 
            prin<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cipale volebat simpliciter et absolute ex quo vult 
            sim<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pliciter illam conditionem fore et scit fore. Secundo. Si 
            <lb ed="#P" n="29"/>deus velit aliquid fore sub conditione / igitur 
            conditio<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nis positio esset antecedenter determinans 
            volunta<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tem diuinam ad volendum simpliciter et determinate tunc 
            <lb ed="#P" n="32"/>quando scilicet foret conditionis positio.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1779">
            ¶ Tertio 
            <lb ed="#P" n="33"/>deus intrinsece formaliter vellet aliter: et aliter nunc 
            <lb ed="#P" n="34"/>et prius. Probatur: quia nunc vult conditionaliter 
            <lb ed="#P" n="35"/>tum autem illa res vel conditio erit presens vel 
            tran<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sierit in preteritum vellet: vel nollet absolute at 
            deter<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ninate.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1792">
            ¶ Quarto. deus vnum futurum vellet 
            intrinse<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ce modo perfectiori et nobiliori quam aliud: consequens est 
            <lb ed="#P" n="39"/>falsum qui pari ratione sciret vnum modo nobiliori 
            <lb ed="#P" n="40"/>quam aliud. consequentia probatur: quia quod vult 
            absolu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>te et determinate vult modo determinatiori: et 
            actua<lb ed="#P" n="42" break="no"/>liori quam illud quod vult modo conditionali vt illud quod 
            <lb ed="#P" n="43"/>scitur sic se habere determinate scitur modo 
            determina<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tiori quam quod scitur solum sub conditione sic se 
            habe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>re.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1812">
            ¶ Quinto si velit aliquod futurum tantum 
            con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ditionaliter hoc maxime videretur de futuro 
            depen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dente a libertate voluntatis create. Sed hoc non 
            <lb ed="#P" n="48"/>valet: quia pari ratione nullum futurum vellet nisi 
            condi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tionaliter: quia omne futurum dependet a libertate sue 
            <lb ed="#P" n="50"/>proprie voluntatis nec minus constat sibi de 
            volunta<lb ed="#P" n="51" break="no"/>te creata quid per illam futura sit quam de voluntate 
            <lb ed="#P" n="52"/>propria.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e1844">
            <lb ed="#P" n="53"/>Ad primum et secundum cum Crisostomus 
            di<lb ed="#P" n="54" break="no"/> quod deus dat peccatoribus 
            occa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>siones et causas peccandi: et cum scriptura dicit quod 
            de<lb ed="#P" n="56" break="no"/>us suscitauit spiritum quorumdam. ad quas 
            impugnatio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nes in quibus multa peccata committebantur. Et cum 
            At<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gustinus dicit: quod deus interdum inclinat voluntates hominem 
            <lb ed="#P" n="59"/>ad actiones quae sunt male. Non est intelligendum quod 
            de<lb ed="#P" n="60" break="no"/>us speciali influentia causalitatis effectiue coagat 
            <lb ed="#P" n="61"/>voluntati ad actum qui est malus. Aut quod speciali cau 
            <lb ed="#P" n="62"/>salitate immittat et imprimat voluntati huiusmodi actus 
            <lb ed="#P" n="63"/>aut suggerat aut incitet per se proprie et positiue: quia 
            <lb ed="#P" n="64"/>deus temptaret nos ad peccadum sicut diabolus quod 
            <lb ed="#P" n="65"/>est falsum. Iaco id est quia deus intemptator malorum est. sed 
            <lb ed="#P" n="66"/>huiusmodi dicta possunt intelligi dupliciter. Primo: quia 
            <!--248.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="67"/>ex demeritis hominum deus interdum permittit 
            volun<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tates sic inclinari et incitari / et eis occasiones et 
            cau<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sas peccati impedimenta boni impleri / siue ab homine 
            <lb ed="#P" n="70"/>siue a diabolo non conferendo auxilium speciale: nec 
            <lb ed="#P" n="71"/>etiam specialiter eruendo sed deserendo nec tollendo et 
            <lb ed="#P" n="72"/>reprimendo occasiones mali et impedimenta boni: aut 
            <lb ed="#P" n="73"/>etiam interdum maiorem potestatem et licentiam hosti per 
            <lb ed="#P" n="74"/>mittendo sicut secundum Augustinum de gratia et lib ero 
            <lb ed="#P" n="75"/>arbitrio non longe a principio et de correctione et 
            gra<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tia cap. 10. Deus dicitur inducere in temptationem cum 
            <lb ed="#P" n="77"/>non eruit licet / posset / et dicitur excecare quem illuminare 
            <lb ed="#P" n="78"/>noluerit: et indurare / quem emolire noluerit: et 
            repel<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lere / quem vocare noluerit. Et super illud. Ro 1 
            Pro<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pterea tradidit illos deus in deside. Glosa 
            Augu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tini cum dicitur deus operari ad inclinandam 
            volunta<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tem hominis ad malum non est ita intelligendum: quasi 
            de<lb ed="#P" n="83" break="no"/>us malitiam impartiatur sed quia sicut apponit gratiam vnde 
            <lb ed="#P" n="84"/>inclinatur voluntas hominis ad bonum. Ita quibusdam 
            <lb ed="#P" n="85"/>subtrahit / qua subtracta inclinatur eorum voluntas ad  
            <lb ed="#P" n="86"/>malum. Secundo modo per accidens et indirecte / scilicet con 
            <lb ed="#P" n="87"/>ferendo quidem beneficia tali huiusmodi vel alteri quibus 
            ho<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mo talis abutitur: et occasione peccati accipit ex 
            benefi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cio vel opere dei ex quo debuerat accipere occasionem 
            <lb ed="#P" n="90"/>bene agendi / sicut patienter expectando et 
            misericor<lb ed="#P" n="91" break="no"/>diter prercendo / et dando peccatori tempus penitentie quo 
            <lb ed="#P" n="92"/>ille abutitur vel conferendo bonu duitiarum vel 
            ho<lb ed="#P" n="93" break="no"/>norum vel mittendo doctorem vel reprehensorem contra 
            <lb ed="#P" n="94"/>quem peccator irascitur: et insurgit / et sic loquitur Crisostomus 
            <lb ed="#P" n="95"/>vbi supre super illud Math. 23. ecce ego mitto. etc. Similite 
            <lb ed="#P" n="96"/>conferendo beaenficia qubusdam aliis ex quibus 
            occasiona<lb ed="#P" n="97" break="no"/>liter peccatores excitantur ad maiorem inuidiam / et odium 
            <lb ed="#P" n="98"/>vt de caynrespectu abel / et de pharaone respectu 
            fi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>liorum israel / et de iudeis respectu christi. Sic enim 
            de<lb ed="#P" n="100" break="no"/>us dicitur indurare corda malorum cum magis auget 
            qui<lb ed="#P" n="101" break="no"/>busdam benenficia. Item preter istos modos non videtur 
            <lb ed="#P" n="102"/>inconueniens deum interdum administrare vel ad minstrari 
            <lb ed="#P" n="103"/>permittere aliquid huiusmodi quod potest esse malis occasio 
            <lb ed="#P" n="104"/>peccandi salua. libertate hominis sicut Crisostomus 
            po<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nit exemplum: vbi supra dicit sicut si serui tui velis 
            mo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>res scire et ponis autem illum sacculum pecunie aut rem 
            <lb ed="#P" n="107"/>concupiscibile. Si autem incontinens fuerit / et sine 
            <lb ed="#P" n="108"/>timore porrigat manum suam et accipiat inde numquid 
            <lb ed="#P" n="109"/>tu male fecisti / aut nunquam tu cogisti illum: vt faceret 
            <lb ed="#P" n="110"/>male. sic deus dans hominibus occasionem peccandi non 
            <lb ed="#P" n="111"/>llos facit peccare sed manifestat partinaciamcordis 
            eo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rum et prouidet occasionem peccandi non vt peccare 
            fa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ciat sed vt peccatorem ostendat hec Crisostomus. Ex 
            <lb ed="#P" n="114"/>hoc patet quomodo intelligitur deus suscitasse 
            spiri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tum infidelium contra filios israel idest suscitari per 
            <lb ed="#P" n="116"/>misit vel quedam egit: vnde occasionaliter illi 
            susci<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tati sunt vel si speciali influentia suscitauit hoc non 
            <lb ed="#P" n="118"/>fuit ad actum malum: sed in generali ad puniendum aliqua 
            <lb ed="#P" n="119"/>mala facta: et iniusta / quae illi reges audierant de 
            popu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lo israel / propter que filii isls merito erant 
            corrigen<lb ed="#P" n="121" break="no"/>di sicut interdum princeps ex iusta causa suscitatur 
            ad<lb ed="#P" n="122" break="no"/>uersus alium populum vel principem licet in processu 
            guer<lb ed="#P" n="123" break="no"/>re multa iniusta concurrant. Et eum dicitur. quod sena 
            <lb ed="#P" n="124"/>cherib. etc. Ut instrumentum dei ad agendum illa 
            ma<lb ed="#P" n="125" break="no"/>la: dicendum quod non erat sic instrumentum: vt speciali 
            in<lb ed="#P" n="126" break="no"/>fluentia moueretur a deo ad agendum illud quod iniustum 
            <lb ed="#P" n="127"/>est. Sed quia ille erat persecutionis executor: quam 
            <lb ed="#P" n="128"/>illi quantum erat ex parte sui demeruerunt: et quam deus 
            <lb ed="#P" n="129"/>iusto iudicio per illum fieri permittebat quomodo interdum 
            <lb ed="#P" n="130"/>solet dici: quod mali homines sunt instrumenta iusticie 
            <lb ed="#P" n="131"/>dei: quia deus aliquos iusto iudicio permittit 
            vexa<lb ed="#P" n="132" break="no"/>ri per quos eque vel magis malos iuxta illud Deute 
            <!--249.xml-->
            <pb ed="#P" n="119-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>32. Ipsi me prouocauerunt in eo qui non erat 
            de<lb ed="#P" n="2" break="no"/>us et ego prouocabo eos in eo qui non est populus. Ad alia 
            <lb ed="#P" n="3"/>dicta Augustini patet ex dictis. vnde Augustinus 
            ibi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dem in fine dicit: quod quamuis sit deus potens operari in 
            cor<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dibus hominum malorum pro meritis eorum siue per 
            an<lb ed="#P" n="6" break="no"/>gelos bonos vel malos siue quocumque alio modo 
            ta<lb ed="#P" n="7" break="no"/>men maliciam hominum ipse non fecit: sed homo contraxit 
            <lb ed="#P" n="8"/>illam per propriam voluntatem vel originaliter tracta est 
            <lb ed="#P" n="9"/>ab adam.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2033">
            ¶ Ad confirmationem patet. deus de 
            poten<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tia absoluta immittere aliquod inclinatiuum ad peccatum: 
            <lb ed="#P" n="11"/>et si immitteret non irrationabiliter ageret deus tamen 
            <lb ed="#P" n="12"/>videtur quod de facto non immitteret tale inclinatiuum 
            spe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cialiter vincens liber tatem hominis. Si tamen tale 
            in<lb ed="#P" n="14" break="no"/>clinatiuum excedens immitteret nullo demerito hominis 
            <lb ed="#P" n="15"/>precedente iam non imputaret deus illi homini 
            tale<lb ed="#P" n="16" break="no"/>actionem ad peccatum.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2051">
            ¶ Ad tertium principale negatur 
            <lb ed="#P" n="17"/>antecedens Ad probationem: deus non inspirauit cayphe 
            <lb ed="#P" n="18"/>cogitationem vel intentionem: et voluntatem qua 
            cogi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>taret: et intenderet christum occidi et qua intenderet hec 
            <lb ed="#P" n="20"/>aliis consulere: et ad hoc inducere. Sed in istis iam 
            <lb ed="#P" n="21"/>suppositis in animo cayphe spiritus sancti influentia 
            spe<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ciali factum est: vt quod loqui omnino vellet loqueretur sub 
            <lb ed="#P" n="23"/>tali forma verborum que vera esset: et apta et 
            conue<lb ed="#P" n="24" break="no"/>niens ad sensum alium: et propheticum quem tamen 
            sen<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sum loquens non haberet expresse in animo suo. non igitur 
            <lb ed="#P" n="26"/>deus mouit caypham / ad loquendum consilium malum sed 
            <lb ed="#P" n="27"/>caypha volente loqui consilium malum: deus aptauit 
            ver<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ba ad hoc vt essent vera in sensu prophetico. 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2081">
            <lb ed="#P" n="29"/>¶ Ad quartum sicut ad primum / et secundum / vnde super 
            <lb ed="#P" n="30"/>illud 2 Tessalis. 2. Ideo mittit illis deus. glosa id est 
            <lb ed="#P" n="31"/>mittit permitteret: deinde ad illa quibus probatur 
            de<lb ed="#P" n="32" break="no"/>um nichil velle sub conditione. Sciendum est quod 
            volun<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tatem velle aliquid non absolutes / sed sub conditione 
            con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tingit tripliciter.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2097">
            ¶ Primo modo propter illius 
            con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ditionis ignorantiam et incertitudinem: vt volo cras 
            fa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cere .b. non simpliciter et absolute: sed si c. euenerit vel 
            <lb ed="#P" n="37"/>nisi d. euenerit et sic deo non conuenit velle sub 
            con<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ditione.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2108">
            ¶ Secundo modo propter conditionis posite 
            <lb ed="#P" n="39"/>vel ponende aliqualem nolitionem: et reprobationem 
            <lb ed="#P" n="40"/>seu propter conditionis displicibilem: et odiosam 
            po<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sitionem. vt transiens mare vult proiicere merces in 
            <lb ed="#P" n="42"/>mari non absolute / sed si periculum ingens exigat hanc 
            <lb ed="#P" n="43"/>proiectionem vel nauis submersionem hoc etiam modo 
            <lb ed="#P" n="44"/>volo te iuuare ad procurandum te habere b. non 
            absolu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>te et simpliciter volo: quia quantum est ex me magis mihi 
            <lb ed="#P" n="46"/>placeret te non habere b. sed quia omnino vis habere b. et 
            <lb ed="#P" n="47"/>michi instas importune ad adiuuadum te ego autem non 
            <lb ed="#P" n="48"/>omnino volo tibi resistere / vel deficere hoc modo deus 
            <lb ed="#P" n="49"/>dicitur velle subconditione actus positiuos esse qui 
            ta<lb ed="#P" n="50" break="no"/>men sunt prohibiti. Conditio autem est ex quo voluntas 
            <lb ed="#P" n="51"/>creata non vult seruare iusticiam nec obedire sed 
            con<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tra ire mandatis. hoc etiam modo vult hominem istum 
            <lb ed="#P" n="53"/>damnari ex quo habet finalem impenitentiam: et quia non vult 
            <lb ed="#P" n="54"/>absolute. Eze. 18. Nolo mortem peccatoris: sed vt con 
            <lb ed="#P" n="55"/>uertatur. etc.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2147">
            ¶ Tertio modo propter conditionis 
            re<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quisite non positionem et negatione vt volo te 
            pegri<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nari si esses sanus: et esse te episcopum / si esses sciens 
            <lb ed="#P" n="58"/>et quia conditio non ponitur et scio eam non poni ideo 
            <lb ed="#P" n="59"/>non volo illud absolute hoc modo deus vult esse bona quae 
            <lb ed="#P" n="60"/>precipit vel consulit licet non fiant. Sic etiam vult 
            <lb ed="#P" n="61"/>omnes homines saluos fieri: si voluntas creata vellet et non 
            <lb ed="#P" n="62"/>rebellis esset.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2165">
            ¶ Ad primum igister contingit: quod illud sit 
            <lb ed="#P" n="63"/>praesens vel preteritum vt quod talis actus qui scilicet est 
            prohibi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tus vel fuit.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2172">
            ¶ Ad improbationem licet simpliciter et 
            <lb ed="#P" n="65"/>determinate sit et licet deo certum sit simpliciter et 
            deter<lb ed="#P" n="66" break="no"/>minate illud esse non tamen vult simpliciter et absolute 
            <!--249.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="67"/>illud esse: quia etiam secundum aduersarium deus scit 
            simpli<lb ed="#P" n="68" break="no"/>citer mala esse et fieri / et tamen non vult illa 
            simplici<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter et directe: sed sicut medicus vult venenum in 
            me<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dicina vel incisionem infirmi. Eo modo ad 
            impro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>bationem terti membri: vnde ratio probat solum quod deus 
            <lb ed="#P" n="72"/>non vult conditionaliter primo modo scilicet propter 
            con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ditionis ignorantiam et incertitudinem quomodo 
            fre<lb ed="#P" n="74" break="no"/>quenter vult homo sub conditione.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2202">
            ¶ Ad 
            confirma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tionem contingit quodliet illorum. Contingit etiam quod 
            neu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>trum vt si velit conditionaliter: tertio modo ad 
            impro<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bationem tertii membri dicendum: quod contingit quod deus non 
            <lb ed="#P" n="78"/>vult illam conditionem fore: quia non vult istum peccare vel 
            <lb ed="#P" n="79"/>peccaturum esse ex quo tamen peccat: vel peccaturus  
            <lb ed="#P" n="80"/>est vult coagere generali influentia ad tales actus vult 
            <lb ed="#P" n="81"/>etiam consequenter istum necessario perpetuo damnari ex 
            <lb ed="#P" n="82"/>quo peccaturus est cum impenitentia finali et obstinatio 
            <lb ed="#P" n="83"/>ne vult etiam istum saluari sub conditione quam non vult 
            <lb ed="#P" n="84"/>simpliciter puta si perseueraturus esset in gratia 
            inter<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dum autem licet non velit huiusmodi conditionem simpliciter 
            <lb ed="#P" n="86"/>vult tamen eam secundum quid puta velle preceptorio 
            <lb ed="#P" n="87"/>vel consultorio antecedenter quod est modus volendi 
            <lb ed="#P" n="88"/>formaliter licet non sit velle simpliciter hoc esse: sed  
            <lb ed="#P" n="89"/>est modus volendi proportionabilis modo nostro volendi 
            se<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cundum modum verbalem imperatiuum vel optatiuum 
            corres<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pondens modo concipiendi verbaliter secundum modum 
            <lb ed="#P" n="92"/>verbalem imperatiuum vel optatiuum. Sicut enim 
            con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tingit intellectum concipere variis modis verbalibus 
            <lb ed="#P" n="94"/>Sic et voluntatem proportionaliter velle contingit 
            <lb ed="#P" n="95"/>etiam interdum: quod deus velit illam conditionem non 
            <lb ed="#P" n="96"/>simpliciter sed secundum quid: quia cum permixtione 
            displi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cibilis et inuoluntari: vt deus vult ad talem actum 
            positi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>uum coagere si voluntas velit talem actum elicere. 
            simpli<lb ed="#P" n="99" break="no"/>citer autem et absolute non vult voluntatem causare hunc 
            <lb ed="#P" n="100"/>actum positiuum sed secundum quid: quia cum admixtione 
            vo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>luntarii antecedenter prohibitorii: et voluntarii 
            conse<lb ed="#P" n="102" break="no"/>quenter displicentis et detestantis Cum ergo arguitur quod 
            <lb ed="#P" n="103"/>si non vult huiusmodi conditionem igitur frustra et vane vult 
            <lb ed="#P" n="104"/>illud quod dicitur velle sub tali conditione negatur: quia vt 
            <lb ed="#P" n="105"/>patet in exemplis supra positis homo inierdum non 
            irratio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nabiliter vult aliquid sub conditione quod non vult 
            simpli<lb ed="#P" n="107" break="no"/>citer aut quia non ponitur illa conditio: aut quia et si ponatur 
            <lb ed="#P" n="108"/>ab alio tamen irrationabilis est nec est simile de 
            conditio<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ne impossibili: quia talis non cadit antecedenter sub 
            prece<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pto vel prohibitione nec spectat ad libertatem 
            crea<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ture cum vltra queritur si vult illam sub conditione 
            ali<lb ed="#P" n="112" break="no"/>qua. Dicendum quod non nec tamen vult illam simpliciter 
            <lb ed="#P" n="113"/>sed secundum quid scilicet cum permixtione inuoluntarii multipliciter 
            <lb ed="#P" n="114"/>Et quia magis vult quoddam aliud quam hanc 
            conditio<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nem omnino impedire qua tamtum impedita non poneretur illud  
            <lb ed="#P" n="116"/>magis volitum Nec deus vult ad talem actum positiuum 
            <lb ed="#P" n="117"/>concurrere si omnino voluntas velit illum elicere hanc 
            au<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tem conditionem: et si non velit sub alia conditione tamen 
            <lb ed="#P" n="119"/>vult cum multiplici inuoluntario et antecedentis 
            prohi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>bitionis et consequentis detestationis vult etiam: quia 
            ma<lb ed="#P" n="121" break="no"/>gis vult creaturam rationalem sue libertati reliqui et 
            su<lb ed="#P" n="122" break="no"/>am generalem influentiam exponi et ex malis 
            contingenti<lb ed="#P" n="123" break="no"/>bus bona elicere: et illis bene vti et bene ordinare 
            <lb ed="#P" n="124"/>quia omnino impedire voluntatem ab agendo quod est 
            pro<lb ed="#P" n="125" break="no"/>hibitum.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2315">
            ¶ Ad secundum negatur consequentia. procedit enim 
            <lb ed="#P" n="126"/>de velle conditionaliter primo modo.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2320">
            ¶ Ad tertium negatur 
            <lb ed="#P" n="127"/>consequentia propter idem. Non enim postea volet simpliciter et 
            <lb ed="#P" n="128"/>absolute sed semper conditionaliter Probatio etiam non valet quia 
            <lb ed="#P" n="129"/>per idem arguitur alietas in deo ex eo quod prius vult a. 
            <lb ed="#P" n="130"/>fore postea esse postea fuisse.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2331">
            ¶ Ad quartum negatur 
            <lb ed="#P" n="131"/>consequentia. Ad probationem negatur: eque enim 
            actua<lb ed="#P" n="132" break="no"/>le et determinatum ex parte dei est hoc velle et illud licet 
            <!--250.xml-->
            <pb ed="#P" n="120-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>secundum illud denotetur velle simpliciter hoc et 
            abso<lb ed="#P" n="2" break="no"/>lute et aliud secundum quid et conditionaliter. propter enim 
            <lb ed="#P" n="3"/>illimitationem et libertatem illius actus formantur 
            ve<lb ed="#P" n="4" break="no"/>re denominationes varie sicut de voluntate nostra 
            <lb ed="#P" n="5"/>propter varietatem actuum. Argumentum etiam reducitur 
            <lb ed="#P" n="6"/>contra facientem: quia ponit deum velle mala esse et fieri 
            <lb ed="#P" n="7"/>velle inquam per accidens et indirecte non sic autem bona. 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2360">
            <lb ed="#P" n="8"/>¶ Ad quintum negatur minor. Ad probationem negatur 
            <lb ed="#P" n="9"/>quia licet omne ens futurum dependeat a voluntate diuina 
            <lb ed="#P" n="10"/>tamen interdum non est annexa aliqua conditio que non 
            <lb ed="#P" n="11"/>sit ponenda: vel que sit displicibilis et antecedenti 
            or<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dinationi contraria.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2390">
            <lb ed="#P" n="13"/>Dubium an homo peccando prius deserat deum 
            <lb ed="#P" n="14"/>quam deseratur a deo: et ideo deseratur 
            <lb ed="#P" n="15"/>quia deserit. Arguitur quod sic: quia aliter homo non haberet 
            <lb ed="#P" n="16"/>nec acciperet perseuerantiam et gratiam: quia deus non 
            da<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ret. consequens est contra Ansel. consequentia probatur: quia 
            <lb ed="#P" n="18"/>hominem non perseuerare sed cadere a gratia est hominem 
            <lb ed="#P" n="19"/>peserere deum: et deum non dare gratiam et perseuerantiam est 
            <lb ed="#P" n="20"/>deum deserere hominem.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2391">
            ¶ Preterea Augustinus. 13. de 
            <lb ed="#P" n="21"/>ciuitate. 15. Anima non est deserta vt deferet sed vt 
            <lb ed="#P" n="22"/>deferetur deseruit: ad malum quippe voluntas hominis 
            pri<lb ed="#P" n="23" break="no"/>or est. Ad bonum autem veluntas creatoris. Sequitur 
            <lb ed="#P" n="24"/>ait dominus. Quocumque die comederitis ex eo 
            morie<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mini quasi diceret qua die me deferitis per 
            inobedi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>entiam deseram vos per iusticiam.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2408">
            ¶ Item Augustinus de 
            <lb ed="#P" n="27"/>natura et gratia cap. Cum deus hominem ad iusticiam 
            per<lb ed="#P" n="28" break="no"/>duxerit non deserit si non deseratur vt semper iuste vt 
            <lb ed="#P" n="29"/>uatur.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2417">
            ¶ Iterum Augustinus de vera et falsa 
            peniten<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tia vltra medium deus qui semel incepit bane facere nisi 
            <lb ed="#P" n="31"/>delinquamus banenficium cogitur ex necessitate iuste mini 
            <lb ed="#P" n="32"/>neminem posse prius relinquere non enim sui est 
            relinque<lb ed="#P" n="33" break="no"/>re nisi reliquentem ideo ergo culpa nostra est: quia fugamus 
            <lb ed="#P" n="34"/>gratiam quam possemus habere perpetuam semper inuita 
            rece<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dit et numque aliquem spotntanea deserit.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2433">
            ¶ Item actor 
            <lb ed="#P" n="36"/>de spiritu et anima cap. 17. Semper deus prasente se exhibet 
            <lb ed="#P" n="37"/>semper se paratum asserit quocumque me verto non me 
            de<lb ed="#P" n="38" break="no"/>serit nisi ego prius deseram. eum. Preterea illud per quod 
            <lb ed="#P" n="39"/>homo demeretur deseri a deo est prius naturaliter quam 
            <lb ed="#P" n="40"/>deus deserat hominem. Sed hominem deserere deum 
            <lb ed="#P" n="41"/>est huiusmodi / igitur / maior patet: quia demeritum prius est 
            puni<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tione. Minor probatur Augusti. de dono 
            perseueran<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rie cap. 8. ante medium voluntate sua quiliet deserit deum 
            <lb ed="#P" n="44"/>vt merito deseratur a deo Ideo petimus ne inferamur 
            <lb ed="#P" n="45"/>in tentationem id est ne hoc fiat vce ne deseramus et sic 
            <lb ed="#P" n="46"/>merito deseramur.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2459">
            ¶ Confirmatur deus esset prius 
            <lb ed="#P" n="47"/>vltor quam homo esset peccator nec puniret propter peccata 
            <lb ed="#P" n="48"/>consequens est contra Augustinum. 5. super Gen. ca. 24 
            <lb ed="#P" n="49"/>et quia mina praecederet peccatum quod est contra Augustinum 
            <lb ed="#P" n="50"/>de libero arbitrio capitulo. 14.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2470">
            ¶ Confirmatur 
            <lb ed="#P" n="51"/>deus prius subtraheret gratiam quam homo peccaret 
            er<lb ed="#P" n="52" break="no"/>go carentia gratie et charitatis non esset imputanda 
            <lb ed="#P" n="53"/>homini ad peccatum: quia non priuaretur propter peccatum. Si 
            <lb ed="#P" n="54"/>etiam deus prius subtraheret auxilium quam homo peccet 
            <lb ed="#P" n="55"/>igitur omissio vel commissio sequens huiusmodi 
            subtractio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nem et desertionem non erit imputanda huiusmodi ad peccatum 
            <lb ed="#P" n="57"/>Probo: quia secundum Augustinum de correctione et gratia 
            <lb ed="#P" n="58"/>Et ponitur. 2. sespeniarum. di. 24. cap. primo. Si angelo 
            <lb ed="#P" n="59"/>vel huiusmodi cum primo facti sunt adiutorium gratie defuis 
            <lb ed="#P" n="60"/>set non vtique sua culpa cecidisset. defuisset quippe 
            <lb ed="#P" n="61"/>adiutorium sine quo mouere posset quoniam non talis 
            na<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tura facta erat vt sine auxilio diuino posset 
            mane<lb ed="#P" n="63" break="no"/>re si vellet. Preterea non conuenit amico fideli quod 
            pr<lb ed="#P" n="64" break="no"/>us deserat quam deseratur. In oppositum arguitur primo 
            <lb ed="#P" n="65"/>quia possibile esse quod homo deseret deum: et non deseretur a deo 
            <lb ed="#P" n="66"/>quia prius potest poni sine posteriori consequens est falsum: quia ho 
            <!--250.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="67" break="no"/>mo peccaret et tanmen deus adhuc eum acceptaret et 
            ap<lb ed="#P" n="68" break="no"/>probaret et diligeret igitur ille iustus esset quia se 
            ha<lb ed="#P" n="69" break="no"/>beret vt placeret deo. Preterea deus est prior causa 
            <lb ed="#P" n="70"/>vnionis hominis cum deo puta per acceptationem vel 
            gra<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tie appositionem igitur est prior causa diuisionis et 
            de<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sertionis per subtractionem et reprobationem consequentia 
            pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>batur: quia si affirmatio est causa affirmationis et negatio 
            ne<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gationis primo posteriorum. Et quod est primo causa et 
            pro<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pter quid ipsius habitus per sui praesentiam est primo et 
            pro<lb ed="#P" n="76" break="no"/>pter quid causa priuationis per sui absentiam secundo phisicorum 
            <lb ed="#P" n="77"/>Confirmatur. sicutsol corporalis ad illuinationem 
            corpo<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ralem. Sic sol iusticie et lux spiritualis ad 
            illumina<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tionem spiritualem. Sed sicut ideo aer illuminatur: quia sol 
            <lb ed="#P" n="80"/>aduenit ita ideo obtenebratur quia sol recedit et deserit 
            <lb ed="#P" n="81"/>igitur. Preterea. deus prius agit ad actum quo fit 
            diui<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sio et desertio igitur est prior causa diuisionis / et 
            desertio<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nis Antecedens patet in superioribus. Preterea ideo homo cadit 
            <lb ed="#P" n="84"/>peccando: quia deus eum deserit. igitur ideo homo deserit deum 
            <lb ed="#P" n="85"/>quia deus eum deserit. consequentia ptet: quia hominem 
            <lb ed="#P" n="86"/>deserere deum est formaliter cadere per peccatum 
            <lb ed="#P" n="87"/>Antecedens probatur: quia homo non potest stare ex se et ex 
            natura<lb ed="#P" n="88" break="no"/>libus. Si quis autem ab alio manutenetur qui non potest 
            <lb ed="#P" n="89"/>cadere si manu tenetur ab illo et quem necesse est 
            cade<lb ed="#P" n="90" break="no"/>re si non manuteneatur ab illo. Si cadat / ideo cadit quia 
            <lb ed="#P" n="91"/>non manutenetur. Sed deseritur ab illo. Sicut ideo 
            te<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctum cadit: quia columna frangitur. Sic autem est de homine 
            <lb ed="#P" n="93"/>vnde super illud pales. Adiutor meus esto domine ne dereli 
            <lb ed="#P" n="94"/>quas me Glosa. aberrabo si me dereliquis voluntatem 
            <lb ed="#P" n="95"/>liberam michi dedisti sed sine te nichil est conatus 
            me<lb ed="#P" n="96" break="no"/>us. Et iterum psaes. Auertisti faciem tuam a me: et factus 
            <lb ed="#P" n="97"/>sum conturbatus. Quod tractans Augustinus de 
            corre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ctione et gratia. 35. ait Auertit dominus faciem a petro et 
            <lb ed="#P" n="99"/>factus est conturbatus vt mori metuens ter eum negaret 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2583">
            <lb ed="#P" n="100"/>¶ Confirmatur. Si voluntas prius deserit et in potestate 
            <lb ed="#P" n="101"/>sua erat non deserere igitur frustra oramus: vt det 
            no<lb ed="#P" n="102" break="no"/>bis permanentiam et perseuerantiam: et vt non derelinquat 
            <lb ed="#P" n="103"/>nos et vt gregen tuum pastor eterne non deseras.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2613">
            <lb ed="#P" n="104"/>Respondeo hominem deserere deum esse hominem 
            <lb ed="#P" n="105"/>peccare committendo vel 
            obmit<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tendo Sed deum deserere hominem est siue intelligitur 
            <lb ed="#P" n="107"/>vno modo deum reprobare et odire hominem vel deum 
            <lb ed="#P" n="108"/>subtrahere gratiam homini / vel deum deputare 
            homi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nem ad penam / et sic eo modo quo in proposito est 
            ponen<lb ed="#P" n="110" break="no"/>da prioritas / vel causalitas inter propositiones homo prius deferit 
            <lb ed="#P" n="111"/>et ideo deus deserit hominem: quia homo deserit deum.  
            <lb ed="#P" n="112"/>Alio modo deum deserere hominem intelligitur deum 
            <lb ed="#P" n="113"/>subtrahere influentiam specialem / et non conferre 
            auxi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lium preseruatiuum et defensiuum a peccato vt auxilium 
            spe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ciale ad agendum quod est preceptum ne homo peccet 
            obe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>diendo vel ad cauendum quod est prohibitum ne homo peccet 
            <lb ed="#P" n="117"/>committendo. Et hec subtractio vel carentia auxiliit 
            <lb ed="#P" n="118"/>specialis potest intelligi in primo peccato / quo fit casus a 
            <lb ed="#P" n="119"/>charitate preexistente vel in posterioribus peccatis  
            <lb ed="#P" n="120"/>Primo modo ideo deus defit quia homo defit. Deus enim 
            antece<lb ed="#P" n="121" break="no"/>denter paratus est adiuuare existentem in gratia ad 
            perseue<lb ed="#P" n="122" break="no"/>randum et vitandum casum / non solum offerendo 
            influen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tiam generalem sed etiam auxilium speciale si homo antecedentee 
            <lb ed="#P" n="124"/>faciat quod in se est. propter quod apostolus prine Corin 
            <lb ed="#P" n="125"/>30. fidelis deus qui non permittit vos tentari vltra illud 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2643">
            <lb ed="#P" n="126"/>¶ Primo modo posset dici aliqualiter verum esse / quo 
            <lb ed="#P" n="127"/>ideo talis peccator cadit in tali tentatione: quia deus 
            <lb ed="#P" n="128"/>eum deserit id est non adiuuit auxilio speciali vt tamen notetus 
            <lb ed="#P" n="129"/>ratio et propter quid quasi secundum quid / et non 
            princi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>pale et primum sed reducibile in aliud propter quid ex per 
            <lb ed="#P" n="131"/>te creature: quia scilicet homo ex culpa sua indignus erat 
            <lb ed="#P" n="132"/>et indignum se fecit et demeruit sibi subtrahi huiusmodi 
            <!--251.xml-->
            <pb ed="#P" n="120-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>auxilium: immo quia nec in praesenti tentatione facit quod in 
            <lb ed="#P" n="2"/>se est de postulando / et procurando auxilium dei et de re 
            <lb ed="#P" n="3"/>uertendo. Si igitur notetur / quod principalis et vltima 
            ra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tio sit ex parte dei quasi stet in deo: et non stet nec sit 
            <lb ed="#P" n="5"/>defectus ex parte creature negatur / quod ideo iste deseral 
            <lb ed="#P" n="6"/>et cadat: quia deus prius antecedenter deseruit / quas 
            <lb ed="#P" n="7"/>respuens adiuuare licet non staret ex parte creature 
            <lb ed="#P" n="8"/>Et ex his patet quid dicendum ad rationes.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2706">
            <lb ed="#P" n="9"/>Secundum dubium supposito quod 
            pec<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cator ex puri 
            na<lb ed="#P" n="11" break="no"/>turalibus cum dei influentia generali possit habere 
            ali<lb ed="#P" n="12" break="no"/>quos actus bonos moraliter vel saltem non malos sed 
            bo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nos ex genere / et secundum quid qui sint aliqualiter 
            disposi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tiui: et preparatiui ad iustificationem mediate vel 
            imme<lb ed="#P" n="15" break="no"/>diate / et meritorii iustificationis de congruo queritur 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2700">
            <lb ed="#P" n="16"/>¶ An peccator adultus prius conuertatur ad deum per huiusmodi 
            <lb ed="#P" n="17"/>actus quam deus conuertatur ad ipsum speciali / et 
            supernatu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rali auxilio mouendo vel vocando ipsum ad huiusmodi act 
            <lb ed="#P" n="19"/>dispositiuos et ad veniam. Et arguitur quod sic Iacharie 
            <lb ed="#P" n="20"/>primo. Conuertimini ad me / et ego conuertar ad vos 
            <lb ed="#P" n="21"/>et allegatur de penitentia distinctione prima si cui. 
            Prete<lb ed="#P" n="22" break="no"/>rea hoc idem probatur vbi habetur in glesa quod per 
            libe<lb ed="#P" n="23" break="no"/>rum arbitrium possumus nos praeparare ad habendam gratiam: 
            <lb ed="#P" n="24"/>et di. 5. cap. falsas huiusmodi dicenti se non posse veram 
            peni<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tentiam agere per quam ad vitam eternam valeat 
            perueni<lb ed="#P" n="26" break="no"/>re datur consilium vt interim quicquam boni poterit 
            <lb ed="#P" n="27"/>facere faciat / ompea deus cor illius illustret ad 
            pe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nitentiam Preterea. Sortes peccator faciat quod in se est et 
            <lb ed="#P" n="29"/>quicquid potest ex naturalibus / et libero arbitrio ad 
            re<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uertendum ad deum / et ad declinandum malum / et ad aget 
            <lb ed="#P" n="31"/>dum bonum. Aut igitur per hoc disponitur / et preparatu 
            <lb ed="#P" n="32"/>ad penitentiam et conuersionem et veniam et habetur pro 
            <lb ed="#P" n="33"/>positum aut non igitur frustra conatur ad illud / et frustra 
            indu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>citur: et admonetur ad talia Preterea Iacobi. 4. 
            Ap<lb ed="#P" n="35" break="no"/>propinquate deo. et appropiniquabit vobis. et Ephe
            <lb ed="#P" n="36"/>5. Surge qui dormis / et illuminabit te christus. Item 
            <lb ed="#P" n="37"/><ref xml:id="D78nca-e76497-Rd1e2772">extra de vi. et ho. cle. capi. vltimo</ref>. vigore spriuns prece 
            <lb ed="#P" n="38"/>dente et diuina gratia subsequente animus mitti debe 
            <lb ed="#P" n="39"/>ad veniam. Preterea sit b. actus ille praeparatorius ad 
            <lb ed="#P" n="40"/>quem deus mouet speciali influentia et supernaturali 
            <lb ed="#P" n="41"/>auxilio. Tunc aut homo ex puris naturalibus cum dei 
            influ<lb ed="#P" n="42" break="no"/>entia generali potest habere b. actum et ita frustra 
            po<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nitur exigi influentia supernaturalis aut non Contra: quia 
            <lb ed="#P" n="44"/>b. non est actio simpliciter bona et iusta cum sit actio 
            volun<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tatis create priuate iusticia. Sed ex puris naturalibus 
            <lb ed="#P" n="46"/>potest haberi actio bona secundum quid licet non simpliciter 
            bo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>na. Preterea. moueat deus speciali auxilio iortem 
            pec<lb ed="#P" n="48" break="no"/>catorem ad b. actum dispositiuum / et non sic moueatur 
            pe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>trus vel plato minus vel non magis peccatores aut igitur 
            <lb ed="#P" n="50"/>in sorte percessit aliquid ratione cuius sortes est 
            ma<lb ed="#P" n="51" break="no"/>gis dignus quod sic supernaturaliter moueatur / et 
            adiu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>uetur quam petrus aut non. Si primum habetur propositum 
            <lb ed="#P" n="53"/>Si secundum: videtur inconueniens quod quotidie coniter et 
            <lb ed="#P" n="54"/>regulariter deus speciali auxilio vocet et moueat 
            <lb ed="#P" n="55"/>supernaturaliter quosdam peccatores et conuertat ad 
            pe<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nitentiam: et alios eque dignos vel non magis indignos 
            <lb ed="#P" n="57"/>non vocet nec mouet nec sic adiuuet nulla differentis 
            <lb ed="#P" n="58"/>precedente in illis propter quam magis dignum vel 
            mi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>gis congruum et conueniens sit conuertere / et mouere istum 
            <lb ed="#P" n="60"/>quam illum.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2800">
            ¶ Confirmatur. deus heri non mouebat super 
            <lb ed="#P" n="61"/>naturaliter sortem ad conuertendum igitur nec hodie. con 
            <lb ed="#P" n="62"/>sequentia probatur: quia secundum te nichil est hodie factum 
            <lb ed="#P" n="63"/>in sorte ancedenter ratione cuius magis congruuum 
            <lb ed="#P" n="64"/>sit ipsum nunc conuerti / et moueri magis quam heri immo v 
            <lb ed="#P" n="65"/>detur hodie minus congruum: quia plura mala addidit 
            <lb ed="#P" n="66"/>nichil boni fecit per quod disponatur ad huiusmodi 
            <!--251.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="67"/>auxilium antecedenter. Preterea. pari ratione diceretur 
            <lb ed="#P" n="68"/>quod deus hunc peccatorem adulium iustificat et infundit 
            <lb ed="#P" n="69"/>charitatem et non iustificat illum alium sine quacumque 
            attri<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tione / vel dispositione praecedente in isto magis quam in 
            <lb ed="#P" n="71"/>illo quod est contra Augustinum et il fra dicetur. In 
            oppo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>situm arguitur. Augustinus. 13. de ciuitate. 15. Ad bonum 
            <lb ed="#P" n="73"/>anime prior est voluntas creatoris eius / siue vt eam faceret qua 
            <lb ed="#P" n="74"/>nulla erat siue vt reficiat: quia lapsa perierat. Item 
            <lb ed="#P" n="75"/>Augustinus de gratia et libero arbitrio cap. nisi ipsa 
            con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>uersio hominis ad deum esset ex deo non diceretur deus vt 
            <lb ed="#P" n="77"/>tutum conuerte nos: deus salutaris noster. Et deus 
            <lb ed="#P" n="78"/>tu conuersus viuificabis nos. Preterea Augustina 
            <lb ed="#P" n="79"/>ad bonifacium papam Non gratiam dei aliquid meriti 
            <lb ed="#P" n="80"/>precedit humani. Et ponitur secundo sninarum distin 
            <lb ed="#P" n="81"/>26 cap. 3.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2852">
            ¶ Item contra iulianum li. sexto. Et 
            poni<lb ed="#P" n="82" break="no"/>in glosa super illud Ro. 9. Non est volentis nec 
            cur<lb ed="#P" n="83" break="no"/>rentis non ideo deus mifetur alicuius: quia voluit / et cum 
            <lb ed="#P" n="84"/>currit sed ideo voluit et cucurrit: quia deus miseretur 
            <lb ed="#P" n="85"/>Item Augustinus enchiridion. 37. dictum est non est 
            vo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>lentis nec currentis / sed miserentis dei: non quia vtrumque 
            <lb ed="#P" n="87"/>requiratur. Ita enim econtra diceretur non est dei 
            miseren<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tis sed hominis currentis. illud igitur dictum est: quia et 
            ip<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sa voluntas a domino praeparatur. deus enim voluntatem homo 
            <lb ed="#P" n="90"/>minis praeparat adiuuandam et adiuuat preparatam 
            <lb ed="#P" n="91"/>Precedit enim bona voluntas hominis multa dei 
            <lb ed="#P" n="92"/>dona sed non omnia / vtrunque enim legitur. Et mina eius pre 
            <lb ed="#P" n="93"/>ueniet me et mina eius subsequetur me. nolentem 
            preue<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nit vt velit: volentem sequitur ne frustra velit. Et 
            <lb ed="#P" n="95"/>ponitur secundo smninarum distinctione. 26. Preterea non 
            <lb ed="#P" n="96"/>esset orandum pro conuersione peccorum. probo: quia non 
            <lb ed="#P" n="97"/>est orandum pro eo quod est in potestate hominis cum 
            so<lb ed="#P" n="98" break="no"/>la influentia dei generali. Sed homo ex puris naturalib 
            <lb ed="#P" n="99"/>poterit facere dispositiue se dignum tali auxilio super 
            <lb ed="#P" n="100"/>naturali conuertente ad quod sequitur deum remissionem 
            <lb ed="#P" n="101"/>ipsi conferre: hec est ratio Augustini. vbi supra 
            eni<lb ed="#P" n="102" break="no"/>chi. 37. Cur inquit admonemur orare pro 
            inimi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cis nostris vtique nolentibus pie viuere nisi vt eis dominus 
            <lb ed="#P" n="104"/>operetur vt velint. Et Augustinus contra Iulianum 
            <lb ed="#P" n="105"/>libro quarto: orat etiam pro inimicis suis. non quia est illis 
            <lb ed="#P" n="106"/>voluntas bona sed vt conuertatur in bonum voluntas mala 
            <lb ed="#P" n="107"/>quoniam praeparatur voluntas a domino. Preterea si sortem peccatorem 
            <lb ed="#P" n="108"/>deus vocat / et conuertit speciali instinctu ad 
            peniten<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tiam: quia praecessit in eo .b. actio bona dispositiue et 
            ali<lb ed="#P" n="110" break="no"/>qualiter dignificans de congruo. igitur omnem eque di 
            <lb ed="#P" n="111"/>positum / et eque dignum vel non magis indispositum et 
            <lb ed="#P" n="112"/>indignum deus eque mouet et conuertit. consequens est falsum 
            <lb ed="#P" n="113"/>quia paulum vocauit secundum Augustinum non pro meritis  
            <lb ed="#P" n="114"/>vllis bonis sed cum multis meritis malis retribuens 
            <lb ed="#P" n="115"/>bona pro malis. Et multi tunc temporum et postea 
            <lb ed="#P" n="116"/>fuerunt non tam indigni sicut ille qui super omnes 
            perse<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quebatur ecclesiam dei / et fideles christi. Preterea 
            quos<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dam iustificat sine huiusmodi dispositione precedente: vt de 
            <lb ed="#P" n="119"/>paruulis baptimatis vel etiam adultis qui in casu in son 
            <lb ed="#P" n="120"/>no vel furia baptimari possunt. Preterea. qui non conuertitur 
            <lb ed="#P" n="121"/>ideo non conuertitur: quia deus eum non mouet nec vocat 
            <lb ed="#P" n="122"/>speciali inspiratione: igitur qui conuertitur ideo conuerti 
            <lb ed="#P" n="123"/>etc. consequenta patet / quia ita de affirmatione sicut de negatione 
            <lb ed="#P" n="124"/>Antecedens probatur per Augustinum de bono perseuerantie 
            <lb ed="#P" n="125"/>cap. 45. Peccator ideo non surrexit: quia deus hunc 
            <lb ed="#P" n="126"/>non erexit. Preterea de pe. di 1 cap. si christi hoc iden 
            <lb ed="#P" n="127"/>probatur dominus per prophetam dixit. Conuertimini ad me 
            <lb ed="#P" n="128"/>et ego conuertar ad vos. vbi glosa. Numquam standum 
            <lb ed="#P" n="129"/>huic ordini: vt prima sit nostra conuersio / se quens deter 
            <lb ed="#P" n="130"/>Et respondendo dicit quod contritio qua conterimur 
            cau<lb ed="#P" n="131" break="no"/>saliter praecedit remissionem et sic contritio quae ex libero 
            <lb ed="#P" n="132"/>arbitrio procedit meretur remissionem qua tamen gratie quae omnia 
            <!--252.xml-->
            <pb ed="#P" n="121-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>precedit erat attribuenda tanquam cause. Respondeo 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e2974">
            <lb ed="#P" n="2"/>¶ Prima propositio iustificationem peccatoris 
            <lb ed="#P" n="3"/>adulti per infusionem charitatis et gratie gratum 
            <lb ed="#P" n="4"/>facientis precedit in peccatore aliquis actus 
            dis<lb ed="#P" n="5" break="no"/>positiuus et preparatiuum: ad iustificationem et ali 
            <lb ed="#P" n="6"/>qualiter meritorius de congruo mediate vel 
            immedia<lb ed="#P" n="7" break="no"/>te. Probatur per Augustinum. 83. q. q. 68. Non 
            <lb ed="#P" n="8"/>nulla est inter peccatores diuersitas. precedit igitur 
            <lb ed="#P" n="9"/>in peccatoribus aliquid quo quamuis nondum sint 
            iu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>stificati digni tamen efficiantur iustificatione et 
            pre<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cedit in aliis peccatoribus quo digni sunt 
            obtusio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ne: tamen verum est quod non est volentis neque 
            curren<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tis sed miserentis dei. parum enim est velle nisi 
            de<lb ed="#P" n="14" break="no"/>us misereatur. Sed deus non miseretur qui ad 
            pa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cem vocat nisi voluntas precesserit.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3007">
            ¶ Item 
            Au<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gustinus de verbis apostoli sermone. 10. Et 
            poni<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tur in glosa. super illud Philippen. 3. Sed illam 
            <lb ed="#P" n="18"/>que est ex fide qui creauit te sine te non iustificabit 
            <lb ed="#P" n="19"/>te sine te.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3019">
            ¶ Item Enchidiridion. 35. Cum homo iam 
            <lb ed="#P" n="20"/>eius etatis est vt ratione vtatur non potest ad 
            pal<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mam superne vocationis peruenire nisi voluntate 
            <lb ed="#P" n="22"/>concurrerit. Sequitur sola mina dei non implet 
            iustifica<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tionem sine voluntate hominis. Ex hac 
            propositio<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ne patet: quod in peccatore adulto aliqua conuersio 
            <lb ed="#P" n="25"/>hominis ad deum praecedit perfectam conuersionem dei ad hominem 
            <lb ed="#P" n="26"/>que est per absolutam iustificationem et gratie infusionem 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3037">
            <lb ed="#P" n="27"/>¶ Secunda propositio. Circa peccatorem adultum 
            <lb ed="#P" n="28"/>deus absolute potest actum aliqualiter bonum 
            eli<lb ed="#P" n="29" break="no"/>citum a libero arbitrio / cum generali dei influentia 
            <lb ed="#P" n="30"/>acceptare tanquam dispositionem / et preparationem 
            <lb ed="#P" n="31"/>meritoriam de congruo ad remissionem peccatorum 
            <lb ed="#P" n="32"/>et iustificationem: nec est necesse deum speciali 
            in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>fluentia prius mouere / vel conuertere illum: pater 
            <lb ed="#P" n="34"/>quia etiam sine quocunque actu antecedenter 
            dispo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sitiuo in paruulis remittit peccatum in baptismo: 
            <lb ed="#P" n="36"/>igitur et posset in adulto cu n dispositione actuum 
            <lb ed="#P" n="37"/>conformium dictamini recte rationis naturalis. 
            <lb ed="#P" n="38"/>Sed an de facto / secundum leges positas nullus 
            <lb ed="#P" n="39"/>peccator habeat actus antecedenter dispositiuos  
            <lb ed="#P" n="40"/>vel preparatorios et de congruo meritorios: nisi ad 
            <lb ed="#P" n="41"/>huiusmodi actus moueatur speciali et 
            supernatu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>rali dei influentia et autilio dubium est. Et pars 
            af<lb ed="#P" n="43" break="no"/>firmatiua videtur magis consona rationi hum ane. Pars 
            <lb ed="#P" n="44"/>aunt negatiua videtur magis consona verbis Augustini.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e310X">
            <lb ed="#P" n="45"/>Notandum igitur quod auxilium 
            <lb ed="#P" n="46"/>vel influentia specialis potest accipi pro aliqua cau 
            <lb ed="#P" n="47"/>salitate diuina effectiua supernaturali.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3085">
            ¶ Alio 
            mo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>do large pro quocunque beneficio diuino positiuo vel 
            <lb ed="#P" n="49"/>priuatiuo: et sic large secundum quod deus 
            misericor<lb ed="#P" n="50" break="no"/>diter et gratuite non ex meritis antecedentibus se 
            <lb ed="#P" n="51"/>habet ad hominem vltra beneficia communia que 
            <lb ed="#P" n="52"/>confert ceteris creaturis seu pro quocunque modo 
            <lb ed="#P" n="53"/>se habendi ad hominem liberaliter et gratuite 
            vl<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tra communia beneficia collata hominibus 
            indistin<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cte.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3105">
            ¶ Si primo modo sit hec tertia propositio. non 
            <lb ed="#P" n="56"/>vniuersaliter in conuersione peccatoris talis actio 
            <lb ed="#P" n="57"/>dispositiua: et de congruo meritoria precedit 
            influ<lb ed="#P" n="58" break="no"/>entiam specialem talis auxilii supernaturalis: aut 
            <lb ed="#P" n="59"/>si precedit / non tamen facit illum meliorem omni 
            <lb ed="#P" n="60"/>alio peccatore qui non sic specialiter adiuuatur. 
            <lb ed="#P" n="61"/>Probatur de paulo: et maria magdalena qui 
            spe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ciali motione vocati sunt absque meritis 
            preceden<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tibus: aut si in eis precesserint aliqua opera bona 
            mo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>raliter vel ex genere vt in paulo zelus diuine legis 
            <lb ed="#P" n="65"/>Et in maria virtus mine et hospitalitatis recipien 
            <!--252.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="66" break="no"/>do christum: tamen maioris culpe erant. apud 
            de<lb ed="#P" n="67" break="no"/>um quam multi qui non sic vocantur speciali motione. 
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3138">
            <lb ed="#P" n="68"/>¶ Item videtur quod meritis et orfonibus alicuius iusti deus 
            <lb ed="#P" n="69"/>specialiter mouet quosdam peccatores ad conuersionem et 
            <lb ed="#P" n="70"/>sui praeperationem. Talis autem specialis vocatio et motio 
            prae<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ueniens fit frequentius in electis et in praedestinatis.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3149">
            ¶ 
            Quar<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ta propositio non vniversaliter circa conuersionem peccatoris talis 
            in<lb ed="#P" n="73" break="no"/>fluentia specialis: et supernaturalis causalitatis 
            effecti<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ue praeuenit actionem dispositiuam: et aliqualiter de congruo 
            <lb ed="#P" n="75"/>meritoriam conformen dictamin rationis naturalis vel 
            no<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ticie fidei vt attritionem et displicentiam de peccatis et ali 
            <lb ed="#P" n="77"/>quam cogitationem et propositum emendationis pro futuro vel 
            <lb ed="#P" n="78"/>aliqua opera charitatis et mine seu pietatis naturalis vel 
            <lb ed="#P" n="79"/>iusticie politice et legalis vel huiusmodi. Probatur: quia 
            <lb ed="#P" n="80"/>non videtur quin homo ex puris naturalibus 
            pos<lb ed="#P" n="81" break="no"/>set habere huiusmodi cogitationes et voluntates et 
            oper<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ra cum multos infideles et reprobos videamus 
            ha<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bere interdum huiusmodi opera. Sic etiam videtur de 
            cor<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nelio qui ratione operum precedentium speciali 
            vo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>catione adiutus est Actuum. 10. Et habetur tertio 
            sescenia<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rum distinc. 25. cap. 4.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3185">
            ¶ Quinta propositio 
            acci<lb ed="#P" n="87" break="no"/>piendo auxilium speciale secundo modo sic omnem 
            <lb ed="#P" n="88"/>conuersionem vel dispositionem de congruo meritoriam 
            <lb ed="#P" n="89"/>peccatoris adulti preuenit influentia gratie et 
            benefi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cii specialis. Probatur primo: quia ex gratia speciali 
            <lb ed="#P" n="91"/>et bonitate: et mina diuina est quod actio aliqua talis 
            pec<lb ed="#P" n="92" break="no"/>catoris sit meritoria de congruo: et quod acceptetur tam 
            <lb ed="#P" n="93"/>quam dispositio et preparatio ad iustificationem: et quod sit 
            me<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ritoria etiam secundum quid et inchoatiue et remote. Et quod post 
            <lb ed="#P" n="95"/>illam deus ex liberali voluntate velit indulgere aut 
            spe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cialiter adiuuare cum sit actio persone male et ingrate nec 
            <lb ed="#P" n="97"/>habeat formalem voluntatem et dignitatem.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3211">
            ¶ Item ex gratia 
            <lb ed="#P" n="98"/>dei speciali fit quod talis peccator adiuuatur influetia generali. vel 
            <lb ed="#P" n="99"/>quod permittitur doceri et dirigi ad actus bonos moraliter vel 
            <lb ed="#P" n="100"/>ex genere: quia indignus est immo ex gratia dei est quod non statim 
            po<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nitur in inferno vel quod non permittitur ab hoste tentari vltra 
            <lb ed="#P" n="102"/>vires et impediri ab omni bono opere.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3224">
            ¶ Ad primum quo 
            pro<lb ed="#P" n="103" break="no"/>batur quod vniversaliter preuenit dei influentia supernaturalis 
            intel<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ligitur de voluntate anime simpliciter qua fit per infusionem 
            <lb ed="#P" n="105"/>gratie iustificantis. dicitur autem voluntas eius prior: quia 
            <lb ed="#P" n="106"/>deus antecedentur eum vocat per praecepta quae dedit et 
            noti<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ciam veritatis et per benficia continue collata.
          </p>
          <p xml:id="D78nca-e76497-d1e3237">
            ¶ Ad  
            <lb ed="#P" n="108"/>secundum loquitur de conuersione simpliciter qua homo fit de 
            <lb ed="#P" n="109"/>iniusto iustus. Ad aliud loquitur de merito condigni cuius 
            <lb ed="#P" n="110"/>radix est charitas. Et intelligitur hic meritum de 
            condi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>gno non secundum distinctum rigorem iusticie: sed secundum 
            ve<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ram et formalem bonitatem et dignitatem intrinsecam actus 
            <lb ed="#P" n="113"/>et persone ex qua secundum leges cones dignum est talem 
            actio<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nem acceptari ad praemium ab amico vel loquitur de gratia 
            <lb ed="#P" n="115"/>data gratis 1 gnaliter de quocumque beanficio diuino 
            gratui<lb ed="#P" n="116" break="no"/>to seu quocumque modo se habendi deum erga hominem graetuite et 
            <lb ed="#P" n="117"/>talis praeueint omne meritum: quia non nisi gratuite acceptatur vt 
            <lb ed="#P" n="118"/>meritum. Ad aliud loquitur de velle et concurrere id es operari 
            <lb ed="#P" n="119"/>bnen et iuste simpliciter hec enim praesupponit charitatem vel 
            ad<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cipit miferi large: quia mina est quod peccator permittitur viuere 
            <lb ed="#P" n="121"/>et sic operari cum non sit dignus secundum Augu. etiam pane quo 
            <lb ed="#P" n="122"/>vescitur. Ad aliud intelligitur de praeperatione ad operari iuste 
            <lb ed="#P" n="123"/>simpliciter et meritorie: et hec praeperatio est per infusionem prime 
            <lb ed="#P" n="124"/>gratie gratum facientis vel loquitur de praeperatione secundum gratuitam 
            <lb ed="#P" n="125"/>minam large sumptam licet enim influentia generalis auxilii sit 
            bene<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ficii gratuitum in specialiter respectu malorum qui sunt 
            <lb ed="#P" n="127"/>contrarie indigni praeparat etiam vocando per praecepta et 
            di<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctamen rationis prius collata. Ad aliud negatur conequentia. Ad  
            <lb ed="#P" n="129"/>probationem nos oramus pro conuersione simpliciter ab iniusticia 
            <lb ed="#P" n="130"/>que non fit sine infusione gratie. Et eum dicitur non 
            <lb ed="#P" n="131"/>est orandum. etc. Dicendum quod oramus etiam interdum 
            <!--253.xml-->
            <pb ed="#P" n="121-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>pro quibusdam quae possent contingere ex causis secundis cum dei 
            in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>fluentia generali vt pro salute infirmi / vel peregrini a 
            pe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>riculis continenter: igitur oramus vt deus inspiret peccator 
            <lb ed="#P" n="4"/>propositum emendationis: quia et si posset naturaliter illud habere: tamen 
            <lb ed="#P" n="5"/>negligens est et non facit quod potest: et si deus eum 
            pre<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ueniat forte excitatus proficiet Multa etiam 
            impedi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>menta conuersionis: et multe occasiones 
            determi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nationis possunt contingere peccatori. Ideo 
            oran<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dum est vt deus tollat impedimenta boni / et 
            occasio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nes mali et conferat contratria. Ad aliud 
            loquen<lb ed="#P" n="11" break="no"/>do de preparatione et dispositione peccatoris 
            se<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cundum quam peccator facit quicquid potest ex se et quicquid 
            <lb ed="#P" n="13"/>antecedentur tenetur facere ex lege dei ad obtinendum 
            <lb ed="#P" n="14"/>veniam. Et loquendo de conuersione et vocationem 
            <lb ed="#P" n="15"/>communi que fit in collatione gratie iustificantis 
            con<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ceditur consequens / omnem talem enim deus 
            rec<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pit ad veniam Loquendo vero generaliter de quacumque 
            <lb ed="#P" n="18"/>actione bona ex genere qualitercunque disponente 
            <lb ed="#P" n="19"/>negatur consequentia: maxime intelligendo de 
            vo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>catione singulari et tali quali vocatus est paulusi 
            <lb ed="#P" n="21"/>deus enim ex gratia speciali in casu aliquem 
            prede<lb ed="#P" n="22" break="no"/>stinatum mouet singulari modo pauca vel modica 
            <lb ed="#P" n="23"/>dispositione precedente in eo et ab eo. Ad aliud 
            se<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cus est de paruulis baptisatis. illa enim remissio fit 
            <lb ed="#P" n="25"/>specialiter virtute sacramenti habentis efficaciam 
            <lb ed="#P" n="26"/>ex meritis christi. de adulto autem dormiente et 
            fu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>rioso oportet quod in vigilia et sanitate precesserit in 
            <lb ed="#P" n="28"/>eo voluntas bona exterius explicita: fit etiam illa 
            <lb ed="#P" n="29"/>remissio virtute sacramenti. Ad aliud negatur 
            an<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tecedens. Ad probationem patet supra. Ad a liud 
            <lb ed="#P" n="31"/>accipit gratiam large non solum pro charitate 
            iusti<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ficante simpliciter sed generaliter pro quocunque 
            be<lb ed="#P" n="33" break="no"/>neficio vel modo se habendi gratuito preter 
            bene<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ficia communiter collata omnibus. Ad 
            argumen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tum in principio questionis procedit de prioritate 
            <lb ed="#P" n="36"/>secundum independentiam ex parte prime cause et 
            <lb ed="#P" n="37"/>secundum dependentiam ex parte voluntatis create 
            <lb ed="#P" n="38"/>respectu entitatis positiue in actu 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>