<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="201-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f32495"><!-- l1d45q3 -->
            <head xml:id="D78nca-f32495-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="D78nca-f32495-Hd1e111" type="question-title">
      utrum ratione naturali 
      possit euidenter probari 
      voluntatem humanam habere libertatem indifferentie in actibus 
      suis
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e114">
               <lb ed="#P" n="83"/>VIso de necessitate 
      <lb ed="#P" n="84"/>vel libertate contingentie regimui 
      <lb ed="#P" n="85"/>nis vniuersi ex respectu ad vo 
      <lb ed="#P" n="86"/>luntatem primi entis videndum est 
      <lb ed="#P" n="87"/>de eodem in respectu ad voluntatem 
      <lb ed="#P" n="88"/>humanam et circa hoc. Primo 
      <lb ed="#P" n="89"/>quero vtrum ratione naturali 
      <lb ed="#P" n="90"/>possit euidenter probari 
      volunta<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tem humanam habere libertatem indifferentie in actibus 
      <lb ed="#P" n="92"/>suis
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e138">
      quod sic quia euidenter notum est quod aliqui male agunt 
      <lb ed="#P" n="93"/>et sunt vituperabiles vel possunt esse et econtra quod ali 
      <lb ed="#P" n="94"/>qui sunt laudabiles igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e145">
      ¶ Contra non probatur 
      eui<lb ed="#P" n="95" break="no"/>denter de voluntate primi entis patet ex precedenti qui 
      <lb ed="#P" n="96"/>stione: igitur nec de voluntate humana. probatio consequentie: quia 
      <lb ed="#P" n="97"/>si libere agere sit conditio perfectionis simpliciter: igitur magis 
      <lb ed="#P" n="98"/>attribuenda est voluntati prime causae si vero sit conditio 
      <lb ed="#P" n="99"/>imperfectionis: igitur non magis attribuenda est huiusmodi quam brut 
      <lb ed="#P" n="100"/>hic non quaeritur qua pars sit in luine nan 
      <lb ed="#P" n="101"/>Potanduni tamquam probabilior et ratioabilior 
      po<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nenda: quia de hoc in quastione sequenti: sed quaeritur an ex no 
      <lb ed="#P" n="103"/>tis per experientiam vel per se notis / vel ex euidenter sequen 
      <lb ed="#P" n="104"/>tibus ad per se nota: aut ad nota per experientiam possit eui 
      <lb ed="#P" n="105"/>denter et efficaciter probari voluntatem nostram respectu 
      <lb ed="#P" n="106"/>actionum suarum habere libertatem contradictionis et indiffe 
      <lb ed="#P" n="107"/>rentie. ita quod positis omnibus causis sufficientibus ad .b. actum 
      <lb ed="#P" n="108"/>volendi voluntas prius posset non producere .b. et primo 
      <lb ed="#P" n="109"/>arguetur ad vtramque partem postea respondebitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e181">
      ¶ Arguitur igitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>pro parte affirmatina. Primo: quia hoc videtur euidenter 
      <lb ed="#P" n="111"/>notum per experientiam propositis enim duobus omnino consimilibus 
      <lb ed="#P" n="112"/>et nulla differentia percepta quae sit ratio motiua ad pres 
      <lb ed="#P" n="113"/>ligendum hoc vt duobus granis vel ouis possum indifferen 
      <lb ed="#P" n="114"/>ter vt mihi placet eligere et accipere hoc sine illo vel 
      <lb ed="#P" n="115"/>econtra et iuxta hanc experientiam formetur ratio sic: potentia 
      <lb ed="#P" n="116"/>actiua ex se indifferens ad aliqua duo non determina 
      <lb ed="#P" n="117"/>tur ad alterum nisi per aliquod naturaliter determinatum 
      <lb ed="#P" n="118"/>ad alterum vel nisi per aliquod libere determinans sed po 
      <lb ed="#P" n="119"/>potentia humana est ex se indifferens secundum posse ad acci 
      <lb ed="#P" n="120"/>pere .a. vel .b. seu ad velle. .a. vel .b. quia nulla est ratio 
      <lb ed="#P" n="121"/>vel differentia ex parte rei / quare possit hoc magisquam il 
      <lb ed="#P" n="122"/>lud: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e212">
      ¶ Secundo ab eisdem vel omnino consimilibus causais 
      <lb ed="#P" n="123"/>et consimiliter approximatis respectu eiusdem passi vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>omnino consimilis naturali necessitate agentibus proueniunt 
      <lb ed="#P" n="125"/>similes effectus et consimiliter sed non est sic de volunta 
      <lb ed="#P" n="126"/>te nostra: quia ego nunc volo accipere .a. quod. a a dextris re 
      <lb ed="#P" n="127"/>liquendo .b. et postea statinm econtra vel proposita multitudine 
      <lb ed="#P" n="128"/>abscondita in manu tua nunc dicam quod est par et statin quod est in 
      <lb ed="#P" n="129"/>par vel presentibus omnino consimilibus causais mihi et tibi ego 
      <lb ed="#P" n="130"/>tligam .a. quod est a dextris et tu eliges .b. quod est a 
      <lb ed="#P" n="131"/>sinistris: et ad hoc est experientia quam ponit Augu. 
      <lb ed="#P" n="132"/>12. ci. c. 9. si duo equaliter corpeore et animo affecti videant 
      <!--414.xml-->
      <pb ed="#P" n="202-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vnius corpis pulchritudinem vnus ad illicite fruendum 
      <lb ed="#P" n="2"/>mouetur alter voluntate pudica stabilis perseuerat vtro 
      <lb ed="#P" n="3"/>que est equeliter tentatione pulsato vel neutro pulsato supe 
      <lb ed="#P" n="4"/>gestione diabolica: et huius non est causa nisi 
      volunta<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tis libertas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e254">
      ¶ Tertio presentibus eidem passiuo 
      cau<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sis mere naturali necessitate motiuis et inclinatiuis 
      <lb ed="#P" n="7"/>ad opposita fortius motiuum / vel inclinatiuum vincit 
      <lb ed="#P" n="8"/>in agendo: sic autem non est in actione humana: quia 
      con<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tingit aliquem habere vehementem inclinationem et tren 
      <lb ed="#P" n="10"/>tationem fortiter motiuam ad agendum .b. et magis inci 
      <lb ed="#P" n="11"/>tatiuam quam sit incitatiuum prius ad respuendum .b. et ta 
      <lb ed="#P" n="12"/>men non agere .b. sed resistere tentationi: licet cum 
      di<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ficultate contingit etiam aliquem maiorem tentationem 
      <lb ed="#P" n="14"/>et minora impulsiua habentem agere. b. nec tamen haben 
      <lb ed="#P" n="15"/>tem minora retractiua quam alterum non agentem .b. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e278">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Quarto nullus esset laudandus vel vituperandus 
      <lb ed="#P" n="17"/>nec consequenter premiandus vel puniendus ex aliqua 
      <lb ed="#P" n="18"/>actione vel actionis omissione nec vnus magisquam 
      al<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ter. consequens est contra communem perseque notam ani 
      <lb ed="#P" n="20"/>mi conceptionem apud omnes gentes immo negans hoc ostem 
      <lb ed="#P" n="21"/>dit facto se sentire oppositum: quia si quis illi iniuri 
      <lb ed="#P" n="22"/>tur facto vel verbo iudicat illum esse 
      reprehensibi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lem et iudicandum et puniendum et se defendit. 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sequentia probatur: quia de his que mere naturali neces 
      <lb ed="#P" n="25"/>sitate contingunt non est quis laudandus vel 
      vitupe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>randus vel puniendus secundum Aristotelem secundo 
      <lb ed="#P" n="27"/>Ethicorum. c. 5. et tertio Ethi. c. 2. nullus impropera 
      <lb ed="#P" n="28"/>bit ceco a natura: sed magis miserebitur et generali 
      <lb ed="#P" n="29"/>ter nullus videtur peccare vel esse puniendus propter 
      <lb ed="#P" n="30"/>id quod non erat antecedenter in eius potestate nec 
      <lb ed="#P" n="31"/>huiusmodi impotentiam incurrit culpabiliter / nec huiusmod 
      <lb ed="#P" n="32"/>impotentia est pena vel sequela culpe proprie vel alteri 
      <lb ed="#P" n="33"/>us: sed solum naturali necessitate proueniens patet: quia in 
      <lb ed="#P" n="34"/>tali casu omnis homo iudicat seipsum vel alterum excusa 
      <lb ed="#P" n="35"/>bilem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e324">
      ¶ Quinto non essent leges statuende nec 
      dan<lb ed="#P" n="36" break="no"/>da praecepta. consequentia patet: quia frustra fierent leges de hiis quie 
      <lb ed="#P" n="37"/>naturali necessitate fiunt / vel naturali impossibilitate 
      <lb ed="#P" n="38"/>non fiunt sicut nec brutis / nec dementibus sunt leges 
      <lb ed="#P" n="39"/>condende vel iura. consequens est ceuidenter falsum 
      <lb ed="#P" n="40"/>et contra omnem animi conceptionem et est subuersio to 
      <lb ed="#P" n="41"/>tius humane policie immo dicens sic ore couincitur set 
      <lb ed="#P" n="42"/>tire orpositum in corde: quia filiis vel seruis vel discipu 
      <lb ed="#P" n="43"/>lis sibi commissis dat praecepta vel motiua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e344">
      ¶ Sexto vt 
      <lb ed="#P" n="44"/>arguitur primo peryarmenias non oporteret 
      consili<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ri sed frustra et vane consiliaretur quis super futuris 
      <lb ed="#P" n="46"/>consequentia patet: quia consilium non est de necessariis 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel impossibilibus: sed contingentibus aliter se habere 
      e<lb ed="#P" n="48" break="no"/>que sunt in potestate nostra: vt sic vel non sic fiant. 3. Ethi. 
      <lb ed="#P" n="49"/>c. 7. consequens est manifeste falsum: quia sapientis et 
      <lb ed="#P" n="50"/>rudentis est consulere et prouidere et deliberare supe 
      <lb ed="#P" n="51"/>futuris immo negans hoc presumitur sentire oppositi 
      <lb ed="#P" n="52"/>quia in dubiis consulit alterum vel alteri et sibi prouidet 
      <lb ed="#P" n="53"/>et deliberat nec iudicat equaliter consulendum bruto 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel dementi et homini sano.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e371">
      ¶ Dices non sequitur 
      <lb ed="#P" n="55"/>quin sit consulendum: quia talis necessitas ignoratur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e376">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Contra ignorantia necessitatis non tollit quin fru 
      <lb ed="#P" n="57"/>stra fiant consilia quia si tu consulas super aliquo quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>ignoras esse necessarium: sed credis esse contingens et 
      <lb ed="#P" n="59"/>ego scio illud esse necessarium vel impossibile vel 
      pre<lb ed="#P" n="60" break="no"/>teritum. tunc dico veraciter et certus sum quod frustra 
      con<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sulis. vt si consulas an cras erit eclipsis et credas hoc 
      <lb ed="#P" n="62"/>esse contingens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e394">
      ¶ Item ille qui est huius opinionis non 
      <lb ed="#P" n="63"/>habet consulere aliquem vel alicui.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e399">
      ¶ Dices non se 
      <lb ed="#P" n="64"/>quitur quod non oportet consiliari immo sequitur oppositum 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod necesse est consiliari si omnia necessario eueniunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e406">
      ¶ Cuo 
      <lb ed="#P" n="66"/>tra non infero quod non erit necessarium consiliari: sed quod frustra 
      <!--414.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>et vane fiunt consilia nec est oportunum nec 
      expedien<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nec vtile sicut nec consiliari an cras erit flurus mari¬ 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e419">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Septimo pars rationalis non esset magis liber. 
      <lb ed="#P" n="70"/>quam pars irrationalis vel quam potentie vegetatiue tam in no 
      <lb ed="#P" n="71"/>bis quam in brutis vel plantis. consequentia patet: quia non erit contigentia 
      <lb ed="#P" n="72"/>nec libertas a necessitate: si autem sit sermo de 
      liber<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tate a violentia et coactione talis est in potentia appe 
      <lb ed="#P" n="74"/>titiua bruti. falsitas consequenntis. probatur / magis enim 
      <lb ed="#P" n="75"/>sumus liberi quam bestie vel plante: et secundum Aristotelem 
      <lb ed="#P" n="76"/>9. meta. potentie rationales sunt ad oppositum non irrat 
      <lb ed="#P" n="77"/>tionales: si intelligatur quod irrationales non sint ad 
      op<lb ed="#P" n="78" break="no"/>posita supposito eodem passiuo et ceteris causis 
      con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>similibus habetur propositum de potentiis rationalibus 
      <lb ed="#P" n="80"/>si vero intelligatur ceteris concurrentibus non consimili 
      <lb ed="#P" n="81"/>bus vel non similiter se habentibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e451">
      ¶ Contra quia po 
      <lb ed="#P" n="82"/>tentie irrationales vel est inanimate sunt isto modo ad 
      <lb ed="#P" n="83"/>oppositum. patet de bruto et quia sol indurat lutum et liquafacit 
      <lb ed="#P" n="84"/>b. plumbum et dealbat telam et nigrefacit faciem. 
      <lb ed="#P" n="85"/>primo sic 
      <lb ed="#P" n="86"/>cne 
      <lb ed="#P" n="87"/>am oppositum arguitur non est 
      cui<lb ed="#P" n="88" break="no"/>denter notum illam actionem esse liberam de / qua non est 
      <lb ed="#P" n="89"/>nec potest esse euidenter notum in lumine naturali eam 
      <lb ed="#P" n="90"/>posse non esse positis antecedenter sine impedimento 
      <lb ed="#P" n="91"/>omnibus causis requisitis et sufficientibus ad illam: sed 
      que<lb ed="#P" n="92" break="no"/>libet actio humane voluntatis est huiusmodi: igitur. maior 
      <lb ed="#P" n="93"/>patet: quia illud requiritur ad actionis libertatem talem 
      de<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quali est sermo. minor probatur: quia non est nec potest 
      <lb ed="#P" n="95"/>esse naturaliter nobis euidens que et quot cause 
      per<lb ed="#P" n="96" break="no"/>se concurrant ad actus voluntatis: tam de causis supe 
      <lb ed="#P" n="97"/>rioribus et vniuersalibus / quam de causis inferioribus et par 
      <lb ed="#P" n="98"/>ticularibus. nec est euidens quin semper concurrat aliqua in 
      <lb ed="#P" n="99"/>fluentia celestis cum multi philosophi hoc senserint 
      <lb ed="#P" n="100"/>vnde potest sic argui illud non est euidenter certum ad quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>requiritur cognosci aliquid quod est dubium et incertum: sed 
      <lb ed="#P" n="102"/>actiones humanas elici libere et contingenter est hu 
      <lb ed="#P" n="103"/>iusmodi. ad hoc enim requiritur cognosci quod omnibus cau 
      <lb ed="#P" n="104"/>sis antecedenter requisitis vniformiter sine impedimen 
      <lb ed="#P" n="105"/>to approximatis possit non poni talis effectus. non 
      <lb ed="#P" n="106"/>potest autem naturaliter esse euidens quae et quot sint cause per 
      <lb ed="#P" n="107"/>se concurrentes ad actus voluntatis maxime de causis 
      <lb ed="#P" n="108"/>superioribus immo nec de inferioribus: quia vnde causen 
      <lb ed="#P" n="109"/>tur est diuersitas opinionum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e514">
      ¶ Dices licet non sit 
      na<lb ed="#P" n="110" break="no"/>turaliter certum quae et quot cause et qualiter se habentes 
      <lb ed="#P" n="111"/>concurrant ad actus voluntatis nostre et an omnino eedem et 
      <lb ed="#P" n="112"/>consimiliter se habentes concurrant modo quando sic volo et 
      <lb ed="#P" n="113"/>alias quando non sic volo tamen notum est vel potest esse 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod ille cause qua modo concurrunt cum voluntate mea: concurrunt 
      <lb ed="#P" n="115"/>nunc cum voluntate tua: et tamen non similiter volumus 
      <lb ed="#P" n="116"/>idem iuxta dictum Aug. 12. ci. c. 9. vt supra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e532">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tra resumatur ratio prior sic non est euidens illa 
      actio<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nem elici libere a suis causis de qua non est nec potest 
      <lb ed="#P" n="119"/>esse euidens quod possit difformiter elici / aut simplici 
      <lb ed="#P" n="120"/>ter non elici positis antecedenter eisdem vel 
      consimili<lb ed="#P" n="121" break="no"/>bus causis actiuis et passiuis consimiliter dispositis 
      <lb ed="#P" n="122"/>et approximatis et essentialiter non impeditis et toto 
      <lb ed="#P" n="123"/>ordine causarum suarum antecedenter se habente 
      vni<lb ed="#P" n="124" break="no"/>formiter. sic est de actionibus humanis igitur. maior probatur 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia ad solam variationem seu dissimilitudinem vel in 
      <lb ed="#P" n="126"/>equalitatem alicuius circunstantie in causa aliqua 
      acti<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ua vel passiua sequitur in actionibus naturalibus interdum 
      <lb ed="#P" n="128"/>variatio effectus secundum speciem immo contrarietas effectuum vt 
      <lb ed="#P" n="129"/>propter aliquam variationem dispositionis in potentia 
      cogni<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tima vel in eius ordine secundum magis et minus autem in quantitate obiecti autem 
      <lb ed="#P" n="131"/>in distantia et situatione et aspectu ant immedio fiunt 
      diuer<lb ed="#P" n="132" break="no"/>se apparentie et diuersa iudicia tam in homine quam in brutis 
      <lb ed="#P" n="133"/>Consimiliter propter differentiam nobis in perceptibilem actiui 
      <!--415.xml-->
      <pb ed="#P" n="202-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel passiui generatur interdum in hac parte terre hec 
      <lb ed="#P" n="2"/>herba: et in hac parte terre propinqua generatur herbi 
      <lb ed="#P" n="3"/>dissimilis specie vel numero. minor probatur: quia non 
      <lb ed="#P" n="4"/>est euidens quod eedem cause superiores in eadem appro 
      <lb ed="#P" n="5"/>ximatione et in eodem aspectu concurrant ad me et ad te 
      <lb ed="#P" n="6"/>nec est etiam euidenter notum. an in me et in te concurrant 
      <lb ed="#P" n="7"/>antecedenter non solum cause eiusdem rationis: sed eodom 
      <lb ed="#P" n="8"/>modo et equaliter disposite tam ex parte corporis quae 
      <lb ed="#P" n="9"/>anime sicut nec de duobus catulis dissimiliter operanti 
      <lb ed="#P" n="10"/>bus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e599">
      ¶ Confirmatur. quia secundum Ansel. de veritate .c. 12 
      <lb ed="#P" n="11"/>omnis voluntas nostra habet cur / et propter quid: igitur 
      <lb ed="#P" n="12"/>non est euidens quod possit difformiter operari positis 
      <lb ed="#P" n="13"/>omnino eisdem causis et consimiliter omnino se habentibus 
      <lb ed="#P" n="14"/>non enim oporteret assignare propter quid modo vult 
      ta<lb ed="#P" n="15" break="no"/>liter magisquam alias: quia non oportet antecedenter esse 
      ali<lb ed="#P" n="16" break="no"/>am differentiam causalem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e615">
      ¶ Secundo. principaliter 
      <lb ed="#P" n="17"/>non est euidenter notum quin voluntas a causis naturali 
      <lb ed="#P" n="18"/>bus determinetur naturaliter ad causandum hunc effe 
      <lb ed="#P" n="19"/>ctum numero magisquam alium: igitur nec quin determine 
      <lb ed="#P" n="20"/>tur a causis naturalibus ad agendum simpliciter. conse 
      <lb ed="#P" n="21"/>quentia probatur: quia non est nec potest esse euidens quin 
      <lb ed="#P" n="22"/>ab eodem ordine causarum determinetur ad agere simpli 
      <lb ed="#P" n="23"/>citer vel in tali et tanto gradu a quo ordiue determ 
      <lb ed="#P" n="24"/>natur agere hunc effectum determinate. antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="25"/>quia cum anima non cognoscat distincte hunc effectum futi 
      <lb ed="#P" n="26"/>rum possibile magisquam alium consimilem possibilem vo 
      <lb ed="#P" n="27"/>luntas non potest antecedenter se determinare ad primo 
      <lb ed="#P" n="28"/>producendum nunc effectum istum et secundo. postea illum 
      <lb ed="#P" n="29"/>aut ad producendum hanc partem ante illam. non est igitur 
      <lb ed="#P" n="30"/>euidens quin determinetur ab aliis causis superioribi 
      <lb ed="#P" n="31"/>naturalibus: quia non est euidens quod determinetur libe 
      <lb ed="#P" n="32"/>re a prima causa cognoscente omnia singularia distincte im 
      <lb ed="#P" n="33"/>mo in lumine naturali est potius dicendum oppositum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e654">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Tertio non est homini euidens illam actionem esse 
      ab<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ipso libere et contingenter de qua non est certum quin 
      re<lb ed="#P" n="36" break="no"/>spectu illius actionis homo praeueniatur et moueatur a causa 
      <lb ed="#P" n="37"/>priore cui non potest resistere et cuius preuentionem et mo 
      <lb ed="#P" n="38"/>tionem non potest non sequi: sic est probo: quia multi de 
      <lb ed="#P" n="39"/>hoc hodie dubitant et aliqui ponunt. ita esse de facto 
      <lb ed="#P" n="40"/>probatur iterum: quia secundum Augu. de gratia et. li. ar 
      <lb ed="#P" n="41"/>bi. prope finem deus sic dominatur voluntatibus homi 
      <lb ed="#P" n="42"/>num: et sic habet eas in sua potestate vt eas inclinet et 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uertat ad id ad quod voluerit et sicut voluerit nec 
      ho<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mo possit contraire: patet iterum: quia homo sic interdum praeue 
      <lb ed="#P" n="45"/>nitur passionibus vel tentationibus quod dubium est sibi et aliis 
      <lb ed="#P" n="46"/>in potuerit non sequi talem inclinationem et impulsum et in 
      <lb ed="#P" n="47"/>terdum praeuenitur a naturali inclinatiuo necessitant 
      <lb ed="#P" n="48"/>et credit se libere agere vt de frenetico vel ebrio vel 
      <lb ed="#P" n="49"/>irato vel somniante aliqua etiam dispositio in tanto gra 
      <lb ed="#P" n="50"/>dum non tollit libertatem et in gradu imperceptibiliter 
      in<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tensiori tollit libertatem vt cum aliquis procedit in dispo 
      <lb ed="#P" n="52"/>sitione frenesis vel ebrietatis a minori gradu ad 
      ma<lb ed="#P" n="53" break="no"/>iorem: igitur homo preuenitur a causa naturaliter necessi 
      <lb ed="#P" n="54"/>tante ad volendum et hoc latet ipsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e703">
      ¶ Quarto non 
      <lb ed="#P" n="55"/>est certum quin in omni actu volendi voluntas sequa 
      <lb ed="#P" n="56"/>maiorem et fortiorem inclinationem et fortius motiuum: igitur 
      <lb ed="#P" n="57"/>non est certum eam agere libere. antecedens probatur: quia non est 
      <lb ed="#P" n="58"/>certum quin apparentia alicuius boni delectabilis 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel vtilis vel honesti vel aliqua noticia actualis vel 
      <lb ed="#P" n="60"/>pabitualis: vel aliqua dispositio et affectio volunta 
      <lb ed="#P" n="61"/>tis vel corporis magis inclinet ad sic volendum sicut 
      <lb ed="#P" n="62"/>vult quam inclinatiua ad oppositum vel quin habeat m 
      <lb ed="#P" n="63"/>ius retractiuum et impeditiuum ab opposito quam ab isto. mul 
      <lb ed="#P" n="64"/>te enim noticie actuales vel habituales: et multe a s 
      <lb ed="#P" n="65"/>fectiones et dispositiones actuales vel habituales 
      <lb ed="#P" n="66"/>ippetitus rationalis vel sensitiui inclinant ad volendum qua 
      <!--415.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sunt nobis tunc imperceptibiles cum etiam quis resistit ten 
      <lb ed="#P" n="68"/>tationi ipse inclinatur ad resistendum ex dictamine ra: 
      <lb ed="#P" n="69"/>tionis et amore dei vel iusticie / vel ex timore: vel ef 
      <lb ed="#P" n="70"/>aliqua alia habituali et actuali dispositione: et de huis 
      <lb ed="#P" n="71"/>non est certum quod non magis inclinent ad resistendum quam tem 
      <lb ed="#P" n="72"/>tatio ad consentiendum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e749">
      ¶ Quinto non est euidenter cer 
      <lb ed="#P" n="73"/>tum an omissio actionis sit in nostra libertate secundum 
      <lb ed="#P" n="74"/>contingentiam: igitur nec de actione. consequenta patet: quia eque 
      <lb ed="#P" n="75"/>libera vel naturalis est priuatio actionis sicut actio 
      <lb ed="#P" n="76"/>antecedens probatur: quia non est tibi euidens quod quando non egisti 
      <lb ed="#P" n="77"/>b. omnes cause requisite essent presentes sufficiente 
      <lb ed="#P" n="78"/>sine impedimento non enim est tibi euidens quod si deus 
      <lb ed="#P" n="79"/>noluerit coagere et influere tibi tunc et an defuerit ali 
      <lb ed="#P" n="80"/>qua causa vel circumstantia requisita in superioribus vel 
      <lb ed="#P" n="81"/>in inferioribus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e771">
      ¶ Sexto non est homini certum euidem 
      <lb ed="#P" n="82"/>ter illum actum esse libere ab ipso quem possibile est inesse 
      <lb ed="#P" n="83"/>homini et latebit hominem an sit ab ipso immo interdum 
      <lb ed="#P" n="84"/>existimabit illum esse ab ipso et non erit ab ipso. patet: quia 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse libere ab ipso supponit esse ab ipso sic est de actu 
      <lb ed="#P" n="86"/>humano. probo: quia a deo posset supernaturaliter 
      da<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ri alicui actus volitionis vel cogitationis: et latebit 
      <lb ed="#P" n="88"/>hominem an a seipso habeat huiusmodi actum. de quibusdam 
      <lb ed="#P" n="89"/>enim actibus cogitandi vel volendi dubium est an 
      immit<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tentur a dyabolo vel inspirentur a deo et an prima 
      con<lb ed="#P" n="91" break="no"/>uersio peccatoris ad deum sit a naturalibus viribus hominis 
      <lb ed="#P" n="92"/>vel supernaturaliter a deo. Consimiliter de quibusdam 
      <lb ed="#P" n="93"/>reuelationibus factis in sotonio vel vigilia: eodem est modo 
      <lb ed="#P" n="94"/>de actibus exterioribus vt de homine obsessoa demo 
      <lb ed="#P" n="95"/>ne vel si habens manum infirmam et aliqualiter paraliticam 
      <lb ed="#P" n="96"/>velit prercutere aliquem et angelus moueat manum eius pu 
      <lb ed="#P" n="97"/>tabit homo ille mouere seipsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e808">
      ¶ Septimo non est eu 
      <lb ed="#P" n="98"/>dens quod in tali libertate et potestate hominis sit intensio et 
      <lb ed="#P" n="99"/>remissio volitionis: igitur et simpliciter ipse et non esse 
      <lb ed="#P" n="100"/>volitionis. consequenta patet: quia si minor libertas non est eui 
      <lb ed="#P" n="101"/>denter nota: igitur nec inaior: sed maior libertas est pos 
      <lb ed="#P" n="102"/>se indifferenter agere ceteris paribus hoc vel non 
      <lb ed="#P" n="103"/>agere simpliciter vel agere contrarie per libertatem 
      <lb ed="#P" n="104"/>indifferentie ad opposita contradictorie vel contra 
      <lb ed="#P" n="105"/>rie quam posse agere magis et minus perfecte. antecedens pro 
      <lb ed="#P" n="106"/>batur: quia non est tibi certum immo experientia magis 
      <lb ed="#P" n="107"/>consonat opposito quod tu libere nulla noua causa ad 
      <lb ed="#P" n="108"/>ueniente possis ita feruenter et intense diligere hoc 
      <lb ed="#P" n="109"/>turpe et fedum et minime pulchrum et bonum vel hanc 
      <lb ed="#P" n="110"/>festucam sicut diligis quoddam aliud. vel quod tam per 
      <lb ed="#P" n="111"/>fectam et intenso odio possit odire hoc pulchrum et 
      <lb ed="#P" n="112"/>bonum sicut aliud turpe: et malum nulla noua causa in 
      <lb ed="#P" n="113"/>terueniente.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e845">
      ¶ Confirmatur. quia secundum Aug. 1 4. tri. c. 
      <lb ed="#P" n="114"/>23. et. 8 super gene. 12. animus facilius imperat 
      cor<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pori quam sibi ipsi: et corpus magis obedit. et patet per 
      <lb ed="#P" n="116"/>experientiam quod homo facilius posset claudere oculum 
      <lb ed="#P" n="117"/>vel mouere digitum quam deponere amorem vel odium 
      <lb ed="#P" n="118"/>vel desiderium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e858">
      ¶ Octauo non est euidenter certum hu 
      <lb ed="#P" n="119"/>iusmodi libertatem esse in brutis: igitur nec quod sit in hoc 
      <lb ed="#P" n="120"/>mine vel sic libertas non est ponenda in brutis: igitur 
      <lb ed="#P" n="121"/>non est euidens iam inesse homini consequentia pro 
      <lb ed="#P" n="122"/>batur: quia experientie et apparentie propter quas 
      <lb ed="#P" n="123"/>magis videretur inferri huiusmodi liber tatem esse 
      <lb ed="#P" n="124"/>in homine possent applicari ad bruta et 
      responsio<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nes que darentur ad huiusmodi rationes factas de 
      <lb ed="#P" n="126"/>brutis possent dari ad consimiles rationes factas 
      <lb ed="#P" n="127"/>de homine. 
      <lb ed="#P" n="128"/>adduco 
      ratio<lb ed="#P" n="129" break="no"/>Ad quod declaramdumnes ad proban 
      <lb ed="#P" n="130"/>dum libertatem esse in brutis: non quod intendam 
      <lb ed="#P" n="131"/>per illas concludere simpliciter libertatem esse in 
      <lb ed="#P" n="132"/>brutis: sed / vt ostendatur quod si libertas non est in 
      <!--416.xml-->
      <pb ed="#P" n="203-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>brutis apparentie et experientie propter quas inagis 
      <lb ed="#P" n="2"/>videtur argui libertas in homine non ostendunt eui 
      <lb ed="#P" n="3"/>denter huiusmodi libertatem. Arguo igitur primo sic. quod est ance 
      <lb ed="#P" n="4"/>cedenter indifferens actiue et passiue ad aliqua duo 
      <lb ed="#P" n="5"/>non potest ad alterum determinari nisi per aliquod 
      natu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>raliter determinatum et limitatum ad alterum tantum vel per 
      <lb ed="#P" n="7"/>aliam potentiam liberam: et si determinat seipsum habet forma 
      <lb ed="#P" n="8"/>liter libertatem. brutum est huiusmodi: igitur. maior patet: quia sic an 
      <lb ed="#P" n="9"/>guitur de homine: si enim sit causa mere naturalis aut vtrum 
      <lb ed="#P" n="10"/>que aut neutrum aget: quia non erit ratio magis de isto quam de 
      <lb ed="#P" n="11"/>illo. minor probatur: quia si cumulus granorum: vel si duo 
      <lb ed="#P" n="12"/>grana omnino equaelia et similia sint aui equaliter presentia 
      <lb ed="#P" n="13"/>auis per appetitum et sensum accipiet hoc primo et illud. Se 
      <lb ed="#P" n="14"/>cundo licet non appareat antecedenter / alia ratio vel difi 
      <lb ed="#P" n="15"/>ferentia magis motiua ad appetendum vel accipiendum 
      <lb ed="#P" n="16"/>hoc primo et illud secundo quam econtra. Similiter cani si pro 
      <lb ed="#P" n="17"/>ponuntur. 2. boli omnino equales et similes et eque propiqui 
      <lb ed="#P" n="18"/>curret ad alterum determinate nec permittet se mori 
      <lb ed="#P" n="19"/>fame. Similiter auis vel mus reponit hoc granum in 
      <lb ed="#P" n="20"/>hac parte loci determinate: et postea secundum granum in 
      <lb ed="#P" n="21"/>alia parte loci determinando se ad hoc pro nunc: et ad illud 
      <lb ed="#P" n="22"/>pro tunc. Similiter hyrunmdo videt plures partes huius lo 
      <lb ed="#P" n="23"/>ci omnino consimilis dispositionis et eque conuenientes ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>faciendum nidum: et tamen seipsam determinat ad faciendum 
      <lb ed="#P" n="25"/>hic nidum et alia hyrumdo in alia parte loci. similiter catulus existens 
      <lb ed="#P" n="26"/>in aliquae planicie eque potest discurrere secundum hanc lineam vel illam 
      <lb ed="#P" n="27"/>et tamen seipsum determinat ad incedendum determinate nunc per 
      <lb ed="#P" n="28"/>istam. Eodem modo de aquila volante per aerem et de pisce natam 
      <lb ed="#P" n="29"/>te in aqe.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e961">
      ¶ Si respondetur quod non est indterens secundum potentias 
      acti<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uas interiores praecedentes actum appetendi ad huiusmodi 
      op<lb ed="#P" n="31" break="no"/>positos actus vel quod determinetur ad alterum a causis 
      su<lb ed="#P" n="32" break="no"/>perioribus vel inferioribus vel per aliam causam naturalem latentem 
      <lb ed="#P" n="33"/>nos ita diceretur de homine nec erit nec esse poterit euidem 
      <lb ed="#P" n="34"/>ter notum non esse ita de homine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e974">
      ¶ Secundo illa poten 
      <lb ed="#P" n="35"/>tia non agit naturali necessitate sed libere qua circa ideo passum 
      <lb ed="#P" n="36"/>eodem modo dispositum agit difformiter et contrarios motus et 
      <lb ed="#P" n="37"/>actus pro diuersis temporibus nulla causa alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="38"/>concurrente nunc magisquam prius et nulla differentia seu 
      <lb ed="#P" n="39"/>difformitate ex parte causarum antecedente propter 
      <lb ed="#P" n="40"/>quam difformiter agat: sed potentia appetitiua brut 
      <lb ed="#P" n="41"/>est huiusmodi: igitur. maior patet: quia hec est via vnde argui 
      <lb ed="#P" n="42"/>tur libertas in nobis scilicet: quia non semper vniformiter agi 
      <lb ed="#P" n="43"/>mus circa idem sicut ignis. patet etiam. 8. meta. si agens 
      <lb ed="#P" n="44"/>est idem et passum idem effectus erit idem. vnde licet agens 
      <lb ed="#P" n="45"/>naturale propter sui illimitationem possit simul in eodem 
      <lb ed="#P" n="46"/>passo inducere effectus alterius rationis / vt sol causat 
      <lb ed="#P" n="47"/>lumen et calorem: licet etiam possit in variis passiuis et 
      <lb ed="#P" n="48"/>fectus difformes et contrarios producere: tamen si circa 
      ali<lb ed="#P" n="49" break="no"/>quod passum producit nunc aliquod vel aliqua non pro 
      <lb ed="#P" n="50"/>ducet cras in eodem vel consimili passiuo effectus contra 
      <lb ed="#P" n="51"/>rios: sed tantum similes prioribus nullo alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="52"/>concurrente nouiter adueniente vel recedente. minor 
      <lb ed="#P" n="53"/>probatur: quia brutum circa eandem materiam vel obiectum 
      <lb ed="#P" n="54"/>nunc sic agit nunc contrarie: nunc mouetur / nunc 
      quie<lb ed="#P" n="55" break="no"/>scit: vt de miluo volante per aerem serenum et quietum 
      <lb ed="#P" n="56"/>nunc mouetur sursum: nunc deorsum / nunc ad dextram 
      <lb ed="#P" n="57"/>nunc ad sinistram: et tamen omnia obiecta exteriora ponum 
      <lb ed="#P" n="58"/>tur eadem vel similia: et per consequens nunc et prius co 
      <lb ed="#P" n="59"/>gnitiones eiusdem rationis: igitur illa diuersitas 
      mo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tuum exteriorum vel actuum in appetitu prouenit ex libet 
      <lb ed="#P" n="61"/>tate appetitus: quia scilicet sibi placet nunc moueri: sic nunc 
      <lb ed="#P" n="62"/>aliter. Similiter de verme repestate super sedem cum 
      <lb ed="#P" n="63"/>peruenerit ad extremitatem extendit caput extra sedem 
      <lb ed="#P" n="64"/>querens si aliquod solidum inueniat et nunc extendit ad 
      <lb ed="#P" n="65"/>vnam differentiam positionis nunc ad aliam. queritur igitur 
      <lb ed="#P" n="66"/>prius ad istam: postea ad aliam aere vniformiter dispo 
      <!--416.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sito. quicquid respondebitur ad ista non erit euidens quin 
      si<lb ed="#P" n="68" break="no"/>militer possit dici de actibus humanis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1055">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="69"/>actiua naturalia similia circa passa similia agunt si 
      <lb ed="#P" n="70"/>militer et vniformiter: sed. 2. bruta eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="71"/>bene eque sana eque famescentia vel saturata circa ma 
      <lb ed="#P" n="72"/>terias vel obiecta eiusdem rationis omnino similia agunt 
      <lb ed="#P" n="73"/>dissimiliter. patet de catulis simul ludentibus quorum vnus 
      <lb ed="#P" n="74"/>mouet se secundum vnam differentiam positionis: alius secundum 
      <lb ed="#P" n="75"/>aliam et contrariam differentiam: igitur hoc non est nisi quia 
      <lb ed="#P" n="76"/>placet isti sic moueri et alteri aliter moueri. Et ex hoc 
      <lb ed="#P" n="77"/>videtur quod experientia quam adducit Augu. 12. ci. c. 6 
      <lb ed="#P" n="78"/>non infert euidenter libertatem huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1079">
      ¶ Tertio 
      cau<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sa agens non libere sed naturali necessitate agit toto 
      <lb ed="#P" n="80"/>conatum quantum potest. solius enim potentie libere est vti 
      <lb ed="#P" n="81"/>suo conatum secundum magis et minus: brutum autem non 
      <lb ed="#P" n="82"/>semper agit toto conatum vt auis non semper volat toto 
      <lb ed="#P" n="83"/>conatum / nec canis semper currit eque velociter sicut 
      pos<lb ed="#P" n="84" break="no"/>set sicut potentia vegeratiua vel visiua presente ob 
      <lb ed="#P" n="85"/>iecto: et sicut virtutes inanimate semper agunt toto cona 
      <lb ed="#P" n="86"/>tu secundum vltimum sue potentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1099">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="87"/>potentia naturaliter actiua licet concurrat cum 
      cau<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sa libera semper tamen vtitur tota virtute et quantum 
      <lb ed="#P" n="89"/>potest / quantum est ex parte sui patet de noticia vel ha 
      <lb ed="#P" n="90"/>bitu concurrente cum voluntate: igitur multo magis 
      <lb ed="#P" n="91"/>causa naturalis non concurrens cum causa libera 
      cu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iusmodi erit de potentia bruti secundum te.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1115">
      ¶ Dices 
      <lb ed="#P" n="93"/>brutum agit quantum potest secundum potentiam appeti 
      <lb ed="#P" n="94"/>tiuam vt existentem sub tali actu appetendi sed posset 
      <lb ed="#P" n="95"/>perfectius agere mediante perfectiori actu 
      appeti<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1127">
      ¶ Contra arguitur enim de actu appetendi quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>semper eliciet illum toto conatum: aut si non igitur habet 
      <lb ed="#P" n="98"/>libertatem: et iterum ita dicetur de homine: et ita non 
      <lb ed="#P" n="99"/>erit euidens liber tatem in nobis esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1136">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="100"/>quod naturali necessitate tendit / et mouetur ad 
      ali<lb ed="#P" n="101" break="no"/>quem terminum quiescit et tenet se naturali necessita 
      <lb ed="#P" n="102"/>te in illo tollendo omne impedimentum non excedens 
      <lb ed="#P" n="103"/>suam potentiam in qua mouebatur et tendebat in illum 
      <lb ed="#P" n="104"/>sed oppositum est de bruto quia canis currit huc et 
      <lb ed="#P" n="105"/>statim inde recedit nulla causa apparente quae excedat 
      <lb ed="#P" n="106"/>potentiam priorem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1154">
      ¶ Confirmatur quod non libere sed 
      <lb ed="#P" n="107"/>naturali necessitate manet et quiescit sub aliqua 
      for<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ma / vel aliquo termino nec recedit ab illo nisi per vit 
      <lb ed="#P" n="109"/>tutem fortiorem illa virtute qua manebat et 
      quiesce<lb ed="#P" n="110" break="no"/>bat in illo termino. non autem est sic de bruto: quia auis 
      <lb ed="#P" n="111"/>stat super hunc ramum: et postea recedit nulla causa 
      <lb ed="#P" n="112"/>fortiori superueniente que excedat potentiam qua stabat 
      <lb ed="#P" n="113"/>illic vel qua eliciebat actum appetendi esse illic.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1172">
      ¶ 
      Si<lb ed="#P" n="114" break="no"/>militer / canis meus respicit me attente et tamen 
      nul<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lo impedimento superueniente auercit vel deprimit 
      <lb ed="#P" n="116"/>oculos et non aliunde remouetur a priori visione quam 
      <lb ed="#P" n="117"/>a seipso.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1183">
      ¶ Dices aliquis actus cognoscendi vel ap 
      <lb ed="#P" n="118"/>petendi interior variatur ad cuius variationem sequitur 
      <lb ed="#P" n="119"/>naturali necessitate auersio oculorum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1190">
      ¶ Contra 
      pro<lb ed="#P" n="120" break="no"/>batur quod prior actus cognoscendi vel appetendi non 
      <lb ed="#P" n="121"/>variabitur: quia si mere naturali necessitate 
      moue<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tur ad illum actum et stabat in eo: igitur eadem 
      ne<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cessitate stabit continue in illo actu non superueni 
      <lb ed="#P" n="124"/>ente nouiter impedimento excedente potentiam 
      <lb ed="#P" n="125"/>qua eliciebat huiusmodi actus 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1207">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Quinto actiuum mere naturali necessitate agens 
      <lb ed="#P" n="127"/>et tendens in certum finem / et terminum agit per 
      <lb ed="#P" n="128"/>conuenientiora / et breuiora media quibus potest at 
      <lb ed="#P" n="129"/>tingi talis terminus a tali virtute circunscripto impe 
      <lb ed="#P" n="130"/>dimento: sed non est sic de bruto: igitur. maior pa 
      <lb ed="#P" n="131"/>tet: quia natura semper agit quod melius est: et tan 
      <lb ed="#P" n="132"/>cito peruenit ad terminum quantum possibile est sue 
      <!--417.xml-->
      <pb ed="#P" n="203-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>virtuti circunscripto impedimento patet de descensu 
      gra<lb ed="#P" n="2" break="no"/>uis ad centrum vel de ascensu leuis. minor probatur: quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>spacio medio existente vniformis dispositionis auis 
      <lb ed="#P" n="4"/>tendens in nidum suum volaret secundum lineam rectissimam. ci 
      <lb ed="#P" n="5"/>sit medium breuius et conuenientius ad perueniendum ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>terminum intentum nec sibi repugnat moueri secundum 
      <lb ed="#P" n="7"/>lineam rectam breuissimam magisquam secundum aliam longiorem nec 
      <lb ed="#P" n="8"/>est impedimentum ex partibus aeris. Similiter de cane tem 
      <lb ed="#P" n="9"/>dente ad aliquem terminum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1251">
      ¶ Confirmatur quod naturali 
      <lb ed="#P" n="10"/>necessitate tendit et mouetur in aliquem terminum tollitr 
      <lb ed="#P" n="11"/>si potest omne impedimentum medium vincibile: et non ex 
      ce<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dens potentiam eius. brutum non est huiusmodi: quia canis 
      <lb ed="#P" n="13"/>intendens aliquem terminum interdum in via inuenit ali 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod impedimentum non inuincibile: et tamen non tollit nec 
      tran<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sit sed reuertitur vel declinat ad dexteram vel sinistram 
      <lb ed="#P" n="16"/>vt sibi placuerit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1269">
      ¶ Sexto virtus non libera: sed me 
      <lb ed="#P" n="17"/>re naturali necessitate actiua non est disciplinabilis 
      <lb ed="#P" n="18"/>nec domesticabilis. vt agat aliter vel oppositum illius 
      <lb ed="#P" n="19"/>cuius erat naturaliter actiua: sed brutum est disciplina 
      <lb ed="#P" n="20"/>bile per experientiam. patet i. meta. quedam animalia addi 
      <lb ed="#P" n="21"/>scunt et sunt disciplinabilia: immo magisquam homo demen 
      <lb ed="#P" n="22"/>igitur. maior probatur. secundo Ethi.c id est nullum natura 
      <lb ed="#P" n="23"/>existentium aliter assuescit vt lapis non assuesceret fer 
      <lb ed="#P" n="24"/>ri sursum et si decies milies feratur sursum ab aliquo patet 
      <lb ed="#P" n="25"/>etiam de potentiis vegetatiuis in nobis et de potentia vt 
      <lb ed="#P" n="26"/>siua vel auditiua. nullum enim istorum assuescit ad 
      oppo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>situm eius ad quod habet ex se antecedenter naturalem neces 
      <lb ed="#P" n="28"/>sitatem et determinationem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1298">
      ¶ Confirmatur. actiuum naturali 
      <lb ed="#P" n="29"/>necessitate sufficiens et totale non est obedibile 
      alicu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>alteri libero imperanti respectu cuius est principium 
      <lb ed="#P" n="31"/>totale nec perse dependens ab illo libero imperanti par 
      <lb ed="#P" n="32"/>de igne et potentia visiua presente visibili vel de poten 
      <lb ed="#P" n="33"/>tia auditiua presente sono: sed brutum est obedibile 
      <lb ed="#P" n="34"/>patet: quia presente cibo abstinet ab eo ad quod natura 
      <lb ed="#P" n="35"/>liter inclinatur immo magis obedit contra propriam in 
      <lb ed="#P" n="36"/>clinationem et appetitum quam aliqui homines vel mulieres 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1318">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Confirmatur animal cohercens et refrenans seipsum 
      <lb ed="#P" n="38"/>effectiue ab eo ad quod habet naturalem inclinationem et 
      <lb ed="#P" n="39"/>appetitum et potentiam est liberum. per hoc enim arguitur li 
      <lb ed="#P" n="40"/>pertas in nobis brutum est huiusmodi ex memoria enim noci 
      <lb ed="#P" n="41"/>menti preteriti abstinet nunc a delectabili presente 
      <lb ed="#P" n="42"/>nullo etiam exteriori prohibente.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1334">
      ¶ Dices brutum ha 
      <lb ed="#P" n="43"/>bet cognitionem et memoriam vel passionem timoris vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>aliquam dispositionem habitualem que inclinant ipsum ad 
      <lb ed="#P" n="45"/>actum oppositum et que impediunt priora principia 
      natu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ralia agere secundum suam inclinationem: quia huiusmodi impedi 
      <lb ed="#P" n="47"/>mentum vel inclinatiuum superadditum. vicit priora prin 
      <lb ed="#P" n="48"/>cipia ideo naturali necessitate sic agit nunc et quando non 
      <lb ed="#P" n="49"/>vincunt tunc agit secundum inclinationem priorum natu 
      <lb ed="#P" n="50"/>ralium licet remissius propter impedimentum coniunctum .l 
      <lb ed="#P" n="51"/>dis autem per hoc quod fertur sursum nichil sibi acquirit 
      <lb ed="#P" n="52"/>Contra: quia ita dicetur de homine quod alique noticie 
      <lb ed="#P" n="53"/>actuales vel habituales presentium vel futurorum vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>preteritorum impediunt: vel alique dispositiones siue 
      <lb ed="#P" n="55"/>ex parte anime / siue ex parte corporis: et ita non erit eui 
      <lb ed="#P" n="56"/>dens libertatem huiusmodi esse in homine nec probabitur in hoc 
      <lb ed="#P" n="57"/>mine esse duplex appetitus vnus naturalis et alius 
      <lb ed="#P" n="58"/>liber.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1372">
      ¶ Item quare demens non recipit disciplinam 
      <lb ed="#P" n="59"/>sicut brutum: si brutum agit non minus naturali necest 
      <lb ed="#P" n="60"/>sitate quam demens priuatus vsu rationis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1379">
      ¶ Item non 
      <lb ed="#P" n="61"/>videtur verum quod memoria praeteriti vel quod habitus siue 
      <lb ed="#P" n="62"/>species in eo relicta sint maioris potentie ad opposi 
      <lb ed="#P" n="63"/>tum quam priora principia naturalia ad propositum: quia tunc 
      <lb ed="#P" n="64"/>brutum impossibilitaretur ad agendum ea que prius age 
      <lb ed="#P" n="65"/>pat quod est falsum: quia nunc agit vt prius nunc autem 
      <lb ed="#P" n="66"/>vt per disciplinam didiscit. 
      <!--417.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>Respondeo ad questionem. quadruplex est gra 
      <lb ed="#P" n="68"/>dus probationis euidentis seu 
      effi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cacis ad aliquam veritatem. Primus est si euidenter 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>fertur immediate vel mediate ex veritatibus vniuersa 
      <lb ed="#P" n="71"/>libus necessariis per se notis et euidentibus et ad tales 
      <lb ed="#P" n="72"/>veritates resoluit euidenter et sic non probatur euidentur 
      <lb ed="#P" n="73"/>libertas contradictionis esse in nobis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1414">
      ¶ Secundus 
      <lb ed="#P" n="74"/>gradus est si experientiis et apparentiis experimenta 
      <lb ed="#P" n="75"/>libus non falsis nec deceptoriis non solum consonat ta 
      <lb ed="#P" n="76"/>lis veritas magisquam eius oppositum: sed etiam ex huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="77"/>experienciis et apparenciis euidentur infertur talis veri 
      <lb ed="#P" n="78"/>tas / nec possunt probabiliter saluari huiusmodi experientie 
      <lb ed="#P" n="79"/>et apparentie cum opposito illius veritatis et huiusmodi gra 
      <lb ed="#P" n="80"/>dus est inferior priori: quia hic est euidentia phisica in 
      <lb ed="#P" n="81"/>priori autem est euidentia mathematica et tali ac tan 
      <lb ed="#P" n="82"/>to gradum non probatur libertas huiusmodi in nobis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1436">
      ¶ Ten 
      <lb ed="#P" n="83"/>tius gradus est si experientiis veris consonat talis vel 
      <lb ed="#P" n="84"/>ritas magisquam oppositum et ex illis experientiis veris in 
      <lb ed="#P" n="85"/>fertur talis veritas probabilius quam probabile sit opposi 
      <lb ed="#P" n="86"/>tum stare cum illis experientiis et hic gradus reperitur 
      <lb ed="#P" n="87"/>in multis passibus philosophie naturalis tradite a 
      <lb ed="#P" n="88"/>variis philsis et actoribus et hoc gradum probatur sufficien 
      <lb ed="#P" n="89"/>ter libertas esse in nobis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1454">
      ¶ Quartus gradus est: si 
      <lb ed="#P" n="90"/>talis veritas non solum consonat experientiis veris: sed 
      <lb ed="#P" n="91"/>etiam a posteriori probatur talis veritas ex 
      quibus<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dam inconuenientibus quae sequuntur ad oppositum illius vel 
      <lb ed="#P" n="93"/>ritatis quae inconuenientia probabilius est sequi quam non sequi 
      <lb ed="#P" n="94"/>et qua esse inconuenientia est magis apparens et probabile 
      <lb ed="#P" n="95"/>quam non esse inconuenientia et talis euidentia comniter repe 
      <lb ed="#P" n="96"/>ritur in moralibus doctrinis et talis probatio est in lumi 
      <lb ed="#P" n="97"/>ne naturali facit rationabiliter adhesionem simpliciter super 
      <lb ed="#P" n="98"/>tali veritate: et sic probatur sufficienter in nobis esse 
      li<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bertas contradictionis vt magis probabitur in quaestione sequenti 
      <lb ed="#P" n="100"/>Tenendo igitur partem negatiuam quaestionis de primo et secundo 
      <lb ed="#P" n="101"/>gradu euidentis et efficacis probationis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1483">
      ¶ Ad primum in op 
      <lb ed="#P" n="102"/>positum conceditur notum esse per experientiam quod tu accipis et ad 
      <lb ed="#P" n="103"/>cipere potes quodcumque volueri et quod tibi placuerit / et 
      <lb ed="#P" n="104"/>si magis placet tibi accipere illud accipies notum est 
      <lb ed="#P" n="105"/>et per experientiam quod tu potes magis velle et praeligere 
      <lb ed="#P" n="106"/>hoc illi et econtra pro alio et alio tempore sed ex hoc non est notum 
      <lb ed="#P" n="107"/>per experientiam te habere talem libertatem qualem quaerimus: 
      <lb ed="#P" n="108"/>quia non ex hoc est notum per experientiam quod prius poteras 
      <lb ed="#P" n="109"/>velle accipere oppositum pro eodem tempore: et quod poteras 
      <lb ed="#P" n="110"/>non habere illud velle. Sic etiam brutum accipiet alterum 
      <lb ed="#P" n="111"/>duorum sibi presentium prout sibi placuerit vt appetet: 
      <lb ed="#P" n="112"/>sed non est notum quod prius poterat accipere vel appetere al 
      <lb ed="#P" n="113"/>terum pro tunc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1513">
      ¶ Ad rationem igitur. negatur minor de 
      <lb ed="#P" n="114"/>differentia ad opposita diuisim pro eodem tempore licet pro 
      <lb ed="#P" n="115"/>alio et alio tempore accipere hoc vel illud potest licet autem 
      <lb ed="#P" n="116"/>non appareat nobis ratio determinationis ad alterum 
      <lb ed="#P" n="117"/>diceretur tamen quod in toto ordine causarum nunc concurrentium 
      <lb ed="#P" n="118"/>est ratio determinatiua ad hoc singulare pro nunc sicut 
      <lb ed="#P" n="119"/>de bruto et sicut de differentia herbarum sibi proximarum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1529">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Ad secundum per idem arguitur de bruto et de demente. 
      <lb ed="#P" n="121"/>diceretur: igitur quod non concurrunt omnino consimiles causae et consi 
      <lb ed="#P" n="122"/>militer approximate et equaliter disposite vel impedi 
      <lb ed="#P" n="123"/>te et se habentes omnino vniformiter secundum omnes 
      circum<lb ed="#P" n="124" break="no"/>stantias quarum differeta potest esse ratio differentie in actione aut sed 
      <lb ed="#P" n="125"/>dissimilitudinem effectuum / aut secundum ordinem specialiter 
      <lb ed="#P" n="126"/>de causis superioribus immo nec de inferioribus tam exterio 
      <lb ed="#P" n="127"/>ribus quam interioribus: quia continue sunt alterationes in animali sed 
      <lb ed="#P" n="128"/>Aristotelem. 8. phisicorum et Iob. 13. numquam in eodem 
      <lb ed="#P" n="129"/>statu permanet sola autem differentia secundum magis. 
      <lb ed="#P" n="130"/>et minus infert eandem speciem cause vel 
      circun<lb ed="#P" n="131" break="no"/>stantie causalis est interdum causa diuersitatis / et 
      <lb ed="#P" n="132"/>contrarietatis effectuum vitalium patet de apparentiis 
      <!--418.xml-->
      <pb ed="#P" n="204-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et noticiis et indiciis humanis et de affectionibus vo 
      <lb ed="#P" n="2"/>luntatis secundum predominationem complexionis vel 
      <lb ed="#P" n="3"/>humoris corporalis. Patet etiam de his quae sunt vtilia 
      <lb ed="#P" n="4"/>vel nociua complexioni habumane.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1575">
      ¶ Ad tertium negatur minor 
      <lb ed="#P" n="5"/>si resistit vehementi tentationi: aut hoc est amore et spe ab 
      <lb ed="#P" n="6"/>terius boni: vel ratione alicuius mali et virtute alicuius no 
      <lb ed="#P" n="7"/>ticie dictantis illud non esse agendum non est autem nec potest 
      <lb ed="#P" n="8"/>esse certum quin ista magis inclinent quam illa tentatio ad 
      op<lb ed="#P" n="9" break="no"/>positum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1588">
      ¶ Ad quartum negatur consequentia: quia anima beata vel 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>firmata agit bnen et laudabiliter et tamen necessario: 
      simi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>liter de anima christi que non potuit male velle.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1595">
      ¶ Item 
      vo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>luntas se habet passiue respectu charitatis: et tamen reddit 
      <lb ed="#P" n="13"/>etiam paruulum baptisatum laudabilem et bonum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1602">
      ¶ Item dam 
      <lb ed="#P" n="14"/>nati et obstinati agunt vituperabiliter: et tanmen necessario. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Similiter anima humana ab instanti sue creationis est sub 
      <lb ed="#P" n="16"/>peccato originali / et ita est vituperabilis et sub reatu 
      <lb ed="#P" n="17"/>damnationis: et tamen non habet nec prehabuit libertatem contir 
      <lb ed="#P" n="18"/>gentie respectu illius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1616">
      ¶ Item naturalia quae non sunt ab ipso 
      <lb ed="#P" n="19"/>homine nec in eius libertate sunt circumstantie ad augmentum 
      <lb ed="#P" n="20"/>laudis et meriti et praemii vel vituperii et punitionis: quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>mperfectiora naturalia et minor facultas interdum magis 
      <lb ed="#P" n="22"/>et minuus accusant vel excusant aliquod opus vt si pulcher 
      <lb ed="#P" n="23"/>fortis et potens cauet malum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1629">
      ¶ Item propter naturalia 
      lau<lb ed="#P" n="24" break="no"/>damus et vituperamus / vt hominem pulchrum et boni inge 
      <lb ed="#P" n="25"/>nii et bonarum inclinationum et vdoneitatum cum igitur dicit 
      <lb ed="#P" n="26"/>Aristo. quod ex naturalibus non laudamur nec vituperamur 
      <lb ed="#P" n="27"/>verum est quod ex naturalibus id est quorum nam non ratio vel voluntas 
      <lb ed="#P" n="28"/>est principium non laudamur nec sumus laudandi nec 
      <lb ed="#P" n="29"/>vituperandi tamquam boni et virtuosi / vel tanquam mali et 
      <lb ed="#P" n="30"/>vitiosi / et culpabiles: sed alio genere laudis vel vitu 
      <lb ed="#P" n="31"/>perii / nec ceco improperandum est quod est cecus tamquam ex hoc 
      <lb ed="#P" n="32"/>sit culpabilis vel minus bonus nec etiam est 
      improperan<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dum ad eius contristationem: tamen minus laudandus est et 
      ce<lb ed="#P" n="34" break="no"/>citas est vituperabilis vel odibilis / et reprobabilis tam 
      <lb ed="#P" n="35"/>quam defectus. Sic est laudamus creaturas dei et earum 
      <lb ed="#P" n="36"/>pulchritudinem et econtra turpitudinem et inordinatio 
      <lb ed="#P" n="37"/>nem contempnimus et vituperamus quoddam genere vituperit 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1662">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Dices saltem / nullus erit bonus vel malus morali 
      <lb ed="#P" n="39"/>ter nec per consequens laudandus vel vituperandus tanquam vir 
      <lb ed="#P" n="40"/>tuosus vel vitiosus. moraliter diceretur negando consequentiam 
      <lb ed="#P" n="41"/>quia ille est malus moraliter qui secundum voluntatem agit 
      <lb ed="#P" n="42"/>difformiter regulis et legibus vniuersalibus dictamins 
      <lb ed="#P" n="43"/>et iuris naturalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1678">
      ¶ Sciendum enim quod vnumquodque 
      ani<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mal sicut secundum corpus: et secundum singula corporis men 
      <lb ed="#P" n="45"/>bra habet propriam pulchritudinem sibi correspondentem in 
      <lb ed="#P" n="46"/>qua consistit suum bene esse et illi opponitur propria pulchri 
      <lb ed="#P" n="47"/>tudo et deformitas in qua consistit suum male esse et quelibet 
      <lb ed="#P" n="48"/>turpitudo habet / vel habere potest propriam rationem et pro 
      <lb ed="#P" n="49"/>prium nomen vt turpitudo nasi est simitas et oculorum 
      <lb ed="#P" n="50"/>est cecitas vel esse luscum. etc. sicut et ex parte anime ita quod pul 
      <lb ed="#P" n="51"/>chritudo et ordinatio intellectus est scire et iudicare vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>rum. turpitudo autem est ignorare et errare / dubitare. et 
      <lb ed="#P" n="53"/>ex parte voluntatis pulchritudo est velle et eligere 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>formiter regulis et legibus iuris naturalis quod est ius diui 
      <lb ed="#P" n="55"/>num et hec pulchritudo et ordinatio dicitur bonitas mora 
      <lb ed="#P" n="56"/>lis. turpitudo autem et deformitas voluntatis est diffor 
      <lb ed="#P" n="57"/>nitas a regulis et legibus iuris et rationis naturalis et hec 
      <lb ed="#P" n="58"/>pr malicia moralis et sicut potentia voluntatis et eius 
      <lb ed="#P" n="59"/>pperatio est alterius rationis a ceteris et nobilior cetere 
      <lb ed="#P" n="60"/>ta et eius pulchritudo est eminentior et laudabilior: et 
      <lb ed="#P" n="61"/>habet laudem alterius rationis et turpitudo correspondens 
      <lb ed="#P" n="62"/>est vituperabilior et fugibilior et habet vituperabilitatem 
      <lb ed="#P" n="63"/>propriam corespondentem alterius rationis: et cum dicitur quod se 
      <lb ed="#P" n="64"/>cundum rationem naturalem quilibet iudicat seipsum vel 
      al<lb ed="#P" n="65" break="no"/>terum excusandum super eo quod non fuit in potestate sua nec 
      <lb ed="#P" n="66"/>in potentia fuit ex culpa verum est in his quorum intelle¬ 
      <!--418.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ctus et voluntas non fuert principium mediate vel immedia 
      <lb ed="#P" n="68"/>te non autem in his quorum intellectus et voluntas imperan 
      <lb ed="#P" n="69"/>do sunt principium specialiter vbi non apparet particu 
      <lb ed="#P" n="70"/>lare et determinatum necessitans violentando.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1743">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tum negatur consequentia. siue consequens intelligatur quod non erit necest 
      <lb ed="#P" n="72"/>sarium dare leges: quia sic omnia ponuntur necessaria siue in 
      <lb ed="#P" n="73"/>telligatur quod non esset rationabile: quia ratio dictat 
      sta<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tui et promulgari leges conformes dictamini iuris di 
      <lb ed="#P" n="75"/>uini et naturalis et ratio dictat puniri transgressores 
      <lb ed="#P" n="76"/>et difformiter viuentes siue sit talis libertas contingentie 
      <lb ed="#P" n="77"/>siue non: quia etiam inter bruta mater interdum punit 
      fe<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tum pro aliqua actione. fertur et quod ciconie puniunt adul 
      <lb ed="#P" n="79"/>terum. negatur etiam consequens. si intelligatur quod non esset 
      <lb ed="#P" n="80"/>expediens et vtile immo vtile est condere leges et puni 
      <lb ed="#P" n="81"/>re malefactores: quia licet omnia contingerent 
      necessita<lb ed="#P" n="82" break="no"/>te tali: tamen quedam sunt media ad certos fines et 
      ter<lb ed="#P" n="83" break="no"/>minos et quedam sunt antecedentia ad quedam consequentia que 
      <lb ed="#P" n="84"/>antecedentia si non ponerentur non sequerentur illi fi 
      <lb ed="#P" n="85"/>nes: et si non ponerentur antecedenter leges et punitio 
      <lb ed="#P" n="86"/>nes sequerentur plura mala. sunt enim naturaliter repraessiue 
      <lb ed="#P" n="87"/>et impeditiue malorum: sicut puniendum et verberandum 
      <lb ed="#P" n="88"/>est brutum vt domesticetur et disciplinetur et refrenetur 
      <lb ed="#P" n="89"/>a quibusdam. et multo magis de homine in quo est memo 
      <lb ed="#P" n="90"/>ria et intelligentia maior: sic etiam naturali necessitate 
      cre<lb ed="#P" n="91" break="no"/>scit hec herba hic et naturali necessitate pluit hic: et tanen 
      <lb ed="#P" n="92"/>pluuia fuit expediens et vtilis: quia si non fuisset pluuia 
      <lb ed="#P" n="93"/>non creuisset hec herba: sic etiam in generatione animalis 
      <lb ed="#P" n="94"/>est ordinatus processus et prius est antecedens expediens et 
      vti<lb ed="#P" n="95" break="no"/>le ad terminum posteriorem. ita diceretur quod ordo et 
      seri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>es ex legibus et actionibus et punitionibus licet 
      contine<lb ed="#P" n="97" break="no"/>at necessitatem tamen continet talem connexionem quod primum 
      <lb ed="#P" n="98"/>confert ad secundum et nisi prius poneretur posterius non 
      <lb ed="#P" n="99"/>haberetur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1808">
      ¶ Ad sextum per idem negatur consequentia. 
      ex<lb ed="#P" n="100" break="no"/>pedit enim consiliari: quia consilia sunt interdum vie et 
      me<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dia taliter antecedentia ad terminum et effectum opta 
      <lb ed="#P" n="102"/>tum que nisi ponerentur non sequeretur ille effectus in 
      <lb ed="#P" n="103"/>tentus sicut de processu quem tangit Ari. 9. meta. vnde 
      <lb ed="#P" n="104"/>quamuis sit contingentia et libertas videtur stare idem 
      argu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mentum scilicet quod frustra consiliamur: quia si determinate 
      <lb ed="#P" n="106"/>verum est quod habebis .a. licet possis non habere frustra con 
      <lb ed="#P" n="107"/>sulis an habebis .a. et si determinatum est de facto quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>non habebis .a. nec aliter eueniet licet possit euenire fru 
      <lb ed="#P" n="109"/>stra consulis et procuras super opposito vt si sum determi 
      <lb ed="#P" n="110"/>natus et certus quod non dabo tibi .a. tu autem consulis et pro 
      <lb ed="#P" n="111"/>curas dari tibi. a. ille intellectus sciet et dicet te 
      fru<lb ed="#P" n="112" break="no"/>stra laborare qui sciet vere esse debitum quod non dabitur 
      <lb ed="#P" n="113"/>tibi siue possit dari siue non. tum etiam in fine dices quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>frustra laborasti quoniam non dedi licet possem dare vt 
      <lb ed="#P" n="115"/>si seruisti domino qui semper fuit determinatus non dare ti 
      <lb ed="#P" n="116"/>bi mercedem et in fine non dat. ita dicetur quod frustra ser 
      <lb ed="#P" n="117"/>uisti licet possit dare: sicut si non possit dare: et ita li 
      <lb ed="#P" n="118"/>bertas ad opposita non videtur ratio quare non fru 
      <lb ed="#P" n="119"/>stra consiliamur immo videtur ratio ad oppositum arguen 
      <lb ed="#P" n="120"/>do sic: quia illud videtur frustra et vane poni ad aliquenm 
      <lb ed="#P" n="121"/>terminum futurum consequendum quo posito eque con 
      <lb ed="#P" n="122"/>tingens et indeterminatum et indifferens est in poten 
      <lb ed="#P" n="123"/>tia ille terminus sicut prius ante positionem illius me 
      <lb ed="#P" n="124"/>dii: sed illud est magis medium expediens et vtile ad fi 
      <lb ed="#P" n="125"/>nem aliquem intentum ad cuius positionem sequitur 
      <lb ed="#P" n="126"/>determinate futuritio illius finis vt vane leuaretur fe 
      <lb ed="#P" n="127"/>tuca ad hoc vt cresceret herba: sed non vt vane 
      es<lb ed="#P" n="128" break="no"/>set pluuia ad hoc vt cresceret herba: sed ponendo 
      <lb ed="#P" n="129"/>libertatem indifferentie: et contradictionis tunc 
      <lb ed="#P" n="130"/>posito consilio adhuc manet eque contingens: et 
      <lb ed="#P" n="131"/>indeterminatum et indifferens a terminum consiliatum 
      <lb ed="#P" n="132"/>poni vel non poni: sed negando huiusmodi libertatem contin¬ 
      <!--419.xml-->
      <pb ed="#P" n="204-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>gentie tunc positio consilii est antecedens. ad quod sequitur ter 
      <lb ed="#P" n="2"/>minus intentus et est dispositio / et medium determinans 
      <lb ed="#P" n="3"/>positionem futuram termini intenti qui non sequetur si con 
      <lb ed="#P" n="4"/>silium antecedenter non poneretur: igitur. quod autem dicit Ari 
      <lb ed="#P" n="5"/>stoteles non esse consiliandum quamuis non oporteat respon 
      <lb ed="#P" n="6"/>dere: quia non dico quod hoc sit verum nec quod hoc sit proba 
      <lb ed="#P" n="7"/>bilius quam oppositum: sed dico quod oppositum non est euidenter 
      <lb ed="#P" n="8"/>probatum potest tamen dici quod respectu eorum quorum prin 
      <lb ed="#P" n="9"/>cipium non est intellectus et voluntas non est consiliar 
      <lb ed="#P" n="10"/>quia respectu istorum consilium non est antecedens dispositiuum 
      <lb ed="#P" n="11"/>vel medium causale ad positionem illius consiliati.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1913">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="12"/>ptimum. negatur consequentia. licet non sit talis libertas contra 
      <lb ed="#P" n="13"/>dictionis in voluntate pro eodem tompore. diceretur 
      <lb ed="#P" n="14"/>enim in lumine naturali quod libertas proprie est in homini 
      <lb ed="#P" n="15"/>et non est in brutis nisi in quadam similitudine propiqua 
      <lb ed="#P" n="16"/>immo propiniquiori quam in quibusdam hominibus dementibus 
      <lb ed="#P" n="17"/>libertas igitur proprie diceretur consistere in hoc quod ostem 
      <lb ed="#P" n="18"/>sione oppositorum facta per rationem deliberatiuam et con 
      <lb ed="#P" n="19"/>siliatiuam et arbitratiuam et dictatiuam fit electio volunta 
      <lb ed="#P" n="20"/>ria vnius oppositi cum respuitione voluntaria alterius 
      <lb ed="#P" n="21"/>et sic non conuenit nisi creature habenti potentiam 
      <lb ed="#P" n="22"/>ratiocinandi deliberandi et arbitrandi super bono et eli 
      <lb ed="#P" n="23"/>gibili vel malo et fugibili quod non proprie conuenit 
      <lb ed="#P" n="24"/>bruto.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1944">
      ¶ Item diceretur pars rationalis in homine sic esse 
      <lb ed="#P" n="25"/>libera quod ceteris causis partialibus inferioribus nobis 
      <lb ed="#P" n="26"/>apparentibus existentibus eisdem vel consimilibus et 
      <lb ed="#P" n="27"/>consimiliter se habentibus est ad opposita pro alio / et alio 
      <lb ed="#P" n="28"/>tempore. non autem brutum / sed brutum semper a 
      <lb ed="#P" n="29"/>causis superioribus determinatur ad consimilem effe 
      <lb ed="#P" n="30"/>ctum / nisi sit aliqua differentia et dissimilitudo in cau 
      <lb ed="#P" n="31"/>sis inferioribus licet nobis non appareat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1962">
      ¶ Item dice 
      <lb ed="#P" n="32"/>retur quod quamuis in nobis sint maiora naturaliter incli 
      <lb ed="#P" n="33"/>natiua ad hoc quam inclinatiua ad oppositum voluntas 
      <lb ed="#P" n="34"/>non semper sequitur fortius inclinatiuum particulare intrin 
      <lb ed="#P" n="35"/>secum immo interdum sequitur aut inclinationem minus for 
      <lb ed="#P" n="36"/>tem. sed hec determinatio voluntatis non erit a liber 
      <lb ed="#P" n="37"/>tate voluntatis secundum contradictionem sed ab influ 
      <lb ed="#P" n="38"/>entia superiori vel potius a toto ordine causarum nunc 
      <lb ed="#P" n="39"/>concurrentium. non sic autem in bruto vel demente vel 
      <lb ed="#P" n="40"/>puero: quia semper sequitur maiorem inclinationem 
      moti<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ui particularis intrinseci.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f32495-d1e1986">
      ¶ Ad rationem in 
      prin<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cipio questionis patet supra 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>