<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="46-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e29536"><!-- l1d2-3q5 -->
            <head xml:id="D78nca-e29536-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="D78nca-e29536-Hd1e111" type="question-title">
      utrum impossibile sit 
      plures deos esse.
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e114">
               <lb ed="#P" n="24"/>VLtimo circa praedictas 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>stinctiones. Quero vtrum impossibile sit 
      <lb ed="#P" n="26"/>plures deos esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e123">
      Quod non <ref xml:id="D78nca-e29536-Rd1e125">1t corinth. 8</ref> 
               <lb ed="#P" n="27"/>
               <quote xml:id="D78nca-e29536-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/Icor8_5@14-20">Si quidem sunt dii multi et domini multi</quote>.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e134">
      Item 
      <lb ed="#P" n="28"/>pater et filius et spiritus sanctus sunt plures. aut igitur plu 
      <lb ed="#P" n="29"/>res dii et propositum. aut plures non dii.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e142">
      ¶ Contra. 
      pri<lb ed="#P" n="30" break="no"/>mo quia pater esset non deus et filius non deus et spunssan 
      <lb ed="#P" n="31"/>ctus non deus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e149">
      ¶ Secundo. pater est deus et filius / est deus et iste 
      <lb ed="#P" n="32"/>deus demonstrato patre non est ille deus demonstrato fi 
      <lb ed="#P" n="33"/>lio. quia iste pater non est ille filius. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e156">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="34"/>psalmus. Magnus dominus et laudabilis nimis. etc. Et iterum: 
      <lb ed="#P" n="35"/>Magnus es tu et faciens mirabilia: tu es deus solus 
      <lb ed="#P" n="36"/>Et iterum in alio. praeo. Quoniam quis deus preter dominum: aut quis 
      <lb ed="#P" n="37"/>deus preter deum nostrum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e167">
      ¶ Confirmatur. <ref xml:id="D78nca-e29536-Rd1e169">Arist. 12. me 
      <lb ed="#P" n="38"/>tha.</ref> probat quod non potest primum ens plurificari numero 
      <lb ed="#P" n="39"/>quia non habet materiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e177">
      ¶ Notandum iuxta rationem nomins 
      <lb ed="#P" n="40"/>dei positam in precedenti questione. intellectus questio 
      <lb ed="#P" n="41"/>nis est iste. an impossibile sit esse plura essentialiter distin 
      <lb ed="#P" n="42"/>cta / quorum quodlibet sit ens primum perfectissimum 
      incau<lb ed="#P" n="43" break="no"/>satum effectiue et finaliter. Quo ad veritatem 
      absolu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tam de vnitate dei. conclusio est certa quod est vnicus de 
      <lb ed="#P" n="45"/>et non plures Deutero. 6. Audi israel dominus deus tuus 
      <lb ed="#P" n="46"/>vnus est. et resumitur achristo. Math. 12. et Deuterono. 
      <lb ed="#P" n="47"/>32. Uidete quod ego sum solus et non sit alius deus pre 
      <lb ed="#P" n="48"/>ter me. Et in simbolo. deus pater deus filius / deus 
      <lb ed="#P" n="49"/>spuns sanctus. non tamen tres di sed vnus est deus. Et 
      <lb ed="#P" n="50"/>infra. tres deos dicere / aut dominos catholica religione 
      <lb ed="#P" n="51"/>prohibemur. Sed quia plures secte hominum colunt vel con 
      <lb ed="#P" n="52"/>luerunt pluralitatem deorum philosophi et antiqui morales lo 
      <lb ed="#P" n="53"/>quuntur frequenter de deo nomine plurali. ideo 
      viden<lb ed="#P" n="54" break="no"/>dum. an ratione naturali possit sufficienter vnitas dei pro 
      <lb ed="#P" n="55"/>bari. et pluralitas deorum reprobari. Circa quod 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cunt aliqui quod hoc potest naturaliter demonstrari. Alii ve 
      <lb ed="#P" n="57"/>ro dicunt hoc non posse sufficienter probari. et respondent 
      <lb ed="#P" n="58"/>nihil accipiendo in lumine naturali nisi sit adeo 
      eui<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dens vt oppositum non sit probabile. Sed in proposito 
      <lb ed="#P" n="60"/>accipio probationem sufficientem non solum euidentem de 
      <lb ed="#P" n="61"/>monstrationem cui non potest obuiari loquendo probabiliter. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Nam pauce conclusiones isto modo probantur a philosophis 
      <lb ed="#P" n="63"/>in scientiis. sed etiam probationem magis apparentem et 
      <lb ed="#P" n="64"/>magis probabilem et rationalem in luine naturalique sit probatio 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel defensio oppositi. Et sic respondendo ad quesitum sit
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e236">
      <!--102.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>Prima conclusio In lumine naturali tamquam 
      <lb ed="#P" n="67"/>probabilius et rationabilius po 
      <lb ed="#P" n="68"/>nendum est vnicum deum esse. non plures. probatur Illud  
      <lb ed="#P" n="69"/>magis est ponendum quod magis consonat vnitati / et 
      <lb ed="#P" n="70"/>connexioni. et consequenter bono vniuersi. Sed vt 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>citur. 12. metha. Qui ponunt prima principia multa. 
      <lb ed="#P" n="72"/>inconnexam vniuersi substantiam faciunt. Entia vero non 
      <lb ed="#P" n="73"/>volunt male disponi nec bonum pluralitas principa 
      <lb ed="#P" n="74"/>tuum vnus ergo princeps.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e263">
      ¶ Preterea. illud non est po 
      <lb ed="#P" n="75"/>nendum quod destruit ordinem vniuersi. quia in hoc 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sistit bonum vniuersi. 12. metha. Sed pluralitas deo 
      <lb ed="#P" n="77"/>rum est huiusmodi. probo. sint .a. et .b. duo dii / et due essentie 
      <lb ed="#P" n="78"/>simpliciter prime. tunc. a. nullum ordinem essentialem habet 
      <lb ed="#P" n="79"/>ad. b. nec econtra. quia non habet ordinem dependentie 
      <lb ed="#P" n="80"/>nec eminentie nec causalitatis cuiuscumque. Si nunc in 
      <lb ed="#P" n="81"/>entibus primis eternis et nobilissimis non est ordo. igi 
      <lb ed="#P" n="82"/>tur non magis inconueniens est negare ordinem in 
      cete<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ris.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e285">
      ¶ Confirmatur. vnius vniuersi vnus est ordo vnius 
      <lb ed="#P" n="84"/>ordinis vnum est primum. igitur vnius vniuersi vnum est 
      <lb ed="#P" n="85"/>primum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e292">
      ¶ Confirmatur. ascendendo secundum ordinem essen 
      <lb ed="#P" n="86"/>tialem proceditur ad paucitatem. igitur tandem statur fi 
      <lb ed="#P" n="87"/>naliter ad vnitatem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e299">
      ¶ Preterea. sint .a. et b. duo dii i 
      <lb ed="#P" n="88"/>aut .a. sufficit vt sit princeps vniuersi. et sit prima cau 
      <lb ed="#P" n="89"/>sa et vltimus finis vniuersi / aut non. Si primum. igitur 
      <lb ed="#P" n="90"/>frustra ponitur .b. si autem in natura non sit ponenda 
      plu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ralitas sine necessitate maxime in entibus eternis et 
      <lb ed="#P" n="92"/>principalibus. Si secundum. Contra. tum quia esset ens imper 
      <lb ed="#P" n="93"/>fectum et diminutum cum non sufficeret terminnare depen 
      <lb ed="#P" n="94"/>dentiam entium secundorum et esse finis propter quem. et gratia 
      <lb ed="#P" n="95"/>cuius essent. Tum quia pari ratione duo non sufficerent nec 
      <lb ed="#P" n="96"/>tria. et sic sine statu.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e321">
      ¶ Confirmatur. aut illorum deorum 
      <lb ed="#P" n="97"/>primitas et causalitas et principatus est respectu 
      eo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>rundem posteriorum et causatorum / aut non: sed respectu 
      di<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uersorum. Si primum. igitur vt prius. aut alter 
      super<lb ed="#P" n="100" break="no"/>fluit / aut vterque est diminutus et insufficiens. Si secundum 
      <lb ed="#P" n="101"/>igitur non vnum vniuersum. sed duo: quia duo prima et duo 
      <lb ed="#P" n="102"/>ordines entium et entia huius ordinis et illius non 
      ordi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nabuntur inuicem nec ad idem primum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e339">
      ¶ Confirmatur. 
      <lb ed="#P" n="104"/>maxime videretur propter bona et mala / vt scilicet mala 
      <lb ed="#P" n="105"/>non reducerentur in deum summum bonum: sed in alterum. 
      <lb ed="#P" n="106"/>principium summum malum iuxta opinionem Manichec 
      <lb ed="#P" n="107"/>rum Sed hoc non valet primo. quia illud esset ens ne 
      <lb ed="#P" n="108"/>cesse esse et independens et incausabile. igitur spirituale 
      <lb ed="#P" n="109"/>et intelligibile et actus purus et summe simplex quae sunt 
      <lb ed="#P" n="110"/>conditiones nobilissime et in primo gradu. igitur non 
      <lb ed="#P" n="111"/>est summum malum naturaliter. immo esset summum ens et su 
      <lb ed="#P" n="112"/>premum ens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e362">
      ¶ Secundo. quia deus summum bonum potest 
      be<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ne ordinare mala / et eis bene. vti vel ea permittere  
      <lb ed="#P" n="114"/>non minus quam permittere illud summum malum / quod  
      <lb ed="#P" n="115"/>est rationabilius quam ponere alterum deum summe malum 
      <lb ed="#P" n="116"/>qui solum et quantum potest nititur in malum quod nec 
      vin<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cit nec vincitur a summo bono. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Secunda conclusio In lumine naturali 
      suf<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ficienter ostenditur 
      plu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ralitas deorum non esse possibilis. hoc probant aliqui ex 
      <lb ed="#P" n="121"/>infinitate divine perfectionis vel potentie vel 
      boni<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tatis vel intellectus et voluntatis vel ex omnipotentia 
      <lb ed="#P" n="123"/>sed hoc est probare magis notum per minus notum. ideo 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliter persuadetur sic. sint .a. et .b. duo dii vt supra. 
      <lb ed="#P" n="125"/>aut igitur .a. et b. duo dii sunt substantie eiusdem spe 
      <lb ed="#P" n="126"/>ciei specialissime / aut alterius. Si primum. igitur 
      al<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ter superfluit. quia quicquid possunt duo indiuidua eius 
      <lb ed="#P" n="128"/>dem rationis posset alterum si esset perfectum. Et quia 
      <lb ed="#P" n="129"/>non esset per se impossibilis infinitas deorum. quiddi 
      <lb ed="#P" n="130"/>tas enim specifica plurificabilis numeraliter et indiui 
      <lb ed="#P" n="131"/>lua suppositaliter et essentialiter distincta est quantum est 
      <!--103.xml-->
      <pb ed="#P" n="46-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de se plurificabilis in infinita nec est ratio quare 
      deter<lb ed="#P" n="2" break="no"/>minatur ad certum numerum. Si enim non est repugnam 
      <lb ed="#P" n="3"/>tia esse duos soles. pari ratione nec tres. Si secundum vi 
      <lb ed="#P" n="4"/>detur quod altera sit nobilior essentialiter altera in quid 
      <lb ed="#P" n="5"/>ditate et essentialibus proprietatibus. illam autem que est pre 
      <lb ed="#P" n="6"/>eminens dico deum non alteram.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e425">
      ¶ Preterea. aut .a. 
      itel<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ligit .b. distincte intuitiue et perfecte. aut non. Si se 
      <lb ed="#P" n="8"/>cundum. igitur .a. est intellectus imperfectus. quia quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>dam intelligibile summe perfectum et summe nobili 
      <lb ed="#P" n="10"/>tans et felicitans intelligentem non intelligitur ab .a. aut 
      <lb ed="#P" n="11"/>non nisi imperfecte. et cum .b. intelligat seipsum perfe 
      <lb ed="#P" n="12"/>cte sequitur quod b. in intellectione cuiusdam obiecti per 
      <lb ed="#P" n="13"/>fectissimi et nobilissimi excedit a. et ipsi a. deest aliqua 
      <lb ed="#P" n="14"/>prfectio simpliciter. Si primum. igitur .a. non minus per 
      <lb ed="#P" n="15"/>ficitur et nobilitatur et beatificatur secundum intellectum 
      <lb ed="#P" n="16"/>in obiecto extrinseco quam in seipso. igitur non 
      sufficien<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ter in seipso. Item. aut .a. per suam essentiam intelligit .b. 
      <lb ed="#P" n="18"/>ita quod essentia ipsius .a. est ipsi .a. sufficiens medium et ra 
      <lb ed="#P" n="19"/>tio repraesentatiua ipsius b. aut non. sed a. accipit ab ipso 
      <lb ed="#P" n="20"/>b. cognitionem ipsius. b. Si primum. igitur .a. est 
      obie<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ctum perfectius quam .b. aut .a. non cognoscit .b. nisi 
      in<lb ed="#P" n="22" break="no"/>perfecte. Nullum enim obiectum videtur per suam 
      essen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tiam esse sufficiens ratio cognoscendi formaliter perfecte 
      <lb ed="#P" n="24"/>aliquod obiectum nisi contineat ipsum eminenter. Si se 
      <lb ed="#P" n="25"/>cundum. igitur .a. secundum intellectum perficitur per ipsum 
      <lb ed="#P" n="26"/>b. et dependet ab eo vt a priori quo ad perfectionem 
      <lb ed="#P" n="27"/>intellectus. ita quod neuter erit formaliter perfectus secundum 
      <lb ed="#P" n="28"/>intellectum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e475">
      ¶ Preterea. aut .a. diligit .b. quantum .a. vel. b 
      <lb ed="#P" n="29"/>diligit seipsum vel non. Si primum. Contra. tum quia .a. ha 
      <lb ed="#P" n="30"/>bet naturaliter magis diligere suum esse quam esse alterius 
      omni<lb ed="#P" n="31" break="no"/>no distincti et extrinseci a quo non dependet et cuius ni 
      <lb ed="#P" n="32"/>hil est et ad quem nullum habet per se ordinem. Tum quia .a. 
      <lb ed="#P" n="33"/>beatificaretur in quodam obiecto extrinseco et 
      vltima<lb ed="#P" n="34" break="no"/>te perficeretur in ipso et per ipsum. igitur esset inferius eo 
      <lb ed="#P" n="35"/>Tum quia beatificaretur eque perfecte et vltimate in duo 
      <lb ed="#P" n="36"/>bus obiectis disparatis vt in finibus vltimis quorum 
      <lb ed="#P" n="37"/>altero circumscripto nihil minus esset beatus. Si secundum 
      <lb ed="#P" n="38"/>igitur .a. non diligit .b. sicut et quantum .b. est diligibile. quia 
      <lb ed="#P" n="39"/>b. est summum bonum et summe diligibile nec erit ratio 
      <lb ed="#P" n="40"/>quare diligatur secundum talem vel talem gradum citra summum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e504">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Confirmatur. aut .a. fruitur .b. aut vtitur .b. quia si nul 
      <lb ed="#P" n="42"/>lum voluntatis actum habet circa. b. esset imperfectum 
      <lb ed="#P" n="43"/>Si primum. igitur beatificatur in illo vt in fine 
      vlti<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mo et ordinat seipsum et omne aliud ad. b. Si secundum. igi 
      <lb ed="#P" n="45"/>tur inordinate diligit .b. quia .b. non est obiectum 
      vsibi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>le et referibile / vel ordinabile ad aliud vt in finem. et 
      <lb ed="#P" n="47"/>quia econtra esset de .b. respectu .a. igitur etc. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e522">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ An eiusdem causati possint esse due 
      <lb ed="#P" n="49"/>Bubiuum cause totales in eode genere cause 
      <lb ed="#P" n="50"/>Quod non. quia non posset improbari pluralitas deorum / et 
      <lb ed="#P" n="51"/>primarum causarum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e533">
      ¶ Secundo. idem bis causaretur. quia 
      du<lb ed="#P" n="52" break="no"/>plici causatione quarum quelibet esset totalis et sufficiens 
      <lb ed="#P" n="53"/>et sic altera superflueret. et pari ratione aliquid prius pro 
      <lb ed="#P" n="54"/>ductum posset nouiter produci productione sufficien 
      <lb ed="#P" n="55"/>ti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e545">
      ¶ Tertio. sequitur quod aliquid per se causaretur ab 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliquo. quo non causante et quo remoto / et nullo aliqu 
      <lb ed="#P" n="57"/>apposito / loco eius et supplente vicem eius. 
      nichilomi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nus causaretur et consequeter aliquid dependeret essential 
      <lb ed="#P" n="59"/>ab aliquo: quo circumscripto nichilominus esset quod 
      <lb ed="#P" n="60"/>videtur impossibile. quia sic perit via arguendi et cogno 
      <lb ed="#P" n="61"/>scendi causalitatem et dependentiam alicuius ab aliquo 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e561">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Confirmatur .a. in tali genere cause terminat tota 
      <lb ed="#P" n="63"/>liter et sufficienter dependentiam ipsius .c. igitur .c. non 
      <lb ed="#P" n="64"/>indiget alio secundum idem genus cause. igitur non per se 
      <lb ed="#P" n="65"/>dependet ab alio in eodem genere cause. quod enim per 
      <lb ed="#P" n="66"/>se dependet ab aliquo indiget eo. igitur .a. non sufficien 
      <!--103.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ter terminat eius dependentiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e581">
      ¶ Contra. sit .b. stum 
      <lb ed="#P" n="68"/>pa nata comburi ab .a. igne circumscripto omni alio igne 
      <lb ed="#P" n="69"/>nata esset etiam sufficienter comburi ab. e. alio igne 
      cir<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cumscripto .a. igitur illius combustionis nate sunt esse 
      <lb ed="#P" n="71"/>due cause quarum quelibet est totalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e592">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="72"/>si duo actiua equalia ponerentur a deo in eodem situ 
      <lb ed="#P" n="73"/>causarent in passo illum effectum quem alterum per se 
      cau<lb ed="#P" n="74" break="no"/>saret si subiectum foret in pura priuatione. quia 
      quodli<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bet actiuum causaret effectum in gradu sibi equali Se 
      <lb ed="#P" n="76"/>cundo. quod eiusdem possunt esse due cause totales tam 
      <lb ed="#P" n="77"/>effectiue quam finales. quia aliquis potest velle ire ad forum 
      <lb ed="#P" n="78"/>tam causa emendi quam causa videndi amicum et quolibet causa per se 
      suffi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ceret aliis circumscriptis. et ita quodlibet vel nullum 
      <lb ed="#P" n="80"/>velle est totalis causa effectiua illius vie et quilibet 
      <lb ed="#P" n="81"/>finis predictus est totalis et sufficiens causa finalis 
      <lb ed="#P" n="82"/>illius vie. Tertio. quod due cause quarumquelibet per se 
      <lb ed="#P" n="83"/>esset totalis et sufficiens non plus causant quam alter a so 
      <lb ed="#P" n="84"/>la. probatur. sit .a. luminosum et .b. opacum faciens .c. vmi 
      <lb ed="#P" n="85"/>bram in luine ipsius .a. Tunc si .b. opacum consumeretur 
      <lb ed="#P" n="86"/>continue per horam. c. ymbra consumeretur continue tota 
      <lb ed="#P" n="87"/>liter per hora et si .b. opaco permanente .a. luminosum 
      <lb ed="#P" n="88"/>continue per horam sic augmentaretur vel sic per horam conti 
      <lb ed="#P" n="89"/>nue moueretur donec esset perpendiculariter super. b. 
      o<lb ed="#P" n="90" break="no"/>pacum. adhuc. c. vmbra consumeretur continue totaliter 
      <lb ed="#P" n="91"/>per horam. et si iste due vel tres cause simul concurrant 
      <lb ed="#P" n="92"/>scilicet consumptio ipsius .b. opaci et appropinquatio vel 
      <lb ed="#P" n="93"/>augmentatio ipsius .a. luminosi per horam non consume 
      <lb ed="#P" n="94"/>tur. c. ymbra citra finem hore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e644">
      ¶ Quarto. non magis 
      <lb ed="#P" n="95"/>impossibile est eiusdem causati esse duas causas 
      tota<lb ed="#P" n="96" break="no"/>les quam eiusdem causati esse duas causas. quarum vna sit 
      <lb ed="#P" n="97"/>totalis / et altera partialis in eodem genere cause. patet 
      <lb ed="#P" n="98"/>quia idem inconueniens inferretur. scilicet quod aliquid per se cau 
      <lb ed="#P" n="99"/>saretur ab aliquo quo circumscripto nichilominus cau 
      <lb ed="#P" n="100"/>saretur sed illud assumptum est possibile probo. quia idem 
      <lb ed="#P" n="101"/>effectus potest produci a deo et creatura qui sufficien 
      <lb ed="#P" n="102"/>ter esset a deo solo causante circumscripta causa parti 
      <lb ed="#P" n="103"/>culari. vt si deus statuat quod si in tempore. 8. approxi 
      <lb ed="#P" n="104"/>metur ignis ipsi .b. stupedeus concausabit igni ad com 
      <lb ed="#P" n="105"/>burendum .b. et si ignis tunc non approximetur. 
      nihilo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lominus deus comburet b. tunc praesente igne tempore. 8go. 
      <lb ed="#P" n="107"/>essent illius combustionis due per se cause effectiue qua 
      <lb ed="#P" n="108"/>rum altera circumscripta nichilominus poneretur effe 
      <lb ed="#P" n="109"/>ctus per aliam non variatam nec factam perfectiorem. 
      <lb ed="#P" n="110"/>alioquin esset formalis mutatio et varietas ex parte dei 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e681">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Respondeo. causa totalis ipsius .b. causati potest vno 
      <lb ed="#P" n="112"/>modo dici causa qua sola i tali genere causandi po 
      <lb ed="#P" n="113"/>sita poneretur / vel poni posset .b. causatum et qua non 
      <lb ed="#P" n="114"/>posita non poneretur nec poni posset et sic eiusdem 
      <lb ed="#P" n="115"/>causati non possunt esse simul due cause totales nec 
      <lb ed="#P" n="116"/>possibile est esse duo entia quorum quodlibet natum sit 
      <lb ed="#P" n="117"/>esse totalis causa eiusdem causati in eodem genere cau 
      <lb ed="#P" n="118"/>se.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e702">
      ¶ Secundo modo. potest dici causa a qua sola depen 
      <lb ed="#P" n="119"/>det .b. causatum in tali genere causandi. et sic est impos 
      <lb ed="#P" n="120"/>sibile esse eiusdem causati simul plures causas 
      tota<lb ed="#P" n="121" break="no"/>les. patet ex significatione terminorum. et sic deus non est 
      <lb ed="#P" n="122"/>causa totalis illius effectus ad quem concurrit cum 
      cau<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sa particulari. sed hic sensus non concludit quin possi 
      <lb ed="#P" n="124"/>bile sit esse duo entia quorum quodlibet diuisim posset 
      <lb ed="#P" n="125"/>esse totalis causa eiusdem causati. Tertio modo. causan 
      <lb ed="#P" n="126"/>totalis alicuius causati diceretur causa qua posita po 
      <lb ed="#P" n="127"/>neretur vel poni possit tale causatum circumscripta omn 
      <lb ed="#P" n="128"/>alia in tali ordine causandi. et sic est dubium. an 
      pos<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sibile sit idem causatum causari actu simul a duabus cau 
      <lb ed="#P" n="130"/>sis secundis particularibus totalibus in eodem genere cat 
      <lb ed="#P" n="131"/>se. loquendo enim de causa totali vt continet et aggre 
      <lb ed="#P" n="132"/>gat omnes causas per se ordinatas ad talem effectum 
      <!--104.xml-->
      <pb ed="#P" n="47-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non est possibile eiusdem esse plures causas totales 
      <lb ed="#P" n="2"/>totaliter distinctas in genere causalitatis 
      effecti<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ue vel finalis. quia deus est causa requisita 
      <lb ed="#P" n="4"/>etiam est. an isto tertio modo possit 
      <lb ed="#P" n="5"/>Bubiunt bile sit esse duo entia secunda quorum 
      <lb ed="#P" n="6"/>quodlibet esset seorsum sufficiens et totalis causa par 
      <lb ed="#P" n="7"/>ticularis eiusdem causati numero. Et dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>non est hoc possibile naturaliter. scilicet quod idem calor vel 
      ra<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dius qui producitur ab hoc igne vel sole possit natu 
      <lb ed="#P" n="10"/>raliter produci ab alio actiuo eiusdem rationis si tunc 
      fuis<lb ed="#P" n="11" break="no"/>set presens eidem passiuo: sed causasset alium effectum 
      <lb ed="#P" n="12"/>eiusdem rationis. probatur. quia alicui actiuo naturali re 
      <lb ed="#P" n="13"/>pugnat producere idem causatum quod natum esset 
      produ<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ci ab alio actiuo eiusdem rationis in idem passiuum. igitur et 
      <lb ed="#P" n="15"/>cuilibet pari ratione. antecedens probatur. quia .a. visibile causat 
      <lb ed="#P" n="16"/>nunc .b. visionem in isto visu. Aliud autem visibile 
      eius<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dem rationis non esset natum produoere .b. visionem. probo 
      <lb ed="#P" n="18"/>quia b. visio est propria distincta et indiuidualis cogni 
      <lb ed="#P" n="19"/>tio ipsius .a. tamtum. vnum autem visibile presens visui non est 
      <lb ed="#P" n="20"/>natum causare visionem propriam alterius visibilis 
      absen<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tis vel corrupti. quia pari ratione cuiuslibet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e787">
      ¶ In 
      oppo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>situm. quia secundum doctrinam sanctorum. et videtur haberi 
      <lb ed="#P" n="23"/>ex dictis Ansel. primo. Cur deus homo. ca. 18. Si adam 
      <lb ed="#P" n="24"/>non peccasset illi soli qui nunc sunt electi fuissent iidem 
      <lb ed="#P" n="25"/>nati. et non illi qui nunc sunt reprobi. Sed nunc sunt 
      <lb ed="#P" n="26"/>multi electi qui sunt geniti a parentibus reprobis. et 
      <lb ed="#P" n="27"/>go iidem fuissent tunc geniti ex aliis parentibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e803">
      ¶ Respon 
      <lb ed="#P" n="28"/>deo. in lumine naturali videtur potius ponenda 
      ne<lb ed="#P" n="29" break="no"/>gatiua pars. Omnes enim cause per se ordinate tam 
      <lb ed="#P" n="30"/>particulares quam vniuersales nunc concurrentes colle 
      <lb ed="#P" n="31"/>ctiue et coniunctiv secundum philosophos ponerentur determina 
      <lb ed="#P" n="32"/>te ad hoc indiuiduum numero causandum pro nunc. Sed 
      <lb ed="#P" n="33"/>secundum veritatem potest probabiliter concedi pars affirma 
      <lb ed="#P" n="34"/>tiua. probo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e821">
      ¶ Quero enim vnde hoc actiuum naturale 
      <lb ed="#P" n="35"/>praesens nunc huic passiuo determinatur ad hunc effectum 
      <lb ed="#P" n="36"/>numero Si a prima causa. igitur deus libere poterat 
      determi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nare ad alium effectum et concurrere. Si a seipso. Contra 
      <lb ed="#P" n="38"/>quia cum nihil intelligat et indifferenter se habeat ad in 
      <lb ed="#P" n="39"/>finita similia non videtur determinari nisi per primum 
      <lb ed="#P" n="40"/>agens. et quia deus non posset nunc concurrere soli ad 
      a<lb ed="#P" n="41" break="no"/>liud lumen quam ad illud numero ad quod nunc 
      concur<lb ed="#P" n="42" break="no"/>rit. quia sol non esset natus causare nunc nisi illud idem 
      <lb ed="#P" n="43"/>numero. Ratio in oppositum non valet. quia non est 
      si<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mile de effectibus qui sunt determinata et propria repstin 
      <lb ed="#P" n="45"/>tatio sue cause et obiecti cogniti vel voliti et de aliis 
      <lb ed="#P" n="46"/>effectibus: qui post causationem in facto esse non habent 
      <lb ed="#P" n="47"/>magis ordinem et respectum ad hoc actiuum quam ad 
      quod<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cunque aliud eiusdem rationis. Tenendo autem partem nega 
      <lb ed="#P" n="49"/>tiuam ad rationem in contrarium dicitur quod non fuissent 
      ge<lb ed="#P" n="50" break="no"/>niti iidem nati secundum corpara licet anime fuissent eedem. Sed 
      <lb ed="#P" n="51"/>an sit possibile esse nunc actu simul duas causas per 
      <lb ed="#P" n="52"/>ticulares totales. sic quod quacumque illarum remota 
      cete<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ris paribus. altera nihilominus sufficeret ad 
      ponen<lb ed="#P" n="54" break="no"/>dum effectum. potest dici quod loquendo de causis per se et in 
      <lb ed="#P" n="55"/>mediatis non est possibile naturaliter quod idem effectus nu 
      <lb ed="#P" n="56"/>mero poneretur equalis et equaliter: sed poneretur perfe 
      <lb ed="#P" n="57"/>ctior effectus vel in minori mensura. quia alia erit 
      pro<lb ed="#P" n="58" break="no"/>portio potentie actiue ad passiuam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e876">
      ¶ Et cum arguitur 
      <lb ed="#P" n="59"/>de eunte ad forum propter duas causas. non tamen eunti 
      <lb ed="#P" n="60"/>velocius quam si esset vna illarum tantum. Dicunt aliqui quod to 
      <lb ed="#P" n="61"/>lis habet duo velle et non causatur idem imperium mot 
      <lb ed="#P" n="62"/>ab ambobus simul quod causaretur ab altero tantum / aut quo 
      <lb ed="#P" n="63"/>causatur ab huiusmodi imperio non est per se aliquis effe 
      <lb ed="#P" n="64"/>ctus. quia non est nisi transtatio et alia et alia positio mo 
      <lb ed="#P" n="65"/>bilis in vario situ. potest dici quod ille motus euntis ad fo 
      <lb ed="#P" n="66"/>rum non causatur per se et immediate a volitione emen 
      <!--104.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>di vel videndi. sed a volitione eundi et siue ille priores 
      <lb ed="#P" n="68"/>volitiones intenderentur siue remitterentur non ex hoc 
      <lb ed="#P" n="69"/>remitteretur vel intenderetur proportionabiliter 
      mo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tus nisi secundum differentiam volitionis que est respectu 
      <lb ed="#P" n="71"/>motus. Et si huiusmodi motus causaretur per se et 
      imme<lb ed="#P" n="72" break="no"/>diate ab illis volitionibus vehementior esset motus ab 
      <lb ed="#P" n="73"/>illis pluribus quam ab vna illarum tantum ceteris paribus nisi vo 
      <lb ed="#P" n="74"/>luntas per aliud velle impediret et temperaret. Dices 
      <lb ed="#P" n="75"/>ex illis pluribus volitionibus respectu emendi et 
      viden<lb ed="#P" n="76" break="no"/>di causabitur perfectior volitio eundi. igitur 
      perfe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctior motus exterior.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e924">
      ¶ Respondeo. conceditur si volun 
      <lb ed="#P" n="78"/>tas esset causa naturalis: sed quamuis sint plures 
      voli<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tiones praecedentes volitionem eundi. tamen voluntas exsua 
      <lb ed="#P" n="80"/>libertate temperat et determinat volitionem eundi. secundum 
      <lb ed="#P" n="81"/>tantum vel tantum gradum velocitatis. ideo sequitur velocitas 
      <lb ed="#P" n="82"/>motus exterioris secundum quam voluntas determinat se 
      <lb ed="#P" n="83"/>ad maiorem vel minorem velocitatem exteriorem 
      obiecti<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e943">
      ¶ Ad aliud de consumptione ymbre per horam 
      <lb ed="#P" n="85"/>dicendum quod non vniformiter nec vniformi velocitate 
      <lb ed="#P" n="86"/>consumeretur vmbra. si altera illarum causarum tantum concurre 
      <lb ed="#P" n="87"/>ret sicut dum concurrtet due. patet quia quando concurrunt due tunc in quo 
      <lb ed="#P" n="88"/>libet instanti hore illius plus est ablatum de ymbra quam si non con 
      <lb ed="#P" n="89"/>currisset nisi vna licet non prius esset totaliter consumpta si con 
      <lb ed="#P" n="90"/>currunt due quam si concurreret vna. Ron istorum est. dum enim 
      <lb ed="#P" n="91"/>concurrunt due fit in principio hore velocior consumptio 
      <lb ed="#P" n="92"/>ymbre quam si altera tantum causa adesset. sed circa finem ho 
      <lb ed="#P" n="93"/>re fit tardior consumptio quam fieret eadem parte temporis si 
      <lb ed="#P" n="94"/>non foret nisi altera causa. quia circa principium hore ille 
      <lb ed="#P" n="95"/>due cause se adiuuant et est minus de impedimento et re 
      <lb ed="#P" n="96"/>sistentia. sed postmodum a certo instante incipit maior re 
      <lb ed="#P" n="97"/>sistentia quam pro eodem tempore foret si a principio fuisset tantum 
      <lb ed="#P" n="98"/>altera causa. vnde proprie non sunt ibi due cause effectiue 
      <lb ed="#P" n="99"/>eiusdem effectus: sed duo modi auferendi resistentiam et impe 
      <lb ed="#P" n="100"/>dimentum ex interpositione opaci inter luiosum et dya 
      <lb ed="#P" n="101"/>phanum determinatum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e29536-d1e982">
      ¶ Ad quartum. si intelligitur de 
      cau<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sis secundis. negatur minor. si accipiatur de causa prima. ne 
      <lb ed="#P" n="103"/>gatur maior. quamuis igitur possibie sit eiusdem 
      cau<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sati esse duas causas totales particulares in eodem 
      <lb ed="#P" n="105"/>ordine et genere cause particularis. non tamen est sic 
      <lb ed="#P" n="106"/>possibile de duabus primis causis. quia non est sic super 
      <lb ed="#P" n="107"/>fluum de causis particularibus. licet enim .a. causa particularis  
      <lb ed="#P" n="108"/>effectima sufficiat in tali genere cause producere .c. sine .b. 
      <lb ed="#P" n="109"/>causa particulari. et econuerso .b. sine .a. non ex hoc sequitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>a. vel .b. esse superfllue in vniuerso. si enim .a et. b sunt alterius 
      <lb ed="#P" n="111"/>rationis .a. potest in aliquod in quod non potest. b. et a. requiritur ad ali 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod causabile ad quod non requiritur .b. Item .a. et. b. simil iuncta in 
      <lb ed="#P" n="113"/>terdum possunt in aliquem effectum in que non posset .a. tantum vel 
      <lb ed="#P" n="114"/>b. tantum. vel possunt in aliquem effectum perfectiorem. Item .a. et .b. 
      <lb ed="#P" n="115"/>non sunt nec influunt vbique et per consequens a. per sui praesentiam potest ali 
      <lb ed="#P" n="116"/>cubi in aliquem effectum in quem non potest .b. propter sui absen 
      <lb ed="#P" n="117"/>tiam. ideo non superfluit in vniuerso esse .a. et b. sed non sic de 
      <lb ed="#P" n="118"/>duabus primis causis totalibus. si enim .a. et .b. eque sunt primo 
      <lb ed="#P" n="119"/>causae vniuersales et totales. igitur .a. non potest in aliquem effe 
      <lb ed="#P" n="120"/>ctum in quem non equae posset. b. per sui praesentiam et influentiam et econ 
      <lb ed="#P" n="121"/>tra. Item aut .a. et. b. simul concurrentia possunt in aliquem effectum 
      <lb ed="#P" n="122"/>in quem non potest alterum tantum sine altero vel in effectum 
      perfe<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ctiorem aut non. Si secundum igitur omnino superfluum et irrationale est 
      <lb ed="#P" n="124"/>pomnere vtrumque ex quo ambo simul concurrentia nihil omnio possunt 
      <lb ed="#P" n="125"/>plusquam alterum solum. Si primum igitur cum vtrumque ponitur causa pri 
      <lb ed="#P" n="126"/>ma et vniuersalis sequitur quod nullus effectus eque perfectus produ 
      <lb ed="#P" n="127"/>cetur ab altera sola sicut ab ambobus simili. igitur neutra est causa 
      <lb ed="#P" n="128"/>totalis et sufficiens sed vtraque est diminuta et insufficiens 
      <lb ed="#P" n="129"/>quia in ratione prime causalitatis se habent in causando sicut 
      <lb ed="#P" n="130"/>duo homines in trahendo nauem conuenientius igitur est ponere 
      <lb ed="#P" n="131"/>vnicum primum in ratione prime causalitatis sufficiens quam po 
      <lb ed="#P" n="132"/>nere duo prima propter vtriusque imperfectionem.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>