<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="19-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e12133"><!-- l1d1q2 -->
            <head xml:id="D78nca-e12133-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="D78nca-e12133-Hd1e111" type="question-title">
      utrum intellectus noster per 
      actum per se vnum et simplicem in essendo 
      apprehendat formaliter quod deus est summum bonum quo fruendum est:
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e114">
               <lb ed="#P" n="41"/>Secundo circa primam distinctionem quia omnis 
      <lb ed="#P" n="42"/> apprehensio veridica vel 
      faisidi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ca videtur esse apprehensio comperatiua alicuius 
      <lb ed="#P" n="44"/>ad aliquid.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e125">
      ¶ Quero vtrum intellectus noster per 
      <lb ed="#P" n="45"/>actum per se vnum et simplicem in essendo apprehen 
      <lb ed="#P" n="46" break="no"/>dat formaliter quod deus est summum bonum quo fruendum est:
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e132">
      quod 
      <lb ed="#P" n="47"/>non quia non esset apprehensio complexa sed potius incomplexa: quia 
      <lb ed="#P" n="48"/>non componitur ex incoplexis / consequens est contra aristotelem tertio 
      <lb ed="#P" n="49"/>de anima. vbi distinguit operationem intellectus complexam ab 
      <lb ed="#P" n="50"/>incomplexa / in qua non est verum nec falsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e144">
      ¶ Contra: si 
      <lb ed="#P" n="51"/>non sit actus per se vnus / sed tantum aggregatio plurium 
      incom<lb ed="#P" n="52" break="no"/>plexorum / sequitur quod illa diuisio operationum anime in apprehen 
      <lb ed="#P" n="53"/>sionem complexam et incomplexam non sit conueniens. probo: quia non 
      <lb ed="#P" n="54"/>esset aliud quam dicere actuum. intellectus quidem est vnus et 
      <lb ed="#P" n="55"/>quidem sunt plures et similis diuisio equae ponenda esset in 
      <lb ed="#P" n="56"/>operatione sensus exterioris et in omni potentia operatiua / 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e160">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Intentio quaestionis est: an apprehensio intellectualis veridica 
      <lb ed="#P" n="58"/>vel falsidica quae dici solet propositio mentalis et apprehensio com 
      <lb ed="#P" n="59"/>plexa / sit formaliter composita ex variis actibus alterius 
      ratio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nis correspondent terminis propositionis vocalis / vel sit ac 
      <lb ed="#P" n="61"/>tus simplex in essendo et in sua realitate totaliter distinctus ab 
      <lb ed="#P" n="62"/>actibus incomplexis correspondentibus partibus propositionis vocalis 
      <lb ed="#P" n="63"/>conclusio nulla apprehensio intellectualis veridica vel 
      <lb ed="#P" n="64"/>Prima falsidica / est precise conceptus absolutus aut 
      con<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ceptus absoluti incomplexi simul iuncti in anima: sed est 
      apprae<lb ed="#P" n="66" break="no"/>hensio comparatiua / vel includens actum comparatiuum distinctum 
      <!--49.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ab absolutis. probatur per omnem huiusmodi apprehensionem. 
      intel<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lectus comparat aliquod obiectum sibi ipsi vel alteri: sed per nullum 
      <lb ed="#P" n="69"/>conceptum absolutum nec per quoscumque conceptus absolutos 
      <lb ed="#P" n="70"/>praecise simul sumptos comparat intellectus aliquod obiectum sibi 
      <lb ed="#P" n="71"/>ipsi vel alteri: vt patet ex quaestione praecedente. maior probatur: 
      <lb ed="#P" n="72"/>quia in affirmando vel in negando componit significatiue aliquid 
      <lb ed="#P" n="73"/>cum aliquo vel diuidit aliquid ab aliqui / et significat aliquod 
      intelli<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gibile esse vel non esse idem cuidem intelligibili.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e206">
      ¶ Preterea: 
      <lb ed="#P" n="75"/>sensus formaret propositiones affirmatiuas et negatiuas 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia habet pluralitatem apphensionum absolutorum. Preterea 
      <lb ed="#P" n="77"/>duo conceptus asoluti: puta / conceptus hominis et conceptus animalis 
      <lb ed="#P" n="78"/>similis praecise positi non sunt propositio mentalis. ergo pari ratione / nec tres 
      <lb ed="#P" n="79"/>absoluti simul positi / nec quattuor. antecedens patet: quia possunt haberi 
      <lb ed="#P" n="80"/>absque formatione propositionis: immo sunt indifferentes ad 
      di<lb ed="#P" n="81" break="no"/>uersas propositiones: puta / vt hoc subiiciatur / et illud praedice 
      <lb ed="#P" n="82"/>tur / vel econtra / vt fiat enunciatio de praesenti vel de 
      praete<lb ed="#P" n="83" break="no"/>rito vel futuro. ergo. vel sicut omnes ille vel nulla illarum / 
      <lb ed="#P" n="84"/>sed non omnes. ergo nulla.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e230">
      ¶ Confirmatur: habitis prius illis 
      con<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ceptibus absolutis potest nouiter formari ex illis talis 
      <lb ed="#P" n="86"/>propositio. ergo mutatio in intellectu / aut igitur per additionem 
      <lb ed="#P" n="87"/>noui actus comparatiui / et sic propositum. aut per additionem no 
      <lb ed="#P" n="88"/>ui actus absoluti: et hoc non: quia non magis fiet propositio pro 
      <lb ed="#P" n="89"/>pter additionem illius quam ex prioribus absolutis / aut per no 
      <lb ed="#P" n="90"/>uam vnionem et compositionem illorum conceptuum praexistentium in anima: et 
      <lb ed="#P" n="91"/>hoc non quia non magis vniuntur per cotinuationem extensiuam 
      <lb ed="#P" n="92"/>nunc quam prius: quia simul erant situ et subiecto: nec vniuntur per intensio 
      <lb ed="#P" n="93"/>nem gradualem. tum quia sunt alterius rationis. tum quia si nata sunt face 
      <lb ed="#P" n="94"/>re vnum per se intensius. ergo prius faciebant huiusmodi totum inten 
      <lb ed="#P" n="95"/>sius vel praexigitur alia mutatio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e256">
      ¶ Preterea: omnis 
      ap<lb ed="#P" n="96" break="no"/>praehensio veridica in intellectu nostro vel falsidica 
      exi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>git conceptum verbalem: sed talis non est pure absolutus sed 
      <lb ed="#P" n="98"/>comparatiuus. tum quia concernit et conspicit tempus. tum quia significat ali 
      <lb ed="#P" n="99"/>quid quasi attributum alicui. ideo dicitur primo 
      periarmeni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>as quod verbum semper est nota eorum qua de altero praedicantur. 
      <lb ed="#P" n="101"/>tum: quia vel est copula vel implicat illam: vel est 
      resolubi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>le in illam: sed copula significat quasi compositionem quorumdam. 
      <lb ed="#P" n="103"/>conclusio inquirendo an huiusmodi conceptus comparatiuus 
      <lb ed="#P" n="104"/>Secunda requisitus praeter absolutos vnicus et simplex in 
      <lb ed="#P" n="105"/>essendo sit foraliter et sufficienter propositio mentalis seu apprehensio 
      <lb ed="#P" n="106"/>complexa veridica vel falsidica quae significat formaliter deum  
      <lb ed="#P" n="107"/>esse summum bonum: et per quam intellectus formaliter intel 
      <lb ed="#P" n="108"/>ligit quod deus est summum bonum. An propositio mentalis seu 
      <lb ed="#P" n="109"/>apprehensio complexe veridica vel falsidica includat 
      for<lb ed="#P" n="110" break="no"/>maliter huiusmodi conceptum comparatiuum et extremos conceptus 
      <lb ed="#P" n="111"/>quos copulat sicut correspondenter de propatione vocali vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>scripta. Et primo arte quod sit: conceptus comparatiuus vnicus et praecise 
      <lb ed="#P" n="113"/>simplex in essendo et non aggregatio conceptuum correspon 
      <lb ed="#P" n="114"/>dentium partibus propositionis vocalis: sic omnis actus intellectualis compa 
      <lb ed="#P" n="115"/>ratiuus alicuius ad aliquod est apprehensio vna: respectu 
      <lb ed="#P" n="116"/>vtriusque extremi. patet ex praecedenti quaestione. sed apphensio 
      <lb ed="#P" n="117"/>veridica: est actus comparatiuus alicuius ad aliquid: quia est figu 
      <lb ed="#P" n="118"/>ratiue compositio alicuius cum aliquos vel quasi diuisio 
      ali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cuius ab aliquo: et significat aliquid esse idem vel non esse idem 
      cui<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dam. ergo. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e313">
      ¶ Confirmatur. quia in formatione istius: petrus est 
      <lb ed="#P" n="121"/>homo praeter conceptum absolutum petriis / et conceptum specificum 
      <lb ed="#P" n="122"/>hominis: requiritur et tertius conceptus totaliter distinctus et alterius 
      ratio<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nis correspondens aliquo modo copulae verbali. sit ille conceptus. a. 
      <lb ed="#P" n="124"/>probo quod a. est sufficienter propositio mentalis / sic illa apprehensio 
      <lb ed="#P" n="125"/>veridica complexa vel falsidica quae praecise existente in anima per 
      poten<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tiam dei intellectus formaliter cognoscit petrum esse hominem / est 
      <lb ed="#P" n="127"/>propositio mentalis. a. est huiusmodi. probo: quia intellectus per .a. formaliter 
      <lb ed="#P" n="128"/>comparat petrum huiusmodi et cognoscit compositionem vel vnionem / vel 
      <lb ed="#P" n="129"/>identitatem eorum / vel vnitatem quae significatur per extremos 
      <lb ed="#P" n="130"/>conceptus / seu identitatem petri ad hominem et significat ver 
      <lb ed="#P" n="131"/>baliter igitur per a. cogscit formaliter petrum esse hominem. 
      <lb ed="#P" n="132"/>Ex quo vltra arguitur quod illi conceptus extremi 
      <pb ed="#P" n="20-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non sunt partes intrinsece propositionis: quia illis 
      circumscri<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ptis / dicit anima verum vel falsum vt prius / et significatur forma 
      <lb ed="#P" n="3"/>liter hoc esse vel non esse huiusmoi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e353">
      ¶ Confirmatur: aut .a 
      <lb ed="#P" n="4"/>significat et exhibet praecise illud quod conceptus petris / aut praecise ea 
      <lb ed="#P" n="5"/>quae conceptus specificus homis / aut tam hec quam illa / aut nec 
      <lb ed="#P" n="6"/>hec nec illa: sed quoddam aliud obiectum. Si primum vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>secundum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e364">
      ¶ Contra: quia non est ratio quare magis 
      signifi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cet tantum ea quae significantur per vnum extremum quam que per aliud 
      <lb ed="#P" n="9"/>Si quaertum. Contra: tum quia ad apprehendendum quod petrus est 
      <lb ed="#P" n="10"/>homo / non oportet apprehendere alia animalia. ergo nec alia 
      <lb ed="#P" n="11"/>entia praeter petrum et hominem. tum quia per illum non 
      compa<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ratur illud quod significatur per hunc conceptum ad illud quod significa 
      <lb ed="#P" n="13"/>per illum conceptum: tum quia formatur ab illis. Si tertium: cum non 
      <lb ed="#P" n="14"/>significet illa mere absolute sicut illi conceptus 
      extre<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mi: quia non fieret propositio. igitur non significat hoc et hoc 
      <lb ed="#P" n="16"/>comparatiue per modum vnionis / et identitatis / et vnitatis  
      <lb ed="#P" n="17"/>et significat verbaliter petrum esse hominem et propositum diceretur 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod .a. conceptus tertius additus non est formaliter actus co 
      <lb ed="#P" n="19"/>gnoscendi / nec significat formaliter aliquod obiectum: sed est 
      <lb ed="#P" n="20"/>actus vnitiuus et compositiuus / seu vnio et compositio con 
      <lb ed="#P" n="21"/>ceptuum extremorum: et potest dici compositio seu 
      copu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>la quasi relatio etres quaedam respectiua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e399">
      ¶ Contra. primo 
      <lb ed="#P" n="23"/>probatur quod sit formaliter signum et cognitio alicuius ob 
      <lb ed="#P" n="24"/>iecti: quia si non est cognitio nec signum alterius. et 
      <lb ed="#P" n="25"/>go propter eius additionem non cognoscit formaliter 
      intel<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lectus hoc comparatiue in ordine ad illud magis quam prius 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia non aduenit noua significatio vel cognitio. Item est con 
      <lb ed="#P" n="28"/>ceptus verbalis et ei subordinatur in significando terminus vel 
      <lb ed="#P" n="29"/>balis qui est terminus significatiuus immo cathegoreumatice 
      <lb ed="#P" n="30"/>Item consignificat tempus ergo significat tempus simul cum alio significateo 
      <lb ed="#P" n="31"/>Item operatio et actus secundus potentie intellectiue est intel 
      <lb ed="#P" n="32"/>lectio. Item est actus causatus et impressus ab aliquo 
      intelle<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ctu et est abstractus a rebus. ergo est signum repraesentatiuum 
      <lb ed="#P" n="34"/>naturale alicuius: deinde probatur quod ille tertius conceptus non 
      <lb ed="#P" n="35"/>est compositio vel vnio conceptuum extremorum absolutorum: 
      <lb ed="#P" n="36"/>primo: quia est actus cognoscendi. ergo quadam qualitas sicut 
      <lb ed="#P" n="37"/>conceptus extremorum. ergo eo addito fit maior pluralitas 
      <lb ed="#P" n="38"/>quaelitatum alterius rtonis quam prius. igitur minor vnitas. ergo 
      <lb ed="#P" n="39"/>per tertium illum conceptum non fit vnio: sed maior 
      aggrega<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e441">
      ¶ Confirmatur: quaero qualiter vnit .a. et copulat illos 
      <lb ed="#P" n="41"/>oceptus absolutos praexistentes: non enim facit illos esse 
      <lb ed="#P" n="42"/>vnitos situ et subiecto: quia prius sic vniebantur / nec par 
      <lb ed="#P" n="43"/>atinuationem vel contiguationem: patet. nec quod vnus infor 
      <lb ed="#P" n="44"/>met alterum / aut quod ambo informantur ab illo tertio non 
      <lb ed="#P" n="45"/>videtur. ergo ille tertius magis vnibilis cum altero extre 
      <lb ed="#P" n="46"/>morum quam extremum cum extremo. Item si est vnio et relatio 
      <lb ed="#P" n="47"/>idetur quod semper naturaliter ponitur positis illis extremis: scicec 
      <lb ed="#P" n="48"/>fundamento et termino. non enim partinet nisi ad quartum 
      <lb ed="#P" n="49"/>genus. Item si verbum praedicetur tanquam extremum per quod 
      co<lb ed="#P" n="50" break="no"/>pulatur illud extremum. si autem dicitur quod .a. est cognitio 
      <lb ed="#P" n="51"/>et non alterius nec supponit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e467">
      ¶ Contra: quia consignificat 
      <lb ed="#P" n="52"/>tempus cum sit conceptus verbalis copula praeteriti et futuri temporis 
      <lb ed="#P" n="53"/>non significat praecise se: sed differentias teporum. Item propter 
      additi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>onem eius non aliter quam prius cognosceretur obiectum subiecti 
      <lb ed="#P" n="55"/>et obiectum praedicati. ergo non cognoscitur hoc in habitudine 
      <lb ed="#P" n="56"/>ad illud vel esse idem vel distinctum ab illo magis quam 
      pri<lb ed="#P" n="57" break="no"/>Item vox illi subordinata non significaret nisi illum conce 
      <lb ed="#P" n="58"/>ptum. ergo omnis propositio affirmatiua esset falsa: nec esset ita in 
      <lb ed="#P" n="59"/>re circumscripto opere intellectus sicut esse significaretur per 
      <lb ed="#P" n="60"/>propositionem vocalem. Si aliter dicitur quod ille conceptus 
      <lb ed="#P" n="61"/>additus non est complete propositio: licet significet ea quae significantur per 
      <lb ed="#P" n="62"/>conceptus extremos: quia significat illa conissime et confuse 
      <lb ed="#P" n="63"/>per illum enim conceptum copule vt distinguitur ab omni alio concis 
      <lb ed="#P" n="64"/>pitur verbaliter quodcumque intelligibile in quadam 
      habitu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dine generalissia ad intelligibile: ideo non superfluunt concepti 
      <lb ed="#P" n="66"/>extremi determinati.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e502">
      ¶ Contra: si ille conceptus significat con 
      <!--50.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>paratiue et verbaliter in communi ea quae distincte significantur per illa 
      <lb ed="#P" n="68"/>extrema absoluta: sequitur quod ille conceptus per se formalites 
      <lb ed="#P" n="69"/>sumptus equiualet in significando isti complexo / ens est ens vel 
      <lb ed="#P" n="70"/>intelligibile est intelligibile. ergo alicui vocali complexo 
      <lb ed="#P" n="71"/>veridico correspondet in mente vnus actus simplex in 
      essen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>do: et propositum. Item sequitur quod habito conceptu petri et 
      conce<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ptu hominis et illo conceptu copulae non magis significo et ap 
      <lb ed="#P" n="74"/>prehendo petrum esse hominem quam lignum esse corpus. probo: 
      <lb ed="#P" n="75"/>quia nec per conceptum petriis / nec per conceptum hominis comparo pe 
      <lb ed="#P" n="76"/>trum huiusmodi nec alicui alteri / nec intelligo identitatem alicuius 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad aliquem / nisi per illum tertium conceptum. sed per illum conceptum: non 
      <lb ed="#P" n="78"/>intelligo comperatiue magis petrum et hominem / quam lignum vel 
      <lb ed="#P" n="79"/>corpus. ergo. Item si per aliquem conceptum correspondentem copulae 
      <lb ed="#P" n="80"/>verbali concipitur confuse / et in communi aliquid in habitudine 
      idem<lb ed="#P" n="81" break="no"/>titatis ad aliquid / sequitur quod per aliquem conceptum verbalem 
      <lb ed="#P" n="82"/>copulatiui concipiuntur comparatiue et distincte aliqua: et 
      <lb ed="#P" n="83"/>ita erit in proposito propositio determinata. probatio consequentie: quia con 
      <lb ed="#P" n="84"/>ceptus communis et transcendens potest habere conceptum per se inferio 
      <lb ed="#P" n="85"/>rem et distinctiorem. patet: tam in conceptibus absolutis quam 
      <lb ed="#P" n="86"/>respectiuis / immo ex conceptibus extremis absolutis 
      al<lb ed="#P" n="87" break="no"/>terius rationis causabitur conceptus verbalis comparatiuus alterius 
      ratio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nis: sicut enim identitatis petri ad hominem est alterius 
      <lb ed="#P" n="89"/>sationis ab identitate brunelli ad asinum / sic potest 
      correspon<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dere ei conceptus verbalis comparatiuus et copulatiuus 
      al<lb ed="#P" n="91" break="no"/>terius rationis / et illa distinctius repraesentans ea que comperantur. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e564">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Confirmatur: quia talis conceptus verbalis comparatiuus communis et 
      <lb ed="#P" n="93"/>transcendens et confusus videtur naturaliter praesupponere ali 
      <lb ed="#P" n="94"/>quem per se inferiorem et distinctiorem sicut conceptus rlsonis in 
      <lb ed="#P" n="95"/>ommuni non videtur naturaliter causari in nobis / nisi prius habueri 
      <lb ed="#P" n="96"/>nus aliquos conceptus ralsonis inferiores / puta conceptum 
      <lb ed="#P" n="97"/>similitudinis vel equelitatis. Si aliter dicitur ad principalem 
      <lb ed="#P" n="98"/>responsionem: quod apprehensio complexa componitur ex diuersis 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ceptibus alterius rationis qui sunt simul in intellectu / non tamen 
      <lb ed="#P" n="100"/>in sua actualitate completa / nec in sua realitate 
      in<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tegra et terminata: quia sic nichil vnum facerent / sed sunt 
      <lb ed="#P" n="102"/>ibi in quadam imperfectione et fractione / sicut in sillaba vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>dictioe remanent soni literarum / non in sua actualitate et 
      <lb ed="#P" n="104"/>terminatione integra sed in quadam fractione et imperfectione 
      <lb ed="#P" n="105"/>patet de sonis cuiuslibet litere / in hac sillaba sto.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e597">
      ¶ Con 
      <lb ed="#P" n="106"/>tra: sit .a. conceptus hominis remanens formaliter in hac 
      <lb ed="#P" n="107"/>apprehensione complexa / homo est animal / et sit .b. conceptus 
      anima<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lis remanens in eadem remotis actualibus 
      determinationi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bus: aut. ergo a. est cognitio hominis aut non. Si secundum. ergo per 
      <lb ed="#P" n="110"/>huiusmodi apprehensionem non cognoscitur hominem esse animal. si 
      pri<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mum / et non nisi cognitio absoluta et specifica. igitur est 
      <lb ed="#P" n="112"/>eiusdem rationis cum conceptu huiusmodis priori extra propositionem. igitur 
      <lb ed="#P" n="113"/>non magis componit propositionem quam prior cum sua 
      actualita<lb ed="#P" n="114" break="no"/>te terminata. Item perfectius cognosceretur homo extra 
      propositio<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nem quam in propositione. Item sit. a. illud quod remanet de 
      conce<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ptu hominis in propositione / et sit. c. illud quod remotum est a priori 
      <lb ed="#P" n="117"/>conceptu hominis: aut igitur .a. et .c. sunt eiusdem rationis / aut 
      <lb ed="#P" n="118"/>alterius. Si primum: igitur sicut vnum natum est manere in 
      <lb ed="#P" n="119"/>propositione et reliquum. Si secundum: contra: tunc non facient per se 
      <lb ed="#P" n="120"/>vnum nec intensius / nec extensius. tum quia neutrum vel 
      vtrum<lb ed="#P" n="121" break="no"/>quae erit cognitio hominis specifica et absoluta. ergo eiusdem 
      <lb ed="#P" n="122"/>rationis sunt enim conceptus nominales absoluti: quia eorundem 
      <lb ed="#P" n="123"/>obiectorum. ergo vnum natum est subiici et praedicari et 
      suppone<lb ed="#P" n="124" break="no"/>re pro eisdem pro quibus alterum. Tum quia quilibet conceptus specific 
      <lb ed="#P" n="125"/>erit totum et herogeneum. exemplum illud de sonis lterarum 
      <lb ed="#P" n="126"/>non valet: quia ideo pars soni manet in sillaba et pars tollitur: quia 
      <lb ed="#P" n="127"/>voces formantur mediantibus diuersis organis diuersa 
      <lb ed="#P" n="128"/>rum figurarum vel quantitatum / et aliquas formamus medianti 
      <lb ed="#P" n="129"/>bus pluribus organis et instrumentis et aliis mediantibs 
      <lb ed="#P" n="130"/>haucioribus: illa etiam organa possunt sibiinuicem ve 
      <lb ed="#P" n="131"/>rie applicari sibi inuicem corparaliter secundum partes suas: ideo sed 
      <lb ed="#P" n="132"/>cursum plurium vel paucorum organorum: et secundum 
      <!--51.xml-->
      <pb ed="#P" n="20-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliam et aliam apprehensionem et motum illorum possunt formari vo 
      <lb ed="#P" n="2"/>ces varie secundum maiorem vel minore additionem et 
      <lb ed="#P" n="3"/>substractionem sed nihil tale est in intellectu. Secundo 
      <lb ed="#P" n="4"/>principaliter sic sequitur quod in intellectu iste propositiones seu 
      <lb ed="#P" n="5"/>apprehensiones complexe essent eiusdem rationis / immo eadem 
      <lb ed="#P" n="6"/>propositio / homo est animal et animalest homo: et omne album est 
      <lb ed="#P" n="7"/>corpus et omne corpus est album et omni parte continui est aliqua 
      <lb ed="#P" n="8"/>minor et aliqua est minor omni parte continui et omnem diem 
      <lb ed="#P" n="9"/>precessit aliqua dies et aliqua dies praecessit omnem 
      <lb ed="#P" n="10"/>diem. consequens est falsum: quia est vna per se propria et directa 
      <lb ed="#P" n="11"/>altera vero per accidens impropria et indirecta vna est vera 
      <lb ed="#P" n="12"/>et necessaria altera falsa et impossibilis. probatur consequentia: quia 
      quae<lb ed="#P" n="13" break="no"/>libet illarum propositionum vel apprehensionum non erit nisi 
      ag<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gregatio eorudem conceptuum simul situ et subiecto indi 
      <lb ed="#P" n="15"/>uisibili existentium / et ita composita / immo aggregata ex 
      <lb ed="#P" n="16"/>eisdem partibus / vnde vna sit. a. alia sit .b. tunc isti actus 
      incom<lb ed="#P" n="17" break="no"/>plexi simul sumpti sunt. a. isti actus sunt .b. ergo .b. 
      <lb ed="#P" n="18"/>est .a. vel sic in prima figura: isti simul sumpti actus sunt 
      <lb ed="#P" n="19"/>a. sed. b. est isti actus. ergo .b. est .a. et in secunda figura sic: hoc ag 
      <lb ed="#P" n="20"/>gregatum est .a. sed .b. non est .a. ergo .b. non est hoc ag 
      <lb ed="#P" n="21"/>gratum. dices: iste partes aliter componuntur et 
      ordinam<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tur in .a. quam in .b. quia terminus qui in .a. subiicitur et praecedit 
      <lb ed="#P" n="23"/>copulam praedicatur in .b. et sequitur copulam et econtra. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e714">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Contra: hic conceptus non praecedit copulam magis 
      <lb ed="#P" n="25"/>que ille / nec iste magis praecedit copulam in .a. quam in .b. 
      <lb ed="#P" n="26"/>nec aliter ordinatur vel componitur in .a. quam in .b. antecedens 
      <lb ed="#P" n="27"/>probatur. Si sit ibi ordo et prioritas seu praecessio. Quero 
      <lb ed="#P" n="28"/>quis / non est ordo durationis et successionis: quia simul 
      <lb ed="#P" n="29"/>sunt / nec situationis localis. patet nec causalitatis et 
      de<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pendentie vel originis: quia neuter est ab alio vel non magis 
      <lb ed="#P" n="31"/>quam prius / nec ordo nature: quia non minus potest esse hic 
      <lb ed="#P" n="32"/>conceptus sine illo quam econtra. et quia esset circulus in ordi 
      <lb ed="#P" n="33"/>ne naturali eorumdem. ergo nulla videtur ratio differentie secundum 
      <lb ed="#P" n="34"/>ordinem et compositionem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e740">
      ¶ Confirmatur: si omnes partes 
      pro<lb ed="#P" n="35" break="no"/>positionis vocalis vel scripte essent simul duratione situ / et 
      <lb ed="#P" n="36"/>subiecto non esset differentia per quam hec pars esset subiectum 
      <lb ed="#P" n="37"/>praecedens copulam et illa esset praedicatum sequens copulam 
      <lb ed="#P" n="38"/>magis quam ecotra. ergo similiter de propatione mentali
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e751">
      ¶ Confir 
      <lb ed="#P" n="39"/>matur: sequitur quod intellectus habens conceptum petri et 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ceptum pauli / non posset formare istam petrus est 
      al<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bus quin formaret istam paulus est albus. probo: quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>ille coceptus verbalis non minus componitur cum isto 
      <lb ed="#P" n="43"/>conceptum quam cum illo / quia est eque praesens et eque componi 
      <lb ed="#P" n="44"/>bilis / et quia non componitur per continuationem vel per 
      infor<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mationem / et per consequens intellectus non posset formare 
      <lb ed="#P" n="46"/>istas / petrus currit et paulus disputat quin formaret 
      <lb ed="#P" n="47"/>istas / petrus disputat et paulus currit. vn si aliquis 
      an<lb ed="#P" n="48" break="no"/>gelus videat oes istos conceptus in intellectu alteri 
      <lb ed="#P" n="49"/>angeli / non ex hoc cognoscet quod ille angelus formet 
      <lb ed="#P" n="50"/>hanc propositionem inagis quam illam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e780">
      ¶ Tertio arguitur 
      <lb ed="#P" n="51"/>anima non minus potest vno actu realiter simplici 
      apprehen<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dere .a. esse .b. quam iudicare et assentire .a. esse .b. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="53"/>potest. ergo. maior patet pari ratione: quia assensus et iudicium 
      <lb ed="#P" n="54"/>sunt apprehensiones complexe / vel non minus actus 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>plexi quam actus apprehensiui. minor probatur: quia assensus 
      <lb ed="#P" n="56"/>et iudicium quo iudico hominem esse animal s vel hominem non 
      <lb ed="#P" n="57"/>esse asinum non componitur ex partibus alterius rationis to 
      <lb ed="#P" n="58"/>taliter distinctis correspondentis partibus principalibus 
      propositio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nis vocalis: quia tunc esset quoddam iudicium incomplexum 
      <lb ed="#P" n="60"/>sicut quadam apprehensio incomplexa et esset quoddam iudi 
      <lb ed="#P" n="61"/>cium sequens apphensionem incomplexam quod est falsum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e807">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Confirmatur: quia actus quo assentitur conditionali et 
      <lb ed="#P" n="63"/>consequentie est vnus conceptus non compositus ex pluribus actibus 
      iu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dicandi: quia nec assentitur antecedenti nec consequenti: et similiter de 
      <lb ed="#P" n="65"/>consequentia spllogistica
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e818">
      ¶ Quarto: apprehensio complexa generat 
      <lb ed="#P" n="66"/>aliquem habitum per se vnum et simplicem in essendo. ergo 
      <!--51.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>contingit huiusmodi apprehensionem esse actum per se vnum. consequentia 
      <lb ed="#P" n="68"/>patet pari ratione de habituali et actuali noticia / et quia 
      <lb ed="#P" n="69"/>illi actus plures alterius rationis generabunt habitus plures 
      <lb ed="#P" n="70"/>alterius rationis. antecedens probatur: habitus enim scientie vel fidet 
      <lb ed="#P" n="71"/>nouiter genitus ex apprehensionibus complexis / non est praecise 
      <lb ed="#P" n="72"/>ille priores species intelligibiles in gradu intensiori per solam 
      <lb ed="#P" n="73"/>enim intensionem illarum specierum intelligibilium praexisttium a 
      <lb ed="#P" n="74"/>principio noticiarum incomplexarum non fit habitus scine / quia 
      <lb ed="#P" n="75"/>p solam frequentationem noticiarum incomplexarum intenditur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e847">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ 5o. contingit apprehensionem qua est actus per se vnus simplex 
      <lb ed="#P" n="77"/>in essendo esse apphensionem veridica. igitur contingit 
      pro<lb ed="#P" n="78" break="no"/>positionem mentalem et apprehensionem complexam esse actu per se 
      <lb ed="#P" n="79"/>vnum simplicem. consequentia patet: quia si est veridica. igitur significat a. esse vel 
      <lb ed="#P" n="80"/>non esse huiusmoi. antecedens probatur / primo de noticia diuina / secundo 
      <lb ed="#P" n="81"/>de signis quorumdam relatiuorum qua sunt signa vera vel falsa 
      <lb ed="#P" n="82"/>et significant formaliter ex voluntaria institutione a. esse vel non 
      <lb ed="#P" n="83"/>esse huiusmodi / et tamen non componuntur formaliter et intrincese ex 
      <lb ed="#P" n="84"/>partibus quarum vna sit signum nominale per modum subiectio 
      <lb ed="#P" n="85"/>et altera sit signum verbale per modum predicati. eodem modo si 
      <lb ed="#P" n="86"/>aliquao vox imponeretur ad significandum distincte et complexe 
      <lb ed="#P" n="87"/>illud quod tale signum vel nutus religiosi igitur non minus potest esse si 
      <lb ed="#P" n="88"/>gnum naturale in anima simplex in essendo correspondens
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e878">
      ¶ Sexto se 
      <lb ed="#P" n="89"/>quitur quod apprehensio complexa seu propositio mentalis non esset veridica 
      <lb ed="#P" n="90"/>vel falsidica. probo: sint a. b. c. illi tres conceptus ex quibus dicpe 
      <lb ed="#P" n="91"/>componi propositionem mentalem / tunc sic: si isti tres conceptus fo 
      <lb ed="#P" n="92"/>rent successiue in anima petriis / petrus non significaret / nec verum 
      <lb ed="#P" n="93"/>nec falsum / nec esset veridicus aut falsidicus / nec haberet aliquan 
      <lb ed="#P" n="94"/>apprehensionem veridicam aut falsidicam / nec formaliter 
      ap<lb ed="#P" n="95" break="no"/>prehenderet aliquid esse huiusmodi. ergo nec si paulus habeat il 
      <lb ed="#P" n="96"/>los actus siml. consequentia ista probatur: quia quicquid apprehenderet 
      <lb ed="#P" n="97"/>paulus apprehenderet petrus et econtra: quia omnem 
      apprehensi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>onem quam apprehensionem haberet iste haberet ille: licet iste simul il 
      <lb ed="#P" n="99"/>le successiue. antecedens probatur: quia petrus dum haberet praecise .a. conce 
      <lb ed="#P" n="100"/>ptum / non significaret neque verum neque falsum / nec esset veridicus in 
      <lb ed="#P" n="101"/>enunciando vel affirmando / nec formaliter significaret vel 
      ap<lb ed="#P" n="102" break="no"/>prhenderet aliquid esse huiusmodi / nec posset habere assensum 
      <lb ed="#P" n="103"/>vel iudicium / nec et pro tempore pro quo hret praecise .b. conceptum 
      <lb ed="#P" n="104"/>nec pro tempore quo haberet .c. conceptum / pari ratione / nec in tet 
      <lb ed="#P" n="105"/>mino temporis: quia tuc nullum actum haberet / nec complexum / nec 
      <lb ed="#P" n="106"/>incomplexum / nec vet dicere quod idem esset de propatione vocali: 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia in ea non est veritas / neque falsitas / neque significatio 
      <lb ed="#P" n="108"/>nisi quatinus subordinatur apprehensioni interiori men 
      <lb ed="#P" n="109"/>tali: et est tantum vera extrinsece et accidentaliter: ideo potest dici 
      <lb ed="#P" n="110"/>vera pro qualibet parte temporis simul sumpta cum alia in respe 
      <lb ed="#P" n="111"/>ctu ad apprehensionem mentalem quae simul habetur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e930">
      ¶ Septimo: 
      vo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>luntas vnico actu potest velle vel nolle.a. esse huiusmoi. ergo et 
      <lb ed="#P" n="113"/>intellectus pari ratione intelligere. non enim minus est potens 
      <lb ed="#P" n="114"/>intellectus ferri in illud quam voluntas. antecedens probatur: quia si vo 
      <lb ed="#P" n="115"/>lo a. esse huiusmodi: hic actus non componitur ex pluribus actibus 
      <lb ed="#P" n="116"/>volendi alterius rationis: quia quaelibet esset quoddam velle cor 
      <lb ed="#P" n="117"/>espondens apprehensioni incoplexe et consequens eam quod videtur 
      <lb ed="#P" n="118"/>talsum: quia omne velle vel nole prae supponit apprehensionem  
      <lb ed="#P" n="119"/>complexam: qua volo vel nolo. a. ese huiusmodi. et quia praeter actus 
      <lb ed="#P" n="120"/>absolutos esset actus voluntatis alius comparatiuus quo volo 
      <lb ed="#P" n="121"/>hoc in habitudine ad illud. ergo per illum volo aliquid esse huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="122"/>et quia possum velle. a. esse huiusmoi: et tamen non volo / nec amo 
      <lb ed="#P" n="123"/>a. sed odio vt si volo .a. esse miserum: et quia actus 
      delecta<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tionis et complacentie vel gaudii et spei et actus 
      tristi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cie et tinoris sunt actus simplices in essendo: et tamen fertur 
      <lb ed="#P" n="126"/>obiectiue super .a. esse huiusmoi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e965">
      ¶ Octauo sequitur: quod nega 
      <lb ed="#P" n="127"/>tioni et signo vniversali vel particulari et similiter terminis 
      sinca<lb ed="#P" n="128" break="no"/>thegoreumaticis corresponderent proprii et distincti 
      conce<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ptus distincti ab aliis partibus apprehensionis complexe: consequens 
      <lb ed="#P" n="130"/>est falsum: quia talis terminus esset cathegoreumaticus ex quo 
      <lb ed="#P" n="131"/>ei corresponderet proprius conceptus consequentia patet: quia apprehensio comple 
      <lb ed="#P" n="132"/>xa habens huiusmodi sincathegoreumata non includeret prae¬ 
      <!--52.xml-->
      <pb ed="#P" n="21-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cise partes apprehensionis complexe non habentis huiusmoi sincathe 
      <lb ed="#P" n="2"/>goreumata.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e992">
      ¶ In oppositum primo tamen probo: quia componitur 
      <lb ed="#P" n="3"/>ex subiecto et predicato tanquam partibus suis / aut ex 
      <lb ed="#P" n="4"/>conceptibus alterius rationis. vcm ex conceptu verbali et 
      <lb ed="#P" n="5"/>nominali. patet primo priorum. Terminus est in quem resoluitur 
      <lb ed="#P" n="6"/>propositio. hoc autem dico subiectum. illud autem praedicatum et in pre 
      <lb ed="#P" n="7"/>dicamentis singula praedicamenta ipsa quidem secundum se in 
      <lb ed="#P" n="8"/>nulla affirmatione dicuntur. Horum autem ad seinuicem fal 
      <lb ed="#P" n="9"/>cta complexione fit affirmatio et multa huiusmodi reperium 
      <lb ed="#P" n="10"/>tur dicta a phlis et auctoribus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1012">
      ¶ 2o. apprehensio secundum 
      <lb ed="#P" n="11"/>quam intellectus componit aliquid cum aliquo vel diuidit 
      <lb ed="#P" n="12"/>aliquid ab aliquo non est actus simplex / apprehensio 
      <lb ed="#P" n="13"/>complexa / veridica / vel falsidica est huiusmodi. quia intellectus 
      <lb ed="#P" n="14"/>affirmando componit aliquid cum aliquo negando autem 
      <lb ed="#P" n="15"/>diuidit. maior probatur. quia res ad extra non componuntur 
      <lb ed="#P" n="16"/>nec diuiduntur propter operationem intellectus. quia 
      opera<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tio intellectus est operatio immanens. et quia propter nostrum 
      <lb ed="#P" n="18"/>affirmare vel negare nihil mutatur in re. ergo hec 
      <lb ed="#P" n="19"/>est compositio conceptuum in mente.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1034">
      ¶ Confirmatur. 3. 
      <lb ed="#P" n="20"/>de anima. in quibus autem iam verum et falsum est compositio que 
      <lb ed="#P" n="21"/>dam intellectuum est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1041">
      ¶ Confirmatur. aliqua propositio 
      men<lb ed="#P" n="22" break="no"/>talis copulat verbaliter aliquid cum aliquo. ergo non est 
      <lb ed="#P" n="23"/>actus simplex. quia copulatio est respectu diuersorum 
      <lb ed="#P" n="24"/>antecedens probatur. quia est ideo dicitur aliquando praedicare tertium 
      <lb ed="#P" n="25"/>adiacens. quia sibi additur tertium inter quod et alterum 
      <lb ed="#P" n="26"/>extremum est copula media.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1054">
      ¶ 3o. aliquis actus intelle 
      <lb ed="#P" n="27"/>ctus incomplexus natus est predicari / et aliquis natus 
      <lb ed="#P" n="28"/>subiici / sed non nisi sit pars propositionis mentalis. praedicari enim 
      <lb ed="#P" n="29"/>et subici non conueniunt signo nisi posito in propositione. igitur 
      <lb ed="#P" n="30"/>assumptum probatur. et primo de conceptu generis et con 
      <lb ed="#P" n="31"/>ceptu speciei eorum per diffinitiones. praedicantur enim in quid 
      <lb ed="#P" n="32"/>et dcintur in quale. et ideo dicuntur genera / et species / 
      prae<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dicabilia de praedicamento. quia nata sunt praedicari. immo 
      <lb ed="#P" n="34"/>signum vonale vel scriptum non est natum subiici vel 
      pre<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dicari nisi vt subordinatur conceptui sibi correspondenti 
      <lb ed="#P" n="36"/>quedam etiam predicantur per se primo modo / quedam se 
      <lb ed="#P" n="37"/>cundo modo. vt propria passio de subiecto / quedam per ac 
      <lb ed="#P" n="38"/>cidens / quedam in concreto / quedam in abstracto. et 
      ge<lb ed="#P" n="39" break="no"/>neraliter nulla esset predicatio intellectualis. igitur 
      <lb ed="#P" n="40"/>nec affirmatio / nec negatio intellectualis. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="41"/>destruitur coordinatio praedicamentalis apud 
      intelle<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ctum. quia componitur ex pdicabilibus. praedicabilia autem 
      <lb ed="#P" n="43"/>non sunt nisi conceptus incomplexi. nulla autem erit praedi 
      <lb ed="#P" n="44"/>catio superioris de inferiori apud intellectum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1096">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>firmatur. conceptus verbalis est incomplexus / sicut 
      <lb ed="#P" n="46"/>et nominalis. quia non significat verum neque falsum. et tamen 
      <lb ed="#P" n="47"/>aptus est predicari. immo non videtur naturaliter posse 
      <lb ed="#P" n="48"/>formari nisi praedicando. secundum enim philosophtum. verbum est 
      <lb ed="#P" n="49"/>semper nota eorum que de altero predicantur. vnde nihil 
      <lb ed="#P" n="50"/>concipimus verbaliter nisi per modum attributi alicui. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1113">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ 4o. videtur hec opinio destruere fere totam 
      logi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cam. vt tradita est a phlis probo. primo. quia nullus erit 
      <lb ed="#P" n="53"/>discursus sillogisticus intellectualis. probo quia in 
      sil<lb ed="#P" n="54" break="no"/>logismo intellectuali non erunt tres termini neque erit 
      <lb ed="#P" n="55"/>dispositio prime figure. quia subiectum maioris predicatur 
      <lb ed="#P" n="56"/>in minore. et quod qualibet praemissa constituatur ex medio 
      <lb ed="#P" n="57"/>et altera extremitatum et quod conclusio constituatur ex maio 
      <lb ed="#P" n="58"/>ri et minori extremitatibus Non autem ex medio ex qua quaelibet 
      <lb ed="#P" n="59"/>mentalis est actus simplex in entitate formali
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1135">
      ¶ Pre 
      <lb ed="#P" n="60"/>terea. non erit suppositio distinctio / ampliatio / restri 
      <lb ed="#P" n="61"/>ctio. quia non sunt proprietates nisi signorum incomplexorum 
      <lb ed="#P" n="62"/>vt in propatione existentium. non igitur aliter supponeret subie 
      <lb ed="#P" n="63"/>ctum quam predicatum. nec praedicatum appellabit suam formam 
      <lb ed="#P" n="64"/>plusquam subiectum. nec valet illa ars soluendi 
      insolubi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ia quod pars propositionis non supponit pro tota propositione. Item 
      <lb ed="#P" n="66"/>nulla erit conuersio propositionum apud intellectu. quia couer 
      <!--52.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sio est facere de subiecto praedicatum et econtra. Item non 
      <lb ed="#P" n="68"/>erit oppositio propositionum apud intellectum. nec oppositio 
      <lb ed="#P" n="69"/>contradictionis. quia propositiones opposite comincant in sub 
      <lb ed="#P" n="70"/>iecto et praedicato vel in altero et multa alia quibus vtitur 
      <lb ed="#P" n="71"/>logica vt prius possunt ad hoc adduci. Si autem non 
      <lb ed="#P" n="72"/>conueniunt propositioni mentali. ergo nec vocali. quia partes 
      <lb ed="#P" n="73"/>eius non praedicantur nec supponunt nec significant sic esse 
      <lb ed="#P" n="74"/>nisi quatinus subordinantur mentali.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1174">
      ¶ 5o in nulla 
      pro<lb ed="#P" n="75" break="no"/>positione erit praedicatio eiusdem de seipso magisquam in 
      <lb ed="#P" n="76"/>alia vt in hac: homo est homo quam in ista: homo est animal ratio 
      <lb ed="#P" n="77"/>nale. consequentia patet. quia vtrobique subiecto et praedicato voca 
      <lb ed="#P" n="78"/>li correspondet vnicus actus et res pro qua stant est vna. 
      <lb ed="#P" n="79"/>prasesens est falsum. quia. 7. metha. querere propter quod ipsum 
      <lb ed="#P" n="80"/>est ipsum nihil est querere nec demonstrabile. ergo in ali 
      <lb ed="#P" n="81"/>quibus est praedicatio eiusdem de se et in quibusdam non. 
      <lb ed="#P" n="82"/>Item. omnis affirmatiua erit vera. quia erit identitas praedi 
      <lb ed="#P" n="83"/>cati et subiecti / et consequeter significati per subiectum ad si 
      <lb ed="#P" n="84"/>gnificatum per predicatum. veritas autem videtur ex hoc 
      <lb ed="#P" n="85"/>prouenire et falsitas ex diuersitate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1200">
      ¶ 6od. propositio vocalis 
      <lb ed="#P" n="86"/>componitur ex signis. etiam alterius rationis patet. quia ex signo 
      <lb ed="#P" n="87"/>nominali et signo verbali. igitur et mentalis. consequentia probatur 
      <lb ed="#P" n="88"/>primo. quia signum incomplexum extrinsecum / nec habet subiici 
      <lb ed="#P" n="89"/>nec praedicari / nec supponere. nisi subordinatur conce 
      <lb ed="#P" n="90"/>ptui mentali inediante quo importatur et mediante quo 
      <lb ed="#P" n="91"/>formatur sicut nec habet significare nisi quatinus illi 
      <lb ed="#P" n="92"/>subordinentur proprietates. igitur illius / vt signi primo 
      <lb ed="#P" n="93"/>conueniunt conceptui qui est signum mentale / naturale. 
      <lb ed="#P" n="94"/>voces enim sunt signa passionum que sunt in anima
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1222">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="95"/>cundo. si termino vocali per se sumpto correspondet conce 
      <lb ed="#P" n="96"/>ptus incomplexus. et quo ponitur in propaitione non 
      correspon<lb ed="#P" n="97" break="no"/>det ei similis conceptus incomplexus. sequitur quod sumitur equi 
      <lb ed="#P" n="98"/>uoce quandm per se sumitur et quando in propositione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1233">
      ¶ Tertio. omnes 
      <lb ed="#P" n="99"/>termini in propositione positi erunt sinonimi. quia eis 
      correspon<lb ed="#P" n="100" break="no"/>det vnicus conceptus in intellectu.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1241">
      ¶ 75. propositio menta 
      <lb ed="#P" n="101"/>lis / seu apprehensio veridica / aut dicitur apprehensio 
      <lb ed="#P" n="102"/>complexa quia formaliter et intrinsece composita ex incom 
      <lb ed="#P" n="103"/>plexis. et tunc propositum / aut quia complexa obiectiue in 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>praesentando et hoc non. quia accidit quod in re obiectiue signi 
      <lb ed="#P" n="105"/>ficata sit compositio vel diuisio. vt dicendo .a. est. vel di 
      <lb ed="#P" n="106"/>cendo a. est a. et specialiter. quia secundum te apprehensioni vel 
      <lb ed="#P" n="107"/>ridice vel falsidice / non correspondet aliquod obiectiue 
      <lb ed="#P" n="108"/>intelligibile distinctum ab intelligibilibus incomplexe si 
      <lb ed="#P" n="109"/>gnificabilibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1263">
      ¶ 8od. si propositioni vocali et obiecto 
      comple<lb ed="#P" n="110" break="no"/>xe significabili correspondet in mente vnicus actus 
      sim<lb ed="#P" n="111" break="no"/>plex veridicus. quaere ergo non imposuerunt doctores illi si 
      <lb ed="#P" n="112"/>gnificabili vnum nomen secundum illum conceptum et 
      subor<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dinatum illi conceptui. hoc enim foret conueniens et vtile 
      <lb ed="#P" n="114"/>ad exprimendum significatum per signum breuius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1276">
      ¶ Nono 
      <lb ed="#P" n="115"/>alicuius propositionis vocalis subiecto vel praedicato non 
      <lb ed="#P" n="116"/>correspondet in intellectu actus vnus simplex. ergo mul 
      <lb ed="#P" n="117"/>to minus toti propositioni. antecedens probatur cum diffinitio 
      praedi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>catur de diffinito. quia conceptus diffinitiuus est compo 
      <lb ed="#P" n="119"/>situs ex conceptu generis et conceptu differentie aliter 
      <lb ed="#P" n="120"/>non esset diffinitiuus et explicatiuus magisquam conceptus 
      <lb ed="#P" n="121"/>diffiniti. Similiter de propositionibus in quibus subiectum 
      <lb ed="#P" n="122"/>supponit pro re cuius non habemus conceptum proprium 
      <lb ed="#P" n="123"/>simplicem. sed tantum compositum ex pluribus communibus vt de 
      <lb ed="#P" n="124"/>deo vel si cecus dicat intellectualiter sic sensibile aliud 
      <lb ed="#P" n="125"/>a gustabili / et visibili tangibili / olfactibili / sentitur 
      <lb ed="#P" n="126"/>ab aliis hominibus. subiecto enim correspondet conceptus non 
      <lb ed="#P" n="127"/>simplex coloris: sed compositus. quia cecus non habet con 
      <lb ed="#P" n="128"/>ceptum proprium simplice de colore igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1309">
      ¶ 10. copule 
      <lb ed="#P" n="129"/>verbali in propositione vocali correspondet in anima aliquis 
      <lb ed="#P" n="130"/>conceptus: sed ille non est tota propositio mentalis. ergo tan 
      <lb ed="#P" n="131"/>tum pars et propositum. prima pars antecedentis patet. alioquin fru 
      <lb ed="#P" n="132"/>tra poneretur in propositione. secunda pars probatur. primo quia 
      <!--53.xml-->
      <pb ed="#P" n="21-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>in propatione vocali frustra poneretur subiectum aliud et 
      prae<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dicatum si sola copula prolata esset signum veridicum vel falsi 
      <lb ed="#P" n="3"/>dicum. quia esset signum adequate correspons et subordinatum 
      <lb ed="#P" n="4"/>apprehensioni veridice sicut et tota propositio vocalis eidem 
      <lb ed="#P" n="5"/>enim apprehensioni corresponderet illa adequate. 2o. quia se 
      <lb ed="#P" n="6"/>cundum Arist 1 periar. ipsum est si pure dixeris nihil est 
      <lb ed="#P" n="7"/>significat autem quandam compositionem quam sine 
      extremi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>non est intelligere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1344">
      ¶ Undecimo. ex illis actibus est 
      <lb ed="#P" n="9"/>componibilis apprehensio complexa quibus praecise positio 
      <lb ed="#P" n="10"/>in intellectu circumscripto omni alio actu habetur 
      pro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>positio. conceptus nominalis / in complexus / et conceptus 
      <lb ed="#P" n="12"/>verbalis incomplexus sunt huiusmoi. probo. quia si conceptu 
      <lb ed="#P" n="13"/>nominali correspondenti petrus iungatur praecise conceptus verbalis 
      <lb ed="#P" n="14"/>incomplexus correspons huic termino currit / vel est intel 
      <lb ed="#P" n="15"/>lectus formaliter dicit quod petrus est vel currit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1362">
      ¶ 
      Duo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>decimo. idem conceptus exhibet idem obiectum modis re 
      <lb ed="#P" n="17"/>pugnantibus. probo. primo quia in recto et in obliquo singu 
      <lb ed="#P" n="18"/>lariter et pluraliter. vt dicendo homo est hominis / vel ho 
      <lb ed="#P" n="19"/>est homines nominaliter et verbaliter. vt anima animat. et ita signifi 
      <lb ed="#P" n="20"/>cat cum tempore et sine tempore. quia conceptus verbaliter 
      <lb ed="#P" n="21"/>consignificat tempus et non conceptus nominalis abstractiue 
      <lb ed="#P" n="22"/>et concretiue absolute et relatiue. vt albedo est alba 
      <lb ed="#P" n="23"/>affirmatiue et negatiue. vt homo est non homo vniversaliter et parti 
      <lb ed="#P" n="24"/>culariter. vt omnis homo est quidem homo. explicite et impli 
      <lb ed="#P" n="25"/>cite. vt cum diffinitio praedicatur de diffinito. distincte 
      <lb ed="#P" n="26"/>et indeterminate et indiuidualiter / et specifice / vel genera 
      <lb ed="#P" n="27"/>liter. vt dicendo / petrus est animal vel homo: concipitur petrus 
      <lb ed="#P" n="28"/>indiuidualiter etiam concipitur omnis homo / vel omne 
      <lb ed="#P" n="29"/>animal confuse et ita eadem est notitia confusa et distin 
      <lb ed="#P" n="30"/>cta eiusdem idem actus etiam erit notitia 
      intui<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tiua et abstractiua eiusdem: et clara / et obscura / vt 
      <lb ed="#P" n="32"/>dicendo hic color: demonstratus est color. hec enim 
      <lb ed="#P" n="33"/>est intuitiua huius albedinis: quia demonstrata. et quia 
      <lb ed="#P" n="34"/>per eam euidenter demonstratur et iudicatur de existentia 
      <lb ed="#P" n="35"/>eius est etiam communis et abstractiva. quia per eam apprehen 
      <lb ed="#P" n="36"/>ditur quicquid significatur per praedicatum coloris / et ita 
      <lb ed="#P" n="37"/>de multis proprietatibus et conditionibus repraesentandi 
      re<lb ed="#P" n="38" break="no"/>pugnantibus ex suis rationibus formalibus. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1415">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Confirmatur. quia in praedictis concipitur idem aliter et 
      ali<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ter / sed hec alietas non est obiectiue in re extra. quia idem 
      <lb ed="#P" n="41"/>potest diuersimode concipi. ergo est in actu intellectus 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1424">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Decimo tertio. pari ratione propositioni hipothetice cor 
      <lb ed="#P" n="43"/>respondet vnicus actus simplex in essendo. consequentia patet. quia pa 
      <lb ed="#P" n="44"/>ri ratione correspondet vnus actus iudicandi de consequentia et vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>ritate conditionalis. et quia interdum pauciores sunt 
      termi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ni in aliqua cathegorica quam in aliquae alia hypothetica 
      <lb ed="#P" n="47"/>falsitas consequentis patet. quia componitur ex duabus cathegori 
      <lb ed="#P" n="48"/>cis. et quia potest formari ex contradictoriis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1442">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="49"/>hec pari ratione toti sillogismo correspondet vnicus actus 
      <lb ed="#P" n="50"/>simplex / et ita apud intellectum non erit distinctio pre 
      <lb ed="#P" n="51"/>missarum et conclusionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1451">
      ¶ Decimo quarto. termine 
      <lb ed="#P" n="52"/>singathegoreumatico in propositione vocali posito correspondet in 
      <lb ed="#P" n="53"/>mente proprius conceptus distinctus ab omni conceptu 
      <lb ed="#P" n="54"/>correspondete termino cathegoreumatico. aliter 
      fru<lb ed="#P" n="55" break="no"/>stra poneretur in enunciatioe: sed ille est pars propositionis 
      <lb ed="#P" n="56"/>quia non potest esse tota apprehensio veridica quia 
      <lb ed="#P" n="57"/>significaret verum vel falsum. 
      <lb ed="#P" n="58"/>respondeo. licet conclusio 
      po<lb ed="#P" n="59" break="no"/>Ad questionem steriorum rationum magis coso 
      <lb ed="#P" n="60"/>net dictis comnibus antiquorum et modernorum. et modo 
      lo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quendi ipsorum. tamen conclusio priorum rationum videtur magis 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ona rationi. ideo illam sustinebo ad praesens. Ad primum. in 
      <lb ed="#P" n="63"/>oppositum. illa dicta philosophorum accipienda sunt de propositione 
      <lb ed="#P" n="64"/>vocali. Aristo. enim et auctores antiqui / fere omnia / qui 
      <lb ed="#P" n="65"/>locuti sunt de propositione et sillogismo / et eorum partibus 
      <lb ed="#P" n="66"/>accipiunt de sillogismo et propositione exteriori. patet. quia 
      <!--53.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>propositio diffinitur per ipsum primo posteriorum: quod est oratio. et orati 
      <lb ed="#P" n="68"/>diffinitur per ipsum: quod est vox significatiua. diffinitur autem 
      <lb ed="#P" n="69"/>terminus quod est in quem resoluitur propositio. diffinit etiam 
      <lb ed="#P" n="70"/>sillogismum quod est oratio. etc. dicta igitur eorum referenda sumt 
      <lb ed="#P" n="71"/>ad actus extrinsecos. quia notum est ibi esse compositionem vtrum 
      <lb ed="#P" n="72"/>compositioni huiusmodi correspondeat compositio realiter in men 
      <lb ed="#P" n="73"/>te dubium est et differentia propositionum mentalium conuenientius 
      co<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gnoscitur et traditur ex proportione ad exteriores. tamen 
      <lb ed="#P" n="75"/>potest dici quod dicta eorum de compositione propositionis ex 
      sub<lb ed="#P" n="76" break="no"/>iecto et praedicato possunt aliqualiter reduci et referri 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad propositionem mentalem. potest enim dici composita. primo an 
      <lb ed="#P" n="78"/>tecedenter et praesuppositiue. praesupponit enim plures con 
      <lb ed="#P" n="79"/>ceptus incomplexos mediantibus quibus formatur et cau 
      <lb ed="#P" n="80"/>satur vt questione praecedenti dictum est de conceptu 
      con<lb ed="#P" n="81" break="no"/>paratiuo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1523">
      ¶ Item. potest dici composita equiualenter et 
      <lb ed="#P" n="82"/>implicite. nam ex illis prioribus incomplexis conceptibis 
      <lb ed="#P" n="83"/>formatur quidem tertius illimitatus continens equiua 
      <lb ed="#P" n="84"/>lenter priores et significans hoc esse vel non esse huiusmodis 
      <lb ed="#P" n="85"/>quasi foret compositus ex illis mediante quodam 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ceptu verbali quasi copula media / et ita equiualet illis 
      <lb ed="#P" n="87"/>incomplexis in significando nominaliter et verbaliter et 
      <lb ed="#P" n="88"/>distincte vel indistincte. et sic de aliis modis continem 
      <lb ed="#P" n="89"/>do illos per illimitationem quandam / absque 
      repugnan<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tia sicut de intentione diuina vel sicut de nutibus 
      reli<lb ed="#P" n="91" break="no"/>giosorum / vel de voce imposita ad idem significandum sicut di 
      <lb ed="#P" n="92"/>cetur infra respondendo ad duodecimum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1549">
      ¶ Item potest dici 
      <lb ed="#P" n="93"/>composita quadam similitudine et proportione. est eni 
      <lb ed="#P" n="94"/>conceptus comparatiuus significans hoc esse vel non esse 
      <lb ed="#P" n="95"/>huiusmodi et quasi componens aliquid cum aliquo vel 
      diui<lb ed="#P" n="96" break="no"/>dens aliquid ab aliquo et comparans hoc alicui secund 
      <lb ed="#P" n="97"/>identitatem vel distinctionem. et ita in quadam similitudi 
      <lb ed="#P" n="98"/>ne est compositio tam ex subiecto quam signo eius quod compara 
      <lb ed="#P" n="99"/>tur et a quo incipit intellectus procedere et ex praedicato 
      <lb ed="#P" n="100"/>quasi signo eius ad quod proceditur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1570">
      ¶ Item potest dici con 
      <lb ed="#P" n="101"/>poni obiectiue et repraesentatiue non necessario realiter. sed in 
      <lb ed="#P" n="102"/>quadam similitudine: quia res apprehenditur tali apprehen 
      <lb ed="#P" n="103"/>sione quasi illi apprehensioni corresponderet quoddam 
      in<lb ed="#P" n="104" break="no"/>telligibile compositum ex eo quod attribuitur / vel ex eo quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>comparatur / et ex eo cui comparatur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1583">
      ¶ Ad secundum per ide 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1586">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Ad tertium. negatur maior / nisi antecedenter et pre 
      <lb ed="#P" n="107"/>suppositiue / vel in quadam equiualentia et continentia 
      <lb ed="#P" n="108"/>mplicita et similitudine. sic etiam deus intelligit quod omnis 
      <lb ed="#P" n="109"/>homo est animal non quod omne animal sit homo. et tamen in deo non est 
      <lb ed="#P" n="110"/>distinctio sub iecti et praedicati nec est actus communior et 
      <lb ed="#P" n="111"/>minus comins. in propositione igitur mentali conceptus cor 
      <lb ed="#P" n="112"/>respond ens subiecto propositionis vocalis potest dici 
      sub<lb ed="#P" n="113" break="no"/>iectum sicut praesupponitur. immo coexigitur tanquam exhibi 
      <lb ed="#P" n="114"/>tio determinata eius quod comparatur et a quo quasi 
      prin<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cipio incipit processus habitualis comparatiuus et con 
      <lb ed="#P" n="116"/>ceptus correspondens praedicato propositionis vocalis potest 
      <lb ed="#P" n="117"/>dici praedicatum et ibi concurrit tamquam talis exhibitio ob 
      <lb ed="#P" n="118"/>iecti cui aliquid comparatur et quod apprehenditur quasi fi 
      <lb ed="#P" n="119"/>nis et terminus compositionis et quasi attributum alte 
      <lb ed="#P" n="120"/>ri et conceptus comparatiuus et copulatiuus qui est realiter 
      <lb ed="#P" n="121"/>apprehensio veridica potest dici copula vt est actualis 
      <lb ed="#P" n="122"/>comperatio huius intelligibilis vt sic apprehensi ad idem 
      <lb ed="#P" n="123"/>vel alterum intelligibile vt sic apprehensum. Alio 
      mo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>do conceptus comparatiuus dicetur virtualiter et implicite 
      <lb ed="#P" n="125"/>et equiualenter subiectum et praedicatum subiectum quidem vt 
      <lb ed="#P" n="126"/>exhibet quoddam intelligibile tanquam principium compo 
      <lb ed="#P" n="127"/>sitionis et quatinus equiualet conceptui correspondenti 
      sub<lb ed="#P" n="128" break="no"/>iecto exteriori. et dicitur praedicatum / quatinus exhibet id 
      <lb ed="#P" n="129"/>vel alierum intelligibile tamquam terminum ad quem compa 
      <lb ed="#P" n="130"/>rationis. et quatinus equiualet conceptui incomplexo 
      <lb ed="#P" n="131"/>correspondenti praedicato exteriori. Alio modo 
      intelligi<lb ed="#P" n="132" break="no"/>bile subiectu quatinus est principium quod comparatur et cui 
      <!--54.xml-->
      <pb ed="#P" n="22-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliquid attribuitur vel attribui significatur dicitur 
      sub<lb ed="#P" n="2" break="no"/>iectum et quatinus intelligitur vt terminus ad quem seu vl 
      <lb ed="#P" n="3"/>illud quod attribuittur alicui dicitur praedicatum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1660">
      ¶ Ad 
      proba<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tionem illius assumpti. ille diffinitiones primo 
      dan<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tur de praedicabilibus exterioribus. Si vero referantur 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad actus interiores sic exponitur species est que 
      praedica<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tur de pluribus id est concepius specificus est conceptus cum 
      <lb ed="#P" n="8"/>subordinabile est praedicabile de pluribus vel conceptis 
      <lb ed="#P" n="9"/>specificus est conceptus comins in repraesentando res 
      singu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>lares. Sic quod ex illo antecedenter exactu cum 
      conce<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ptibus indiuidualibus formabilis est apprehensio verisi 
      <lb ed="#P" n="12"/>milis de singularibus. etc. huiusmodi autem apphensionum ali 
      <lb ed="#P" n="13"/>qua significat quod essentialiter et per se est hec res. quedam 
      <lb ed="#P" n="14"/>autem qualis est essentialiter et intrinsece quedam autem qualis 
      <lb ed="#P" n="15"/>est accidentaliter / quedam quanta est. etc. et per hunc modum 
      <lb ed="#P" n="16"/>saluatur coordinatio praedicamentalis. licet illa primo refe 
      <lb ed="#P" n="17"/>renda sit ad exteriora secundum modum et forma loquende 
      <lb ed="#P" n="18"/>plhuhorum accepta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1695">
      ¶ Ad aliam confirmationem. Conce 
      <lb ed="#P" n="19"/>ptus verbalis non est realiter pars apprehensionis intel 
      <lb ed="#P" n="20"/>lectualis veridice: sed ideo dicitur semper nota eorum 
      que<lb ed="#P" n="21" break="no"/>de altero praedica nter / aut quia proprie et verbaliter sumptum numquam est 
      <lb ed="#P" n="22"/>subicctum: sed praedicatum exterioris enunciationis aut 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia non habetur naturaliter sine apprehensione complexa 
      si<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cut conceptus nominalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1711">
      ¶ Ad quartum sicut ad primum 
      <lb ed="#P" n="25"/>illa enim ars vt tradita est a philosophris referenda est primo 
      <lb ed="#P" n="26"/>ad exteriora et ex illis consequeter nota est correspondens 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>stinctio apprehensionum complexarum interiorum et consequenter 
      <lb ed="#P" n="28"/>notum est qui discursus intellectuales sunt conuenien 
      <lb ed="#P" n="29"/>tes et qui non. quia propositionibus exterioribus aliis et al 
      <lb ed="#P" n="30"/>ter dispositis correspondent in mente alie apprehensiones 
      <lb ed="#P" n="31"/>complexe equiualentes quo ad illatione conclonis 
      <lb ed="#P" n="32"/>Ad aliud per idem. varietas enim propositionum mentalium 
      ex<lb ed="#P" n="33" break="no"/>plicatur per varietatem diuersarum propositionum exterior 
      <lb ed="#P" n="34"/>licet non sit interius compositio realis et materialis. 
      <lb ed="#P" n="35"/>sicnt exterius: sed tantum implicite et virtuali equiualen 
      <lb ed="#P" n="36"/>tia. quia ad eius veritatem requiritur et sufficit idem sicut si 
      <lb ed="#P" n="37"/>componeretur et sic equiualet quo ad illationem et 
      exi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gentiam sicut si haberet partes quarum vna sic / et alia 
      <lb ed="#P" n="39"/>aliter supponet. immo ex suppositione arguitur in op 
      <lb ed="#P" n="40"/>positum. quia si propositio mentalis non sit nisi aggregatio co 
      <lb ed="#P" n="41"/>ceptuum incomplexorum semper conceptus idem eodem modo 
      <lb ed="#P" n="42"/>supponet quibuscumque addatur. quia semper eadem eodom 
      <lb ed="#P" n="43"/>modo exhibebit naturaliter non habens respectum et oporet 
      <lb ed="#P" n="44"/>dinem ad aliud signum cui prius subordinetur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1758">
      ¶ Ad quin 
      <lb ed="#P" n="45"/>tum. patet ex dictis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1763">
      ¶ Ad sextum. negatur consequentia. Ad pri 
      <lb ed="#P" n="46"/>mam probationem negatur consequentia. nisi sumendo consequens iuxta 
      <lb ed="#P" n="47"/>sensus supradictos. Ad secundam. negatur consequentia. non enim 
      <lb ed="#P" n="48"/>dicitur equiuoce sumi ex hoc quod ipsi sic et taliter sum 
      <lb ed="#P" n="49"/>pto correspondent varii conceptus quorum vnus est incompl 
      <lb ed="#P" n="50"/>xus / cui subordinatur vt signum completum et adequatum 
      <lb ed="#P" n="51"/>et alter est conceptus equiualens priori et cui subordi 
      <lb ed="#P" n="52"/>natur in significando vt signum diminutum et 
      incomple<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tum / sed ex eo quod alius et alius conceptus incomplexus sibi 
      <lb ed="#P" n="54"/>correspondet et mediante alio et alio imponitur et cuilibet in si 
      <lb ed="#P" n="55"/>gnificando subordinatur vt signum completum. Ad ter 
      <lb ed="#P" n="56"/>tiam. negatur consequentia. quia conceptus proprii correspondentes 
      <lb ed="#P" n="57"/>sunt varii.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1792">
      ¶ Ad septimum. propter illud argumentum / 
      <lb ed="#P" n="58"/>non oportet ponere compositionem formalem apprehensionis vel 
      <lb ed="#P" n="59"/>ridice / nec oportet tali apprehensioni correspondere aliquod 
      <lb ed="#P" n="60"/>intelligibile tantum complexe significabile et distinctum 
      <lb ed="#P" n="61"/>ab omni entitate incoplexe significabili. differentia enim et 
      <lb ed="#P" n="62"/>distinctio apprehensionum secundum complexum et incomplexum 
      <lb ed="#P" n="63"/>non est primo sumpta ex differentia talium obiectiue intelli 
      <lb ed="#P" n="64"/>gibilium complexe et incomplexe significabilium. quia hec differentia 
      <lb ed="#P" n="65"/>intelligibilium sumitur eque ex differentia signorum. patet ex 
      ter<lb ed="#P" n="66" break="no"/>minis cum dicitur complexe significabile vel incomplexe si 
      <!--54.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>gnificabile. Non enim dicitur huiusmodi apprehensio complexa 
      <lb ed="#P" n="68"/>ex eo quod sibi correspondeat intelligibile complexe significabiule Item 
      <lb ed="#P" n="69"/>si propositio mentalis sit naturaliter et phisice composita ex con 
      <lb ed="#P" n="70"/>ceptibus incomplexis. sequitur quod non significat aliquod 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>telligibile distinctum ab intelligibilibus incomplexis 
      incon<lb ed="#P" n="72" break="no"/>plexe significabilibus per partes illius. probo. quia vel illud 
      <lb ed="#P" n="73"/>intelligibile significatur per conceptum nominalem qui subiici 
      <lb ed="#P" n="74"/>tur et propositum. aut per conceptum verbalem qui 
      praedica<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tur et iterum propositum. aut ambobus simul iunctis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1838">
      ¶ Con 
      <lb ed="#P" n="76"/>tra. conceptus subiecti significabit vnam eius partem 
      <lb ed="#P" n="77"/>et conceptus praedicati aliam. ergo compositio ex illis signis 
      <lb ed="#P" n="78"/>incomplexis non significabit nisi compositionem ex in 
      <lb ed="#P" n="79"/>telligibilibus significatis per conceptus incomplexos. er 
      <lb ed="#P" n="80"/>go illud intelligibile complexe non est nisi illa plura in 
      <lb ed="#P" n="81"/>telligibilia incomplexe simul sumpta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1854">
      ¶ Dicendum 
      <lb ed="#P" n="82"/>igitur. quod differentia complexi et incomplexi est primo differentia signorum 
      <lb ed="#P" n="83"/>exteriorum et inde transtata est ad apprehensiones 
      cor<lb ed="#P" n="84" break="no"/>re spondentes et apprehensio veridica. ideo dicta est 
      <lb ed="#P" n="85"/>complexa: primo. quia naturaliter non formatur nisi medi 
      <lb ed="#P" n="86"/>antibus incomplexis pluribus. Secundo. quia equiualet in 
      <lb ed="#P" n="87"/>significando propositioni exteriori composite et propositio exterior 
      <lb ed="#P" n="88"/>composita ei correspondet et subordinatur vt signum comple 
      <lb ed="#P" n="89"/>tum et adequatum. Tertio. quia implicite et equiualenter et 
      <lb ed="#P" n="90"/>virtualiter continet conceptus incomplexos nominalem et ver 
      <lb ed="#P" n="91"/>balem et implicite significat nominaliter et verbaliter: et ita si 
      <lb ed="#P" n="92"/>gnificat quasi foret composita materialiter et phisice 
      <lb ed="#P" n="93"/>ex conceptibus extremis incomplexis mediante copula 
      <lb ed="#P" n="94"/>quasi quodam vnibili. Quarto dicitur complexa in quadam 
      <lb ed="#P" n="95"/>similitudine non solum intrinsece secundum implicitam 
      conti<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nentiam et virtualem equiualentiam. sed etiam quia est actus con 
      <lb ed="#P" n="97"/>paratiuus alicuius ad aliquid secundum identitatem vel di 
      <lb ed="#P" n="98"/>stinctionem et quasi compositiuus affirmando vel diuisiuus 
      <lb ed="#P" n="99"/>negando. quia attribuit significatiue aliquid alicui vel 
      <lb ed="#P" n="100"/>remouet. et inde sequitur quod est compositima obiectiue / vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>realiter in similitudine. per illam enim concipiuntur / quasi 
      <lb ed="#P" n="102"/>plura. et concipiuntur quasi vniri vel diuidi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1902">
      ¶ Ad octa 
      <lb ed="#P" n="103"/>uum. licet illi apprehensioni formaliter simplici / posset 
      <lb ed="#P" n="104"/>subordinari vnicus terminus vt signum adequate cor 
      <lb ed="#P" n="105"/>respondens sicut est de verbis prime vel secunde persone. tamen hoc 
      <lb ed="#P" n="106"/>fieri generaliter vel vt in pluribus non erat conueniens 
      <lb ed="#P" n="107"/>primo. quia differentie et varietates propositionum / et varia acceptio 
      <lb ed="#P" n="108"/>et suppositio terminorum et eorum proprietates magis 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>notescunt per expressam compositionem ex terminis incom 
      <lb ed="#P" n="110"/>plexis. et consequeter magis instruimur et dirigimur de difi 
      <lb ed="#P" n="111"/>ferentiis et varietatibus propositionum mentalium ex varia com 
      <lb ed="#P" n="112"/>positione et ordinatione propositionum mentalium ex varia con 
      <lb ed="#P" n="113"/>positione et ordinatione eorundem incomplexorum. Secundo. quia 
      <lb ed="#P" n="114"/>nter terminos subordinatos conceptibus incomplexis 
      <lb ed="#P" n="115"/>oportuisset etiam pro paucis rebus imposuisse quasi infi 
      <lb ed="#P" n="116"/>nita nomina. quia de qualibet re possunt formari quasi 
      in<lb ed="#P" n="117" break="no"/>finite propositiones.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1938">
      ¶ Ad nonum. patet ex dictis in quaestione 
      prae<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cedenti respondendo ad quintum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e1943">
      ¶ Ad decimum. negatur 
      <lb ed="#P" n="119"/>secunda pars antecedentis. Ad primam probationem. negatur prima 
      <lb ed="#P" n="120"/>consequentia. quia non subordinatur nec correspondet ipsi apprehensio 
      <lb ed="#P" n="121"/>ni veridice tanquam signum completum et adequatum quo 
      <lb ed="#P" n="122"/>modo hoc nomen homo correspondet conceptui incomplexo 
      <lb ed="#P" n="123"/>specifico huiusmodi: sed tanquam signum partiale et incompletum 
      <lb ed="#P" n="124"/>et tanquam pars signi adequate correspondentis. sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="125"/>sillaba correspondet et subiecordinatur in significando conceptui cor 
      <lb ed="#P" n="126"/>respondenti dictioni cuius sillaba est pars. Nota tamen quod hec 
      <lb ed="#P" n="127"/>copula est non imponitur ad significandum propositionem neque 
      <lb ed="#P" n="128"/>distincte neque indistincte nec vt signum completum ne 
      <lb ed="#P" n="129"/>que vt signum incompletum quo modo nomen propositionis 
      in<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ponitur ad significandum illud mediante conceptu 
      con<lb ed="#P" n="131" break="no"/>muni incomplexo. sicut nomen domus significat omnem 
      <lb ed="#P" n="132"/>domum mediante vno conceptu. Ad secundam probationem 
      <!--55.xml-->
      <pb ed="#P" n="22-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dictum philosophi debet sic intelligi quod quamuis copule 
      verba<lb ed="#P" n="2" break="no"/>li non correspondeat in mente proprius conceptus 
      distin<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ctus a totali apprehensione veridica vt pars eius. tamen ipsa 
      <lb ed="#P" n="4"/>non est propositio nec significat verum neque falsum. quia 
      cor<lb ed="#P" n="5" break="no"/>respondet ei vt signum diminutum et pars signi completi. et quia 
      <lb ed="#P" n="6"/>ille conceptus comparatiuus non potest naturaliter habere 
      <lb ed="#P" n="7"/>nisi habeatur conceptus extremi incomplexi. et quia signi 
      <lb ed="#P" n="8"/>ficat compositionem et vnionem vel identitatem et vnita 
      <lb ed="#P" n="9"/>tem alicuius ad aliquod: et huiusmodi vnionem 
      impossi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bile est intelligere nisi praesupposita intellectione 
      qua<lb ed="#P" n="11" break="no"/>si duorum extremorum / quorum hoc comparatur et attribuitur 
      <lb ed="#P" n="12"/>illi. hec autem copula est non exprimit extrema nec 
      sub<lb ed="#P" n="13" break="no"/>intelliguntur hec magisquam illa. ideo talis copula ex se 
      <lb ed="#P" n="14"/>nihil significat neque verum neque falsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2013">
      ¶ Ad vnde 
      <lb ed="#P" n="15"/>cimum. negatur minor. immo ratio est ad oppositum. quia 
      <lb ed="#P" n="16"/>si apprehensio complexa non est nisi huiusmodi aggregatio. 
      <lb ed="#P" n="17"/>tunc intellectus habens conceptum petri et conceptum pau 
      <lb ed="#P" n="18"/>li non potest formare istam petrus currit quin formet istan 
      <lb ed="#P" n="19"/>paulus currit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2026">
      ¶ Dicendum igitur: quod requiritur tertius 
      <lb ed="#P" n="20"/>actus equiualens istis duobus et implicite continens 
      il<lb ed="#P" n="21" break="no"/>los. dubium tamen videtur an sit aliquis conceptus verba 
      <lb ed="#P" n="22"/>lis incomplexus correspons termino verbali adequate an 
      <lb ed="#P" n="23"/>terminus verbalis solum correspondeat et subordinetur 
      <lb ed="#P" n="24"/>apprehensioni complexe. tamen vt signum incompletum sicut 
      <lb ed="#P" n="25"/>verbo prime persone vel secunde / correspondet apprehensio 
      <lb ed="#P" n="26"/>complexa et verbo impersonali. Sed differentia esset in hoc quia 
      <lb ed="#P" n="27"/>per conceptum verbalem prime vel secunde persone con 
      <lb ed="#P" n="28"/>cipitur determinate aliquid / et praesupponitur conceptus 
      <lb ed="#P" n="29"/>nominalis determinatus propter circumstantiam persone 
      for<lb ed="#P" n="30" break="no"/>mantis vel persone demonstrate cui significat. in con 
      <lb ed="#P" n="31"/>ceptu autem verbali tertie persone / non concipitur sic 
      de<lb ed="#P" n="32" break="no"/>terminate aliquid per modum subiecti cui aliquid 
      attri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>buitur. puta actus importatus per verbum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2059">
      ¶ Ad duode 
      <lb ed="#P" n="34"/>cimum. illud eodem modo procedit de apprehensione diuina 
      <lb ed="#P" n="35"/>et nutibus religiosorum et planctu infirmi. dicendum quod non 
      <lb ed="#P" n="36"/>significat nec exhibet formaliter modis 
      significandi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>et exhibendi repugnantibus: sed exhibet quodam modo 
      <lb ed="#P" n="38"/>illimitato et continente virtualiter et implicite et 
      equiua<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lenter modos diuersos qui formatur modis 
      signifi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>candi in signis incomplexis sunt incompossibiles et 
      <lb ed="#P" n="41"/>ille modus illimitatus et virtualis / explicatur per 
      <lb ed="#P" n="42"/>varios modos formaliter impossibiles. continet 
      er<lb ed="#P" n="43" break="no"/>go modos formaliter significandi qui diuisim formaliter 
      <lb ed="#P" n="44"/>conueniunt signis incomplexis circumscribendo 
      ratio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nes secundum quas foret repugnantia. cum igitur dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>significet idem in recto et in obliquo singulariter et plu 
      <lb ed="#P" n="47"/>raliter potest dici quod non proprie et formaliter cum limitatione 
      <lb ed="#P" n="48"/>et negatione vel precisione: sed quodam modo illimitato equi 
      <lb ed="#P" n="49"/>ualenter continente huiusmodi modos proportionaliter sicut 
      <lb ed="#P" n="50"/>de intensione diuina respectu omnium virtutum. huiusmodi enim 
      <lb ed="#P" n="51"/>modoi proprie et formaliter sumendo sub limitatione et praecisio 
      <lb ed="#P" n="52"/>ne conueniunt tantum signis incomplexis. Cum autem dicitur quod si 
      <lb ed="#P" n="53"/>gnificabit exhibebitque idem distincte et indistincte 
      in<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tuitiue et abstractiue negatur. Cum enim dicit intellectus quod 
      <lb ed="#P" n="55"/>hec albedo demonstrata est color huiusmodi apprehensio ver 
      <lb ed="#P" n="56"/>dica et intuitiua non abstractiua huius albedinis quia equi 
      <lb ed="#P" n="57"/>ualet in enunciando conceptui proprio et intuitiuo huius 
      <lb ed="#P" n="58"/>albedinis: sed omnem aliam albedinem et omnem colorem alium 
      <lb ed="#P" n="59"/>exhibet abstractiue et indistincte. apprehensio igitur secundum 
      <lb ed="#P" n="60"/>qua intellectus dicit quod homo est animal rationale exhibet expli 
      <lb ed="#P" n="61"/>cite hominem / non autem implicite. sicut per conceptum simpli 
      <lb ed="#P" n="62"/>cem specificum nisi in virtute et equiualentia. quia exhi 
      <lb ed="#P" n="63"/>bet illud idem et ostendit quid sit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2127">
      ¶ Ad decimuntertium. 
      <lb ed="#P" n="64"/>conceditur quod hypothetice correspondere potest vnus conceptus 
      <lb ed="#P" n="65"/>sicut et vnicus actus iudicatiuus quo nec iudicatur sic 
      <lb ed="#P" n="66"/>esse vel non esse sicut significatur per antecedens vel consequens. tamen 
      <!--55.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>non correspondet vnus actus hipothetice nisi illi cuius 
      <lb ed="#P" n="68"/>propositiones cathegorice sunt naturaliter compossibiles in 
      <lb ed="#P" n="69"/>intellectu. consimiliter de consequentia sillogistica seu apprehen 
      <lb ed="#P" n="70"/>siua qua formaliter apprehenditur hoc sic se habere si illud 
      <lb ed="#P" n="71"/>ita se habet vel ideo hoc sic se habet. quia illud ita se habet 
      <lb ed="#P" n="72"/>vt ille actus supponit et coexigit plures propositiones men 
      <lb ed="#P" n="73"/>tales simul naturaliter existentes causantes huiusmodi actum 
      <lb ed="#P" n="74"/>comparatiuum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2159">
      ¶ Ad decimumquartum. negatur secunda pars 
      <lb ed="#P" n="75"/>antecedentis. Terminus enim sincathegoreumaticus non habet 
      <lb ed="#P" n="76"/>conceptum proprium simplicem sibi correspondentem et cui 
      sub<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ordinetur adequate vt signum completum: sed subordi 
      <lb ed="#P" n="78"/>natur apprehensioni complexe. tanquamsignum diminum 
      <lb ed="#P" n="79"/>tum. et pars signi completi probatur primo. quia talis 
      <lb ed="#P" n="80"/>terminus per se sumptus aliquid significaret sicut et 
      <lb ed="#P" n="81"/>terminus cathegoreumaticus. quia significaret illud  
      <lb ed="#P" n="82"/>quod significatur per proprium conceptum mediante quo 
      <lb ed="#P" n="83"/>imponitur vt signum ei adequate subordinatum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2181">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="84"/>omnis terminus natus est subiici vel praedicari cui correspon 
      <lb ed="#P" n="85"/>det proprius simplex et distinctus conceptus incomplexus 
      <lb ed="#P" n="86"/>adequatus in significando patet. quia natus est stare pro 
      <lb ed="#P" n="87"/>illo obiecto conceptibili quod exhibetur per illum conceptum 
      <lb ed="#P" n="88"/>correspondentem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2194">
      ¶ Preterea. de conceptum correspondente 
      <lb ed="#P" n="89"/>negationi arguitur. quia si conceptus correspons isti ofoni non 
      <lb ed="#P" n="90"/>homo sit conceptus compositus ex conceptum specifi 
      <lb ed="#P" n="91"/>co hominis et conceptum alio simplici correspondente 
      nega<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tioni sit .a. conceptus negationis: et sit .b. conceptus 
      <lb ed="#P" n="93"/>specificus hominis. tunc dicendo: non homo mouetur sub 
      <lb ed="#P" n="94"/>iectum est conceptus compositus ex .a. et b. et supponit 
      <lb ed="#P" n="95"/>pro asino vel lapide / sed non ratione ipsius .b. quia. b. nullo 
      <lb ed="#P" n="96"/>modo exhibet rem que est equus vel lapis. ergo tantum 
      <lb ed="#P" n="97"/>ratione partis que est .a. ergo .a. per se primo supponit 
      <lb ed="#P" n="98"/>pro lapide. igitur a. est natus per se et primo supponere per 
      <lb ed="#P" n="99"/>sonaliter et subiici et praedicari. igitur est conceptus cathego 
      <lb ed="#P" n="100"/>reumaticus non minus. quam. b.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2223">
      ¶ Preterea. aliquis conceptus 
      <lb ed="#P" n="101"/>exhibet praecise rem que est ho / aut non: sed omnem aliam 
      <lb ed="#P" n="102"/>rem ab hominibus aut indifferenter exhibet hominem et 
      omne<lb ed="#P" n="103" break="no"/>aliam rem. Si primum. contra. tum quia non posset stare nisi 
      <lb ed="#P" n="104"/>pro homine. tum quia equaliter potest addi conceptui cuicumque 
      <lb ed="#P" n="105"/>aliarum rerum. Si secundum. contra. tum quia indifferenter potest 
      <lb ed="#P" n="106"/>addi conceptui equi sicut conceptui hominis. igitur si 
      <lb ed="#P" n="107"/>non exhibet homines sequitur quod non exhibet equos. Si 
      <lb ed="#P" n="108"/>tertium. contra. quia indifferenter posset stare pro homine si 
      <lb ed="#P" n="109"/>cut pro equo vel lapide. probo. quia cum indifferenter et vni 
      <lb ed="#P" n="110"/>formiter significet et exhibeat homines et equos non im 
      <lb ed="#P" n="111"/>pediretur supponere pro hominibus propter .b. conceptum 
      <lb ed="#P" n="112"/>ibi additum. quia b. conceptus natus est per se stare pro 
      <lb ed="#P" n="113"/>hominibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2254">
      ¶ Preterea. aut per .a. concipitur eius obiectum 
      <lb ed="#P" n="114"/>ad se absolute / aut comparative in respectu ad alterum 
      <lb ed="#P" n="115"/>Si primum. contra. videtur contradictio quod sit negatio 
      <lb ed="#P" n="116"/>intentionalis siue intellectualis quin intellectus neget 
      <lb ed="#P" n="117"/>aliquid ab alio. ideo enim dicitur conceptus negatiuus / 
      <lb ed="#P" n="118"/>non quin in se sit formaliter aliquod positiuum: sed quia signi 
      <lb ed="#P" n="119"/>ficative negat et diuidit aliquid ab aliquo. Si secundum. 
      <lb ed="#P" n="120"/>igitur per .a. circumscripto omni alio actu concipitur aliquod 
      <lb ed="#P" n="121"/>intelligibile in habitudne ad aliud / et non nisi ad aliud 
      <lb ed="#P" n="122"/>in habitudine discretionis et diuisionis alicuius ab 
      <lb ed="#P" n="123"/>aliquo. igitur est conceptus cathegoreumaticus cui potest correspon 
      <lb ed="#P" n="124"/>dere oratio vel prdicabile relatiuum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2280">
      ¶ Preterea. videtur quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>omis complexa apprehensio negativa sit flam et implicans contra 
      <lb ed="#P" n="126"/>dictionem. quia erit formaliter composita ex omnibus partibus 
      <lb ed="#P" n="127"/>iffirmatiue oppositis. cum additione ipsius .a. igitur 
      <lb ed="#P" n="128"/>includit formaliter et intrinsece affirmatiuam 
      contradi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ctoriam. igitur significabit formaliter et explicite contra 
      <lb ed="#P" n="130"/>dictorie opposita. quia conceptus anime manentes forma 
      <lb ed="#P" n="131"/>liter in sua realitate integra non perdunt / neque mutant 
      <lb ed="#P" n="132"/>suam significationem naturalem propter additionem alterius 
      <!--56.xml-->
      <pb ed="#P" n="23-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>conceptus. dices ita arguitur de negatiua exteriori. di 
      <lb ed="#P" n="2"/>cendum quod non. quia exterior nihil significat neque verum 
      <lb ed="#P" n="3"/>neque falsum / nisi inquantum subordinatur tali mentali 
      <lb ed="#P" n="4"/>apprehensioni. talis autem apprehensio mentalis negatiua 
      <lb ed="#P" n="5"/>non ponitur a me includere formaliter apprehensionem illam 
      <lb ed="#P" n="6"/>est affirmatio opposita. ideo negatiua non significat 
      <lb ed="#P" n="7"/>formaliter hoc esse huiusmoi cuiusmodi esse significatur par 
      <lb ed="#P" n="8"/>affirmationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2325">
      ¶ Preterea. aut huiusmodi conceptus est 
      <lb ed="#P" n="9"/>cathegoreumaticus aut sincathegoreumaticus. Si pri 
      <lb ed="#P" n="10"/>mum. igitur et huiusmodi termini sunt cathegoreumatici. 
      <lb ed="#P" n="11"/>Si secundum. contra nullus est conceptus sincathegoreum 
      <lb ed="#P" n="12"/>maticus. primo quia aut diceretur sincathegoreumaticus: 
      <lb ed="#P" n="13"/>quia per se sumptus nihil exhiberet intellectui et hoc 
      <lb ed="#P" n="14"/>non. quia omnis conceptus anime est naturale signum et cognitio ali 
      <lb ed="#P" n="15"/>cuius obiecti. et per se sumptus / non est naturaliter co 
      <lb ed="#P" n="16"/>gnitio et exhibitio alicuius obiecti ad quod terminetur 
      <lb ed="#P" n="17"/>munquam fiet cognitio propter appositionem aliorum. aut ideo 
      <lb ed="#P" n="18"/>dicitur sincathegoreumaticus. quia non potest naturaliter esse 
      <lb ed="#P" n="19"/>per se in intellectu sed necessitate naturali coexigit 
      <lb ed="#P" n="20"/>alios. et hoc non. quia ita est de conceptu verbali et de con 
      <lb ed="#P" n="21"/>ceptibus respectiuis et de apprehensionibus sensibilium 
      <lb ed="#P" n="22"/>communium vel sensibilium per accidens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2358">
      ¶ Contra. impo 
      <lb ed="#P" n="23"/>nitur ad significandum mediante aliquo conceptu: igitur 
      <lb ed="#P" n="24"/>tur subordinatur in significando alicui conceptui de 
      <lb ed="#P" n="25"/>terminato: sed non cathegoreumatico: igitur sincathe 
      <lb ed="#P" n="26"/>goreumatico. Secundo. terminus qui vniformiter et vni 
      <lb ed="#P" n="27"/>uoce captus additur pluribus praedicabilibus vel ofonibis 
      <lb ed="#P" n="28"/>alterius rationis habet proprium et distinctum conceptum alium 
      <lb ed="#P" n="29"/>ab illis. termini sincathegoreumatici sunt huiusmodi. ergo 
      <lb ed="#P" n="30"/>maior patet. quia vniuocatio vel equiuocatio non conuenit 
      <lb ed="#P" n="31"/>termino nisi ratione conceptus sibi correspondentis. si igitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>sibi non correspondent nisi varii conceptus alterius rationis 
      se<lb ed="#P" n="33" break="no"/>quitur quod sumitur equiuoce et difformiter. minor enim 
      <lb ed="#P" n="34"/>probatur. signum vniuersale et negatio et copula sumum 
      <lb ed="#P" n="35"/>tur vniformiter et vniuoce in istis: omnis homo non est alb 
      <lb ed="#P" n="36"/>et omnis equus est albus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2391">
      ¶ Confirmatur. terminus 
      ha<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bens propriam vniuocationem vel equiuocationem aliam 
      <lb ed="#P" n="38"/>ab vniuocatione vel equiuocatione quiarumcumque terinorum cathomn 
      <lb ed="#P" n="39"/>goreumaticorum habet proprium et distinctum conceptum / vel pro 
      <lb ed="#P" n="40"/>prios conceptus distinctos a conceptibus correspondenti 
      <lb ed="#P" n="41"/>bus terminis cathegoreumaticis. sic sunt huiusmodi ter 
      <lb ed="#P" n="42"/>mini / neque in per / ex / ab / habent proprias equiuocatio 
      <lb ed="#P" n="43"/>nes. vnde 4o. phisi. esse in aliquo dicitur multipliciter 
      <lb ed="#P" n="44"/>vnde sortem esse in domo / et platonem esse in vico / est esse 
      <lb ed="#P" n="45"/>in / vniformiter et vniuoce: sed petrum esse in domo et a 
      <lb ed="#P" n="46"/>bedinem in pariete est esse in / equiuoce. et sola multipli 
      <lb ed="#P" n="47"/>citas / videtur esse in termino sincathegoreumatico 
      <lb ed="#P" n="48"/>Tertio specialiter de negatione. si isti enim ofoni non 
      <lb ed="#P" n="49"/>homo correspondet vnicus conceptus simplex sit ille. a. 
      <lb ed="#P" n="50"/>tunc aut .a. exhibet praecise ea quae sunt homines / aut praecise alia 
      <lb ed="#P" n="51"/>ab hominibus / aut tam homines quam alia ab hominibus. Si 
      prim<lb ed="#P" n="52" break="no"/>mum. Contra. 4. metha. c. 5. homo non significat idem 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod non homo nisi secundum equiuocationem. tum quia non 
      sup<lb ed="#P" n="54" break="no"/>poneret pro aliis ab homine nec verificatur de illis. Si se 
      <lb ed="#P" n="55"/>cundum. contra. tum quia contradictio est intellectum 
      conci<lb ed="#P" n="56" break="no"/>pere non hominem non concipiendo hominem et formaliter 
      ap<lb ed="#P" n="57" break="no"/>prehendere de aliquo quod sit non homo nulla cogitatos 
      <lb ed="#P" n="58"/>habita de homine vel habere descriptionem et quid nomins huius 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod dico non homo non cognoscendo hominem. tum quia profe 
      <lb ed="#P" n="60"/>rens non homo generat in audiente conceptum hominis. igitur 
      <lb ed="#P" n="61"/>tur hec oratio significat. igitur et conceptus ei correspondens 
      <lb ed="#P" n="62"/>Si tertium. contra. quia tunc vt supra. homo et non homo signi 
      <lb ed="#P" n="63"/>ficarent idem. tum quia se habent vt magis commune et minus 
      <lb ed="#P" n="64"/>commune et praedicaretur hoc de illo. et sicut de aliis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2454">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="65"/>primum. dico quod non correspondet nec subordinatur in 
      signifi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cando alicui conceptui vt signum adequatum et completum: 
      <!--56.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>subordinatum: sed conceptui complexo vt signum incom 
      <lb ed="#P" n="68"/>pletum: vt de sillaba respectu coceptus correspondentis 
      <lb ed="#P" n="69"/>termino cathegoreumatico.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2472">
      ¶ Ad secundum. negatur ma 
      <lb ed="#P" n="70"/>ior de terminis sincathegoreumaticis sufficit quod non 
      <lb ed="#P" n="71"/>correspondeant sibi primo conceptus alterius rationis mediam 
      <lb ed="#P" n="72"/>tibus quibus primo imponantur et quibus subordinantur 
      <lb ed="#P" n="73"/>vt signa completa vt de sillaba respectu dictionis. vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>potest dici quod sibi in primo correspondet vnus conceptus 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>munis coplexus secundum vltimatam resolutionem cui sub 
      <lb ed="#P" n="76"/>ordinatur vt signum incompletum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2490">
      ¶ Ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="77"/>conceditur quod per se sumptus habet vniuocationem vel equi 
      <lb ed="#P" n="78"/>uocationem et tanquam signum totale in proposito. sola enim 
      <lb ed="#P" n="79"/>oratio videtur habere huiusmodi vniuocationem vel equiuo 
      <lb ed="#P" n="80"/>cationem. ideo enim petrum esse in domo / et paulum esse in 
      <lb ed="#P" n="81"/>vico dicitur esse in / vniuoce. quia vtrique correspondet esse in 
      ali<lb ed="#P" n="82" break="no"/>quo vt esse in locante vel continente / et ita resoluendo statur 
      <lb ed="#P" n="83"/>ad vnam descriptionem non sic in omnibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2509">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="84"/>conceditur tertia pars .a. enim conceptus correspons huic 
      <lb ed="#P" n="85"/>oroni non homo exhibet distincte quantitatem humanam 
      <lb ed="#P" n="86"/>sed confuse exhibet omne aliud ab homine sicut hec oratio. omne 
      <lb ed="#P" n="87"/>aliud ab homine. vnde Ansel. de casu diaboli. c. 16 in 
      <lb ed="#P" n="88"/>quirit quid significet iste terminus nihil: vtrum signifi 
      <lb ed="#P" n="89"/>cet nihil / aut significet aliquid. dicit sic nihil / quantum 
      <lb ed="#P" n="90"/>ad significationem non differt ab eo quod dico non non 
      <lb ed="#P" n="91"/>aliquid. significat enim omnem rem remouendo et destruem 
      <lb ed="#P" n="92"/>do: sed nullam rem significat constituendo: sed potius remo 
      <lb ed="#P" n="93"/>uendo. similiter de hoc quod dico non homo. nullus enim 
      <lb ed="#P" n="94"/>intelligit quid significet non homo nisi intelligendo quid 
      <lb ed="#P" n="95"/>significat homo. et quia sic nihil significat aliquid non sequi 
      <lb ed="#P" n="96"/>tur quod nihil est aliquid: sed nihil quia non significat 
      ali<lb ed="#P" n="97" break="no"/>quid constituendo / sed potius remouendo. hec Ansel. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2542">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Ad primam igitur improbationem: dicendum quod non si 
      <lb ed="#P" n="99"/>gnificant idem precise vel proprie loquendo. quia illud de 
      <lb ed="#P" n="100"/>quo et pro quo verificabile est vnum non est idem ei de quo 
      <lb ed="#P" n="101"/>vel pro quo verificabile est reliquum nec est huiusmodi cuius 
      <lb ed="#P" n="102"/>modi intelligibile requiritur ad verificationem alterius. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2555">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Ad secundam probationem. negatur consequentia propter modum: 
      <lb ed="#P" n="104"/>significandi: terminus enim quidam interdum significat pro 
      <lb ed="#P" n="105"/>quibus non potest supponere verificando propositionem. in 
      tran<lb ed="#P" n="106" break="no"/>scendentibus autem vt intelligibile vel non intelligibi 
      <lb ed="#P" n="107"/>le nihil aliquid et non aliquid. licet sit equalis ambit 
      <lb ed="#P" n="108"/>in repraesentando tamen terminus negatiuus non potest sup 
      <lb ed="#P" n="109"/>ponere pro aliquo suo significato nisi ex vna parte fi 
      <lb ed="#P" n="110"/>at restrictio et ex alia parte fiat ampliatio vt non 
      <lb ed="#P" n="111"/>ens est intelligibile et lpy ens restringitur ad ea que sunt 
      <lb ed="#P" n="112"/>actu entia. sic etiam hec oratio aliud ab ente significat 
      <lb ed="#P" n="113"/>ens: et non potest pro ente supponere proprie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e12133-d1e2581">
      ¶ Ad argu 
      <lb ed="#P" n="114"/>mentum in principio quaestionis patet ex dictis ad teptimum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>