<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="204-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f34381"><!-- l1d45q4 -->
            <head xml:id="D78nca-f34381-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="D78nca-f34381-Hd1e111" type="question-title">
      utrum innitendo precise 
      rationibus naturalibus et experientiis 
      sit probabilius ponere 
      voluntatem humanam agere libertate 
      contingentie quam naturali 
      necessitate
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e114">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Sequitur. 4. questio distinctionis. 45. 
      <lb ed="#P" n="44"/>COnsequenter 
      que<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ro vtrum innitendo precise ratio 
      <lb ed="#P" n="46" break="no"/>nibus naturalibus et experientiis 
      <lb ed="#P" n="47"/>sit probabilius ponere 
      volunta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tem humanam agere libertate 
      con<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tingentie quam naturali 
      necessita<lb ed="#P" n="50" break="no"/>te
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e134">
      Quod non: quia illud in lumine 
      na<lb ed="#P" n="51" break="no"/>turali magis est ponendum quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>magis consonat pulchritudini et ordinationi vniuer 
      <lb ed="#P" n="53"/>si: sed omnia euenire de necessitate est huiusmodi: quia si omnia 
      <lb ed="#P" n="54"/>eueniant cursu et ordine necessario: sequitur quod nichil
      <lb ed="#P" n="55"/>inordinatum eueniret.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e147">
      ¶ Contra: quia vt recitat Augusti 
      <lb ed="#P" n="56"/>nus. 5. ci. 9. cicero maluit negare in deo praescientiam futu 
      <lb ed="#P" n="57"/>rorum vel diuinationem quamcunque futurorum possibile: 
      <lb ed="#P" n="58"/>quam negare libertatem arbitrii humani.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e157">
      ¶ Notandum 
      <lb ed="#P" n="59"/>voluntatem nostram necessitari antecedenter in actionibus 
      <lb ed="#P" n="60"/>suis posset intelligi prouenire ex duplici causa. Primo 
      <lb ed="#P" n="61"/>ex prescientia et preordinatione diuina respectu 
      vni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>uscuiusque futuri distincte a deo praecogniti / et praeuoliti 
      <lb ed="#P" n="63"/>et de hoc specialiter inquiretur in sequentibus: quia in 
      li<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mine naturali non est ponendum quod deus sic distincte 
      pre<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cognoscat et praeordinet singula futura. Alio mo ex 
      <!--419.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>causis superioribus vel ex propria natura humanitatis  
      <lb ed="#P" n="67"/>sicut brutum ex propria natura agit necessario non libere. 
      <lb ed="#P" n="68"/>respondeo quod probabi 
      <lb ed="#P" n="69"/>Et sic ad questione ius et rationabilius 
      <lb ed="#P" n="70"/>in lumine naturali est ponere liber tatem indifferentie ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>opposita diuisim pro eodem tempore futuro in voluntate no 
      <lb ed="#P" n="72"/>stra. licet pars ista non euidenter demonstratur tamen 
      op<lb ed="#P" n="73" break="no"/>posita non videtur ab hominibus tenenda etiam nulla lege 
      <lb ed="#P" n="74"/>speciali data supernaturaliter a deo. sicut enim non est pre 
      <lb ed="#P" n="75"/>sumptuose et temere asserendum quod non est sufficien 
      <lb ed="#P" n="76"/>ter ostensum. ita nec omne illud est proterue negandum quod 
      <lb ed="#P" n="77"/>non est euidenter et efficaciter demonstratum: sed pars 
      <lb ed="#P" n="78"/>probabilior est concedenda et simpliciter ponenda. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e207">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Arguitur igitur pro responsione. primo: quia aliter sequere 
      <lb ed="#P" n="80"/>tur quod secundum dictamen recte rationis nullus homo es 
      <lb ed="#P" n="81"/>set reus pene nec demereretur puniri. consequens est improbabi 
      <lb ed="#P" n="82"/>le et est in subuersionem iusticie publice / et iuris cluilis 
      <lb ed="#P" n="83"/>et humane policie ymo dicens hoc ore ostendit facto se 
      <lb ed="#P" n="84"/>assentire oppositum: quia sibi iniuriantem accusat et punien 
      <lb ed="#P" n="85"/>dum iudicat. Probatur consequentia: quia iudicio sapientis: et 
      <lb ed="#P" n="86"/>secundum dictamen rationis nullus demeretur puniri 
      <lb ed="#P" n="87"/>propter actionem quam non potuit antecedenter vitare 
      <lb ed="#P" n="88"/>nec contraxit culpabiliter hanc impotentiam nec hec impo 
      <lb ed="#P" n="89"/>tentia est sequela peccati cuiuscunque in se vel in alio: 
      <lb ed="#P" n="90"/>patet: quia iudicio sapientis secundum rectam rationem homo 
      <lb ed="#P" n="91"/>iudicatur excusandus si aliquo necessitante ipsum ageret 
      <lb ed="#P" n="92"/>aliquid quam necessitatem non poterat antecedenter 
      vita<lb ed="#P" n="93" break="no"/>re nec ex culpa quacumque sequitur huiusmodi necessitas. si 
      <lb ed="#P" n="94"/>igitur vbi manifestum est talem necessitatem praecedere iudica 
      <lb ed="#P" n="95"/>mus non demereri punitionem vbi secundum veritatem 
      <lb ed="#P" n="96"/>erit huiusmodi necessitas non erit secundum veritatem demeritum 
      <lb ed="#P" n="97"/>pene.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e251">
      ¶ Potest igitur sic argui. nullus secundum rectam 
      <lb ed="#P" n="98"/>rationem demeretur puniri / propter actionem 
      respe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctu cuius habet veram et legitimam et rationabilem 
      excusa<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tionem quilibet homo esset huiusmodi: ergo. patet minor: quia legi 
      <lb ed="#P" n="101"/>tima excusatio est quod non potuit vitare nec in se stetit 
      <lb ed="#P" n="102"/>sed fecit quicquid potuit: et quantum potuit facere ad vi 
      <lb ed="#P" n="103"/>tandum nec in potentia huiusmodi est sequela peccati. quilibet 
      <lb ed="#P" n="104"/>enim iudex sapiens et iustus reciperet hanc excusatio 
      <lb ed="#P" n="105"/>nem et negans illud vellet huiusmodi excusationem per ip 
      <lb ed="#P" n="106"/>sum factam recipi. Dices homo in casu verberat et verbe 
      <lb ed="#P" n="107"/>randum iudicat brutum suum vel puerum vel dementem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e275">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Contra. licet homo verberet / et verberandum 
      iu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dicet pro commodo futuro et vt aliter agat pro futuro 
      <lb ed="#P" n="110"/>tamen si sit sapiens vtens ratione: non iudicabit ipsum 
      <lb ed="#P" n="111"/>verberandum eo quod demeruerit pro culpa preterita et vt 
      <lb ed="#P" n="112"/>fuetur ordo iusticie puniendo demeritum et reatum praeteritum 
      <lb ed="#P" n="113"/>igitur pari ratione in homine: quia homo tanta necessitate 
      natu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>rali et tam ineuitabili agit et agitur sicut brutum vel demens 
      <lb ed="#P" n="115"/>vel dormiens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e295">
      ¶ Secundo arguitur ex ratione culpe pre 
      <lb ed="#P" n="116"/>cedens enim ratio procedit ex ratione pene sequeretur quod non 
      <lb ed="#P" n="117"/>potest esse peccatum seu malum culpe vel moris et quod omnis 
      <lb ed="#P" n="118"/>homo est impeccabilis. consequens est falsum: quia hoc est 
      sub<lb ed="#P" n="119" break="no"/>uertere politiam humanam et concedere furta et adulte 
      <lb ed="#P" n="120"/>ria: et homicidia. Perit etiam philosopria moralis et scientia 
      <lb ed="#P" n="121"/>vtriusque iuris nec esset consequeter bonitas virtuosa moralis 
      <lb ed="#P" n="122"/>nesera probatur Marci primo. nullus peccat agendo id ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod agendum inducitur / et determinatur et ineuitabiliter neces 
      <lb ed="#P" n="124"/>sitatur praecise ex naturali cursu: et ordine causarum conuenienter 
      insti<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tuto. sic esset: igitur. maior probatur. tum: quia illud non est malum 
      <lb ed="#P" n="126"/>culpe quod non est contra ymo secundum ordinem naturalem conuenien 
      <lb ed="#P" n="127"/>ter et debite institutum. tum: quia secundo Ethi. c. 5. non 
      effici<lb ed="#P" n="128" break="no"/>mur boni vel mali naturaliter. tum. quia. 8. Ethi. c. 3. nihil est in 
      <lb ed="#P" n="129"/>ordinatum eorum que naturaliter / et secundum naturam fi 
      <lb ed="#P" n="130"/>unt. natura enim omnis ordinationis causa est. tum secundo de co 
      <lb ed="#P" n="131"/>lo et mun. c. 5 nam semper facit quod melius est vt sibi possibile est 
      <!--420.xml-->
      <pb ed="#P" n="205-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Minor patet: quia omnis actio humana proueniret necest 
      <lb ed="#P" n="2"/>sario secundum cursum et ordinem causarum prius institu 
      <lb ed="#P" n="3"/>tum conuenienter et debite: ymo actio vitiosa non mi 
      <lb ed="#P" n="4"/>nus esset secundum ordinem institutum: quam actio virtuosa. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e347">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Item. nullus peccat agendo id ad quod agendum 
      or<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dinatur ex ordinatione / et determinatione illarum causarum 
      <lb ed="#P" n="7"/>quibus subest / et secundum quas debet regi / et agi. nullus etiam 
      <lb ed="#P" n="8"/>male viuit viuendo taliter / et ad talem finem qualiter et 
      <lb ed="#P" n="9"/>ad qualem finem viuere conditus est et a primaris 
      <lb ed="#P" n="10"/>sui constitutione ordinatus sic esset de omni homini 
      <lb ed="#P" n="11"/>quia ordo naturalis causarum quibus agitur a principio vitea 
      <lb ed="#P" n="12"/>vsque ad finem ordinauit / et determinauit ipsum ad illas 
      <lb ed="#P" n="13"/>actiones precise quas agit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e370">
      ¶ Item. Illud non est pec 
      <lb ed="#P" n="14"/>catum quod non est difforme et contrarium: ymo consonum 
      <lb ed="#P" n="15"/>et conforme diuine ordinationi et regule recte et legibus re 
      <lb ed="#P" n="16"/>ctissimis et ordinatissimis quibus debet conformari: omnis 
      <lb ed="#P" n="17"/>actio humana esset huiusmodi: quia proueniret ex naturali 
      or<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dine / et institutione causarum vniuersi et legibus superio 
      <lb ed="#P" n="19"/>ribus ab eterno praeordinatis a prima causa / et primo prin 
      <lb ed="#P" n="20"/>cipe: et in illis causis superioribus nulla est 
      inordina<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tio et secundum illas debet regi et agi homo: igitur si sortes nunc 
      <lb ed="#P" n="22"/>faciat .a. omne dictamen dicens quod sortes prius debebat 
      fa<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cere oppositum: erat falsum: quia contrarium ordinatio 
      <lb ed="#P" n="24"/>ni causarum superiorum et contrarium legibus eternis 
      <lb ed="#P" n="25"/>ordinatissimis. Nullo igitur iure / nulla etiam lege iust: 
      <lb ed="#P" n="26"/>tenebatur facere oppositum: si dicitur quod ille regule / et 
      <lb ed="#P" n="27"/>leges sunt ordinatissime: tamen defectus interdum est in 
      <lb ed="#P" n="28"/>inferioribus ex parte passi materialis vel agentis secundui 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e405">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Contra: aut hec indispositio vel imperfectio in passo 
      <lb ed="#P" n="30"/>vel in causa secunda: sequitur necessario ex illis legibus 
      <lb ed="#P" n="31"/>et regulis ordinatissimis: aut non Si secundum. igitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>principale propositum. Si primum / igitur non est culpa nec 
      <lb ed="#P" n="33"/>indispositio culpabilis in tali priuatione. Probo: 
      <lb ed="#P" n="34"/>quia sicut illud non est falsum quod necessario sequitur ex 
      <lb ed="#P" n="35"/>veris: ita illud non est inordinatum et vitiosum quod ne 
      <lb ed="#P" n="36"/>cessario sequitur ex legibus / et regulis ordinatissimis 
      <lb ed="#P" n="37"/>Ordinans enim recte aliquas leges antecedentes et cau 
      <lb ed="#P" n="38"/>sales ordinat implicite / et consequentur quicquid necessario 
      <lb ed="#P" n="39"/>sequitur ad illas leges: et ita sequitur quod omnis homo est 
      im<lb ed="#P" n="40" break="no"/>peccabilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e434">
      ¶ Dices. ymo est peccabilis et male viuit 
      <lb ed="#P" n="41"/>quia latet eum ista necessitas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e439">
      ¶ Contra. brutum tunc vel 
      <lb ed="#P" n="42"/>demens / vel dorminens male viuerent: quia latet eos 
      <lb ed="#P" n="43"/>ista necessitas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e446">
      ¶ Item. Ignorantia huiusmodi videtur 
      ma<lb ed="#P" n="44" break="no"/>gis excusare quam accusare vel aggrauare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e451">
      ¶ Item. Alle 
      <lb ed="#P" n="45"/>qui est huiusmodi opinionis esset impeccabilis: ergo 
      expedit<lb ed="#P" n="46" break="no"/>quod ad hanc opinionem omnes publice inducantur non so 
      <lb ed="#P" n="47"/>lum quia vera est: sed etiam quia non erunt homines in statu 
      <lb ed="#P" n="48"/>peccabili. consequens est subuersio generis humani.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e463">
      ¶ Dices 
      <lb ed="#P" n="49"/>ideo homo peccat / et est dignus punitione: quia ita com 
      <lb ed="#P" n="50"/>placenter agit: tanquam si contingenter ageret: ymo sic com 
      <lb ed="#P" n="51"/>placet in actione: quod si in libertate sua esset data optio 
      <lb ed="#P" n="52"/>ne non omitteret / nec omittere vellet huiusmodi actionem 
      <lb ed="#P" n="53"/>et hec causa etiam assignatur: quia interdum agens 
      ne<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cessario bonum dicitur agere libere / et laudabiliter 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e479">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Contra. Si explicite / et formaliter haberet 
      complacen<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tiam reflexam / et approbationem sue actionis non pec 
      <lb ed="#P" n="57"/>taret in tali actu reflexo: igitur nec peccat ex eo quod 
      ha<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bet implicite / et interpretatiue talem complacentiam et ap 
      <lb ed="#P" n="59"/>probationem reflexam. Antecedens probatur: quia huiusmodi actum 
      <lb ed="#P" n="60"/>reflexum haberet mere naturali necessitate: non culpabilite 
      <lb ed="#P" n="61"/>contracta: sed proueniente ex ordine conuenienter et recti 
      <lb ed="#P" n="62"/>sime instituto in causis superioribus: nec magis vide 
      <lb ed="#P" n="63"/>tur vituperandus homo propter huiusmodi actum reflexum: quam si 
      <lb ed="#P" n="64"/>deus imprimeret talem actum in homine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e503">
      ¶ Item. Non 
      <lb ed="#P" n="65"/>videtur ratio quare brutum / vel demens / vel dormiens 
      <lb ed="#P" n="66"/>vel puer non peccarent: quia isti agunt non minus com 
      <!--420.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>placenter et delectabiliter: nec maiori necessitate 
      na<lb ed="#P" n="68" break="no"/>turali. Dices. homo sanus et dispositus habet rationem et 
      <lb ed="#P" n="69"/>voluntatem quae sunt principia talium actionum: non autem 
      <lb ed="#P" n="70"/>priuatus vsu rationis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e523">
      ¶ Contra. tanta / et tam 
      ineui<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tabili necessitate agit et agitur homo in actibus partis ra 
      <lb ed="#P" n="72"/>tionalis: sicut partis irratonalis et sicut brutum: igitur 
      <lb ed="#P" n="73"/>non magis sumus domini actuum partis rationalis / quam 
      <lb ed="#P" n="74"/>partis irrationalis: nec magis sunt in potestate nostra: 
      <lb ed="#P" n="75"/>igitur non magis imputabiles ad culpam: nec minus 
      <lb ed="#P" n="76"/>excusabilis homo respectu illorum. Si obiicitur de peccato 
      <lb ed="#P" n="77"/>originali non valet. tum / quia loquimur de peccato ac  
      <lb ed="#P" n="78"/>tuali / et de actione viciosa. tum / quia illud est 
      seque<lb ed="#P" n="79" break="no"/>la peccati voluntarii non ex primaria ordinatione: nec 
      <lb ed="#P" n="80"/>ex naturali institutione humane nature secundum causas su 
      <lb ed="#P" n="81"/>periores quibus debet homo regi et agi. tum / quia 
      loqui<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mur stando praecise in lumine naturali quid probabilius 
      ponendum<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sequeretur quod maior vel 
      <lb ed="#P" n="84"/>Textio principaliter mior dificutas 
      <lb ed="#P" n="85"/>agendi quod praeceptum est vel vitandi quod prohibitum 
      <lb ed="#P" n="86"/>est non esset circunstantia faciens ad maiorem vel mi 
      <lb ed="#P" n="87"/>norem aggrauationem vel excusationem: quia sem 
      <lb ed="#P" n="88"/>per esset ineuitabilis necessitas opposita impossibi 
      <lb ed="#P" n="89"/>litati simpliciter. Consequens est falsum. quia quilibet iudex sa 
      <lb ed="#P" n="90"/>piens et iustus huiusmodi circunstantiam attenderet / et 
      ac<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cusans / vel accusatus hanc circunstantiam allegaret. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e571">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Quarto. Non magis malus et reus et culpabilis fo 
      <lb ed="#P" n="93"/>ret homo ex opere per deliberationem facto: et a propo 
      <lb ed="#P" n="94"/>sito quam ex surreptione praeueniente / vel impellente 
      sub<lb ed="#P" n="95" break="no"/>reticie: quia equaliter ineuitabilis necessitas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e582">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#P" n="96" break="no"/>to. non erit electio in humanis actionibus. nec erit 
      op<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tio danda homini super altero duorum disiunctim. Con 
      <lb ed="#P" n="98"/>sequens est contra Aristotelem. 3o. Ethi. capite. 5. et 
      <lb ed="#P" n="99"/>contra communem animi conceptionem. 
      Consequen<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tia patet: quia nulla est electio / vel optio: nisi vana / et 
      <lb ed="#P" n="101"/>stulta et putatiua super altero duorum quorum vnum est sim 
      <lb ed="#P" n="102"/>pliciter impossibile: et alterum est simpliciter necessarium 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e601">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Sexto. Opposita opinio non est publice dogma 
      <lb ed="#P" n="104"/>tisanda: igitur non est vera: nec animo tenenda. 
      Consequen<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tia probatur: quia si foret animo tenenda tamquam vera ex eius 
      <lb ed="#P" n="106"/>publica dogmatisatione multa bona sequerentur: quia 
      tol<lb ed="#P" n="107" break="no"/>leretur error a vulgo: et tantus error vt ex illo fere to 
      <lb ed="#P" n="108"/>tum regimen humane vite dependeat / et publice 
      dog<lb ed="#P" n="109" break="no"/>matisare hanc veritatem est conforme regulis eternis 
      <lb ed="#P" n="110"/>ordinatissimis. quia veritas est conformis diuinis / et 
      ce<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lestibus ordinationibus potius quam error / et falsitas 
      <lb ed="#P" n="112"/>Antecedens probatur: quia esset subuersio humane politie: et 
      <lb ed="#P" n="113"/>esset concedere furta et adulteria. etc. Unte sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="114"/>Auicenna primo methaph. cap. 6. quod negantes 
      pri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>num principium sunt vapulandi / et exponendi igni 
      <lb ed="#P" n="116"/>quousque concedant quod non est idem comburi et non com 
      <lb ed="#P" n="117"/>buri: percuti / et non prercuti ita dicens ab homine 
      ni<lb ed="#P" n="118" break="no"/>chil agi libertate contingentie est vapulandus et concre 
      <lb ed="#P" n="119"/>mandus donec concedat meipsum libere prercutere: nec habet de 
      <lb ed="#P" n="120"/>me conqueri: quia non poteram eum non affligere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e643">
      ¶ Abi 
      <lb ed="#P" n="121"/>cienda igitur videtur opposita opinio tanquam dissona expe 
      <lb ed="#P" n="122"/>rientiis et principiis moralibus et communibus animi con 
      <lb ed="#P" n="123"/>ceptionibus apud omnes gentes: et qua praeiudicat bono regi 
      <lb ed="#P" n="124"/>mini vite humane.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e654">
      ¶ Septimo. Hec videtur esse 
      opi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nio Aristotelis in morali philosophia. Sumus enim 
      domi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ni operationum nostrarum a principio vsque ad finem. 3o ethi 
      <lb ed="#P" n="127"/>corum. cap. 12. et ibi ponit quod in potestate nostra est non acqui 
      <lb ed="#P" n="128"/>rere habitum a principio licet cum iam acquisitus est non 
      <lb ed="#P" n="129"/>sit in potestate nostra tollere statim: et cap. praecedenti dicit quod 
      <lb ed="#P" n="130"/>in potestate nostra est sic vel sic assuefieri et habituari: sed puos 
      <lb ed="#P" n="131"/>habituationem non est sic in potestate nostra esse iustum vel 
      <lb ed="#P" n="132"/>iniustum: sicut a principio in potestate nostra est egrota 
      <!--421.xml-->
      <pb ed="#P" n="205-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>re et non egrotare. post autem inobedientiam et continem 
      <lb ed="#P" n="2"/>tiam non in potestate nostra non egrotare. Sic etiam in po 
      <lb ed="#P" n="3"/>testate nostra est lapidem proiicere et mittere vel non mit 
      <lb ed="#P" n="4"/>tere: sed post emissionem non est in potestate nostra resume 
      <lb ed="#P" n="5"/>re: vel retinere: et ibi dicit Arist. et probat. 96. metha. 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod aliquid est contingens ad vtrunlibet: et quod quedam non 
      <lb ed="#P" n="7"/>gonerantur: nec per consequens corrumpuntur: quorum tamen erant 
      prin<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cipia et cause vt possent generari et consequenter corrumpi: et 
      <lb ed="#P" n="9"/>probat deducendo ad hoc inconueniens: quia aliter omnia 
      <lb ed="#P" n="10"/>ex necessitate essent: et cuiuslibet futuri iam esset posita 
      <lb ed="#P" n="11"/>in praesenti / et in praeterito aliqua causa ex qua necessario 
      seque<lb ed="#P" n="12" break="no"/>retur illud futurum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e706">
      ¶ Item. 9. meth. cap. 5. potentie ra 
      <lb ed="#P" n="13"/>tionales sunt contrariorum. Impossibile est autem simul face 
      <lb ed="#P" n="14"/>re contraria. necesse est ergo alterum esse quod proprium est 
      <lb ed="#P" n="15"/>id est quod determinat. Dico autem hoc appetitum 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod enim desiderabit principaliter hoc faciet. et caps 
      <lb ed="#P" n="17"/>10. vult quod potentie secundum rationem sunt contradictionis: sed 
      <lb ed="#P" n="18"/>potentie irrationales non sunt contradictionis: nu 
      <lb ed="#P" n="19"/>si per adesse et abesse actiua passiuis. Item 1 
      peryar<lb ed="#P" n="20" break="no"/>me. postquam distinguendo processerat inquirendo an 
      al<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tera pars contradictionis de futuro sit 
      determina<lb ed="#P" n="22" break="no"/>te vera: et arguendo intulerat omnia euenire de necesse 
      <lb ed="#P" n="23"/>tate. tandem determinando negat omnia euenire de 
      neces<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sitate: ymo dicit quod quodam sunt contingentia ad vtrumlibet 
      <lb ed="#P" n="25"/>quorum principium est ab eo quod consiliamur et quodam conti 
      <lb ed="#P" n="26"/>git fieri: licet non fiant: et contingit quoadam non fieri licet fi 
      <lb ed="#P" n="27"/>ant. vt hanc vestem possibile est incidi et non inciditur: sed par 
      <lb ed="#P" n="28"/>vsum consumitur: possibile est etiam hanc non incidi et tantu 
      <lb ed="#P" n="29"/>inciditur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e745">
      ¶ Octauo. differentiarum causae et principii si ignobili 
      <lb ed="#P" n="30"/>or est in rerum nam sequitur quod et nobilior ponenda sit: sed 
      <lb ed="#P" n="31"/>ifferentie causandi et principiandi sunt cause libere et naturaliter 
      <lb ed="#P" n="32"/>contingenter et necessario. Canre autem libere libertate 
      <lb ed="#P" n="33"/>contra dictionis alterum effectum distinctum essentialiter videtur 
      <lb ed="#P" n="34"/>nobilior modus et differentia causandi. probatio. quia hec conditio 
      <lb ed="#P" n="35"/>non repugnat principio actiuo: nec videtur dicere impe 
      <lb ed="#P" n="36"/>fectionem: quia homo reputatur praestantior bestiis in hoc quod habet 
      <lb ed="#P" n="37"/>liberum dominium actuum suorum:. et quanto hominis complexio et 
      <lb ed="#P" n="38"/>dispositio magis recedit ab indifferentia respectu op 
      <lb ed="#P" n="39"/>positorum qua non sunt bonum et malum: et quanto magis 
      acce<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dit ad limitationem et artationem respectu vnius par 
      <lb ed="#P" n="41"/>tis contradictionis tanto iudicatur ignobilior et imper 
      <lb ed="#P" n="42"/>fectior et magis appropinquans ad bestialitatem: vt 
      <lb ed="#P" n="43"/>de demente vel ebrio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e778">
      ¶ Nono. in dubiis quae tangunt 
      <lb ed="#P" n="44"/>bonum / et malum regimen vite humane tenenda est pars 
      <lb ed="#P" n="45"/>securior et minus periculosa: sed hoc est ponere in no 
      <lb ed="#P" n="46"/>bis huiusmodi liber tatem. Probo: quia nullum peri culum 
      ap<lb ed="#P" n="47" break="no"/>paret in tenendo hanc partem nisi periculum errore 
      opi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nionis: sed equaliter isti periculo probabiliter exponitur pars 
      <lb ed="#P" n="49"/>opposita: et vltra opinio opposita inducit ad 
      negligen<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tiam et contemptum praeceptorum: et ad excusationem et 
      desensio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nem peccatorum: et ad impeeritentiam et ad peruipensionem virtutum et vitio 
      <lb ed="#P" n="52"/>rum et ad licentiam putatiuam quorumlibet concupitorum: et 
      <lb ed="#P" n="53"/>ita multiplici periculo exponit homines probabiliter. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e803">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Decimo. Si actiones hbumane proueniunt ex tali 
      neces<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sitate antecedente ineuitabili. aut agitur hec necessitas pro 
      <lb ed="#P" n="56"/>uenit causaliter ex eternitate et immutabilitate divine 
      pre<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cientie et praeordinationis. aut ex influentia corporum 
      ce<lb ed="#P" n="58" break="no"/>lestium et constellationum. non primum vt ostendetur in 
      sequen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tibus. Et quia in lumine naturali non foret illud ponendum. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Si secundum vt communitur ymaginantur homines in lumine no 
      <lb ed="#P" n="61"/>turali ponentes huiusmodi necessitatem actionum nostrarum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e823">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Contra multipliciter primo: quia sequeretur quod in 
      actio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nibus humanis nichil est inordinatum nec vituperabi 
      <lb ed="#P" n="64"/>le vel repraehensibile. aut quod in celestibus sit maxima 
      in<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ordinatio / et maxime secundum rectam rationem ab homine 
      <lb ed="#P" n="66"/>reprobanda. consequens est irrationabile quo ad pri¬ 
      <!--421.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>mam partem: qui enim hoc ponit torquendus est: donec 
      <lb ed="#P" n="68"/>ocedat quod non recte agitur erga eum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e845">
      ¶ Secunda eti 
      <lb ed="#P" n="69"/>am pars consequentis est falsa secundum philosophos / et secundum fidem 
      <lb ed="#P" n="70"/>Consequentia probatur: quia si in celis nulla est 
      inordi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>natio: magister actiones humane sunt elicite conformiter 
      regu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lis determinationibus rectissimis / et ordinatissimis 
      <lb ed="#P" n="73"/>Si vero in homnibus sit deordinatio vituperalis: igitur primo 
      <lb ed="#P" n="74"/>et maxime est de ordinatio in illis causis: et in 
      dispositio<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ne illarum causarum a quibus necessario prouenit 
      <lb ed="#P" n="76"/>talis inordinatio / et que preordinant et 
      predetermi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nant: et necessario incitant ad omnem inordinationem huma 
      <lb ed="#P" n="78"/>ni generis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e869">
      ¶ Confirmatur. Si ex influentia constellationum 
      <lb ed="#P" n="79"/>celestium necessitatur homo ad agendum omnia quae secundum 
      vo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>luntatem agit: sequitur quod nulla politia regni vel ciui 
      <lb ed="#P" n="81"/>tatis tam male et inordinate regitur a principe humano 
      <lb ed="#P" n="82"/>uam inordinate / et turpiter regitur et agitur vniuersitas 
      <lb ed="#P" n="83"/>humani generis a causis superioribus. Probo: quia princeps 
      <lb ed="#P" n="84"/>terrenus prohibet homicidia fieri. etc. Cause autem 
      su<lb ed="#P" n="85" break="no"/>periores inclinant / et inducunt: ymo ineuitabiliter 
      necessi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tant homines ad furta et homicidia / et ad transgressio 
      <lb ed="#P" n="87"/>nes legum iustissimarum a sapiente secundum dictamen recte ra 
      <lb ed="#P" n="88"/>tionis compositarum. Inducunt etiam naturali 
      necessita<lb ed="#P" n="89" break="no"/>te homines ad fidem / et sectanfalsissimorum errorum et ad 
      <lb ed="#P" n="90"/>vanissimos ritus / et stultissimos cultus ydolorum. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Patet in diuersis sectis sub celo. Si autem homo scienter 
      <lb ed="#P" n="92"/>induceret populum ad huiusmodi errores: merito foret ex 
      <lb ed="#P" n="93"/>tirpandus ab humano genere. Ex quo vltra sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>cause superiores magis inordinate se habent erga 
      homi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nem quam circa bruta: quia inducunt ineuitabiliter 
      huma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>num genus in errores et ritus stultissimos / et discon 
      <lb ed="#P" n="97"/>uenientes et derisibiles.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e913">
      ¶ Item. sequitur vlterius 
      <lb ed="#P" n="98"/>quod quanto aliqua politia inferior magis permitteret / et con 
      <lb ed="#P" n="99"/>cederet furta. etc. ymo induceret ad ista: tanto esset 
      <lb ed="#P" n="100"/>magis ordinata et recta. et econtra: quanto aliquis rector 
      <lb ed="#P" n="101"/>magis prohiberet furta. etc. et preciperet virtutes: 
      <lb ed="#P" n="102"/>et leges datas: tanto inordinatius regeret. Probatio 
      <lb ed="#P" n="103"/>consequentie: quia politia inferior: tanto est magis ordinata 
      <lb ed="#P" n="104"/>quanto magis conformatur politie celesti et rector infe 
      <lb ed="#P" n="105"/>rior: tanto rectius se habet in regendo quanto magis 
      <lb ed="#P" n="106"/>conformiter imitatur prmum rectorem vniuersi: et or 
      <lb ed="#P" n="107"/>dinem celestium causarum. Influentia autem et dispo 
      <lb ed="#P" n="108"/>sitio corporum celestium praedeterminat / et praeordinat ho 
      <lb ed="#P" n="109"/>micidia fieri: et inducit homines ad hoc faciendum. 
      <lb ed="#P" n="110"/>et ita rectores prohibendo fieri homicidia / et 
      praecipi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>endo bona fieri contrariantur / et difformantur 
      ordina<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tionibus celestibus: et prohibent fieri ea que cause su 
      <lb ed="#P" n="113"/>periores decreuerunt necessario fieri: et praecpiunt fieri 
      <lb ed="#P" n="114"/>ea quae cause superiores determinauerunt non posse fieri. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e952">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Istas rationes tangit Augustinus. 5. ciui. capi. pri 
      <lb ed="#P" n="116"/>mo dicens. Qui dicunt ex stellarum positione 
      decer<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ni: qualis quisque sit: et quid ei boni proueniat / 
      velacci<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dat mali: et easdem stellas putant habere hanc potesta 
      <lb ed="#P" n="119"/>tem sibi traditam a summa dei poestate magnam ce 
      <lb ed="#P" n="120"/>lo faciunt iniuriam in cuius velut clarissimo sonatur 
      <lb ed="#P" n="121"/>e splendidissima curia opinantur scelera facienda de 
      <lb ed="#P" n="122"/>cerni: qualia si aliqua terrena ciuitas decreuisset 
      ge<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nere humano decernente fuerat euertenda. et Chru 
      <lb ed="#P" n="124"/>sostomus super illud Matthei. 2. Uidimus stellam eius 
      <lb ed="#P" n="125"/>in oriente. si homines adulteri sunt et homicide per stel 
      <lb ed="#P" n="126"/>las: magna est illarum iniquitas. Maior autem illius qui 
      <lb ed="#P" n="127"/>ad hoc condidit illas: et cum tanta iniquitas futura 
      <lb ed="#P" n="128"/>esset per stellas si noluit deus emendare non est bo 
      <lb ed="#P" n="129"/>nus si voluerit et non potuit: impotens est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e988">
      ¶ Secun 
      <lb ed="#P" n="130"/>do. que fiunt a natura maxime ab ordine causarum 
      su<lb ed="#P" n="131" break="no"/>periorum fiunt eodem modo / et eodem ordine et ad 
      eun<lb ed="#P" n="132" break="no"/>dem finem: sicut si fierent ab arte vel ab homine sa 
      <!--422.xml-->
      <pb ed="#P" n="206-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>plente secundum prudentiam. 2o. phisicorum: igitur si humanum 
      <lb ed="#P" n="2"/>genus regitur / et agitur a causis celestibus sequitur quod re 
      <lb ed="#P" n="3"/>gitur et agitur quantum est ex parte illarum sicut regeretur 
      <lb ed="#P" n="4"/>a sapiente vtente recta ratione: sed nullus sapiens prae 
      <lb ed="#P" n="5"/>ordinaret et predeterminaret mala fieri: nec necessita 
      <lb ed="#P" n="6"/>ret homines ad huiusmodi: nec impossibilitaret ad bona 
      <lb ed="#P" n="7"/>ante omnem culpam: igitur nec ordo celestium sic necest 
      <lb ed="#P" n="8"/>sitat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1021">
      ¶ Tertio. sequitur quod deus ab homine non solum 
      <lb ed="#P" n="9"/>non est colendus / et adorandus / et diligendus / et 
      honoram<lb ed="#P" n="10" break="no"/>dus et timendus cum mere naturali necessitate agat 
      <lb ed="#P" n="11"/>sicut sol: ymo quod sit a nobis summe odiendus / et 
      re<lb ed="#P" n="12" break="no"/>probandus / inhonorandus / maledicendus et blasphe 
      <lb ed="#P" n="13"/>mandus: et magis quam homo. Probo: quia si homo est odien 
      <lb ed="#P" n="14"/>dus et vituperandus propter adulteria / et homicidia 
      <lb ed="#P" n="15"/>multo magis ille a quo primo et principaliter homo deter 
      <lb ed="#P" n="16"/>minatur et necessario incitatur et ducitur ad agenda ho 
      <lb ed="#P" n="17"/>micidia. etc. Si etiam homo inducat alium ad hec per 
      <lb ed="#P" n="18"/>petranda est vituperabilis: igitur et deus qui est prima causa 
      <lb ed="#P" n="19"/>totius ordinationis / et dispositionus celestis. Hoc 
      <lb ed="#P" n="20"/>tangit Augustinus. 5. ciu. capite primo dicens. hec 
      o<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pinio quid aliud agit: nisi vt nullus omnino colatur: aut 
      <lb ed="#P" n="22"/>rogetur deus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1054">
      ¶ Quarto. sequitur quod astra sunt ab 
      <lb ed="#P" n="23"/>homine adoranda / et veneranda tanquam dii: et quod non sunt 
      <lb ed="#P" n="24"/>honoranda / sed reprobanda / et detestanda: ita quod hec 
      <lb ed="#P" n="25"/>opinio inducit ad ydolatriam: et destruit seipsam. Pri 
      <lb ed="#P" n="26"/>ma pars probatur: quia eorum potestati totaliter sub 
      <lb ed="#P" n="27"/>lacemus: et illorum preordinationibus regimur / et 
      <lb ed="#P" n="28"/>agimur: nec est aliquod aliud ens adorandum in cele 
      <lb ed="#P" n="29"/>stibus: quoniam pari ratione sydera. Secunda pars 
      <lb ed="#P" n="30"/>probatur non solum quia non cognoscunt actus no 
      <lb ed="#P" n="31"/>stros: nec solum quia homo videtur dignior illis cum 
      in<lb ed="#P" n="32" break="no"/>telligat illa / et illa non intelligunt: et cum sit finis 
      il<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lorum ex secundo phisicorum / et secundo de anima. Sed  
      <lb ed="#P" n="34"/>etiam quia mere naturali necessitate agunt in hec 
      in<lb ed="#P" n="35" break="no"/>feriora: et quia nos inducunt / et necessitant ad facien 
      <lb ed="#P" n="36"/>dum contra leges iustas et vnde confusibiliter vitupe 
      <lb ed="#P" n="37"/>ramur / condemnamur / et punimur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1089">
      ¶ Quinto. 
      con<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tra huiusmodi opinionem solet sic argui ad identita 
      <lb ed="#P" n="39"/>tem constellationis non sequitur in homnibus simlitudo 
      <lb ed="#P" n="40"/>et conuenientia vite / et fortune. igitur vita humana non 
      <lb ed="#P" n="41"/>necessario agitur secundum determinationem constella 
      <lb ed="#P" n="42"/>tionum. Anteceedens probatur: quia simul tempore et 
      <lb ed="#P" n="43"/>in eadem domo nascitur ille qui est futurus pauper / et 
      <lb ed="#P" n="44"/>miser: et ille qui erit diues et felix. duo etiam 
      gemi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ni habent multam differentiam in corporibus et 
      mori<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bus: et in fortuna: et maiorem interdum quam duo geniti 
      <lb ed="#P" n="47"/>a diuersis parentibus in diuersis locis / et temporibus. 
      <lb ed="#P" n="48"/>Abi autem foret maior diuersitas constelationum: 
      <lb ed="#P" n="49"/>ibi foret maior diuersitas vite. Et vbi maior 
      conue<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nientia constellationis ibi foret maior conuenien 
      <lb ed="#P" n="51"/>tia vite: quod videmus esse falsum. hec tangit 
      Au<lb ed="#P" n="52" break="no"/>gustinus quinto ciui. capite tertio. et recitat responsionem cu 
      <lb ed="#P" n="53"/>iusdam astronomi dicentis quod duorum geminorum sunt 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uersa fata: quia vnus nascitur prior altero: et in illo mo 
      <lb ed="#P" n="55"/>dico tempore variatur constellatio: ita vt maxima pars 
      <lb ed="#P" n="56"/>celi oriatur et ascendat in hemispherio. nostro: et maxima 
      <lb ed="#P" n="57"/>lars occidat ex parte opposita. ponebat exemplum de 
      <lb ed="#P" n="58"/>rota figuli velociter mota in qua bis signauit de at 
      <lb ed="#P" n="59"/>ramento maxima celeritate tamquam in eodem loco. Rota 
      <lb ed="#P" n="60"/>vero quiescente inuenta sunt illa signa plurimum di 
      <lb ed="#P" n="61"/>stare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1144">
      ¶ Contra istud ex dictis Augustini cap. quinto 
      <lb ed="#P" n="62"/>potest argui. vita et fatum hominis non pendet ex 
      <lb ed="#P" n="63"/>constellattone conceptionis. igitur nec ex constellatio 
      <lb ed="#P" n="64"/>ne natiuitatis. Consequentia patet: quia illa videtur 
      <lb ed="#P" n="65"/>prior et radix fortune hominis. Antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="66"/>de Iacob / et Esau: qui simul concepti sunt. et de Pha 
      <!--422.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>res / et Aram. Senes. trigesimooctauo. tamen fuerunt 
      <lb ed="#P" n="68"/>multum differentes in vite moribus et fatis. Et ob 
      <lb ed="#P" n="69"/>hoc August. 5. ciui. cap. 2. et. 5. prefert responsionem 
      <lb ed="#P" n="70"/>et iudicium cuiusdam medici responsioni cuiusdam 
      astro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>logi. Duorum enim geminorum cum vnus egrotabat: et al 
      <lb ed="#P" n="72"/>ter. cuius causam assignabat astrologus identitatem 
      <lb ed="#P" n="73"/>constellationis. Medicus autem pro causa assignabat 
      <lb ed="#P" n="74"/>vniformitatem complexionis cum vniformitate nutri 
      <lb ed="#P" n="75"/>nenti. Augustinus autem prefert responsionem medici. si enim 
      <lb ed="#P" n="76"/>propter identitatem constellationis simul egrotabant 
      <lb ed="#P" n="77"/>quare non similiter in aliis geminis / vel in aliis / qui si 
      <lb ed="#P" n="78"/>mul tempre in eadem domo nascuntur. quare est propter 
      <lb ed="#P" n="79"/>identitatem constellationis non simul vigilabant: et simul 
      <lb ed="#P" n="80"/>dormiebant / ambulabant / et comedebant: et de 
      huius<lb ed="#P" n="81" break="no"/>modi actibus qui pendent ex voluntate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1194">
      ¶ Sed ra 
      <lb ed="#P" n="82"/>tiones Augustini non videntur sufficientes: quia in 
      <lb ed="#P" n="83"/>brutis coniter plures fetus simul concipiuntur: et tamen 
      <lb ed="#P" n="84"/>sunt diuerse vite illorum: et causa huius diuersitatis non 
      <lb ed="#P" n="85"/>est libertas: sed ordo causarum naturalium. Similiter homo producit 
      <lb ed="#P" n="86"/>in terram multa semina que sunt similia in apparentia / et 
      <lb ed="#P" n="87"/>tamen varii sunt euentus herbarum / inde nascentium 
      <lb ed="#P" n="88"/>ex causis mere naturalibus. Similiter constat multam esse 
      <lb ed="#P" n="89"/>differentiam in corporibus duorum geminorum: quae non pro 
      <lb ed="#P" n="90"/>uenit ex causa libera: sed ex ordine causarum naturali 
      <lb ed="#P" n="91"/>um: igitur diuersitas vite et fortune in duobus geminis 
      <lb ed="#P" n="92"/>non videtur prouenire ex libertate voluntatis: sed di 
      <lb ed="#P" n="93"/>cetur prouenire ex causais naturalibus. idcirco non directe 
      con<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tra responsionem illius astrologi: sed ex huiusmodi responsio 
      <lb ed="#P" n="95"/>ne contra ipsos astrologos arguitur ex dictis <ref xml:id="D78nca-f34381-Rd1e1226">Augustini 
      <lb ed="#P" n="96"/>5 ciui. ca. 3o</ref> sic. si responsio illius astrologi sit vera sequi 
      <lb ed="#P" n="97"/>tur quod impossibile est astrologum ex constellatione con 
      <lb ed="#P" n="98"/>ceptions vel natiuitatis scire / et iudicare vitam / et fa 
      <lb ed="#P" n="99"/>ta hominis. Consequens est contra astrologos: qui ad 
      <lb ed="#P" n="100"/>hoc singulariter applicant suam scinam: consequentia probatur: quia si 
      <lb ed="#P" n="101"/>breuissimo tempore nobis imperceptibili fit maxima varia 
      <lb ed="#P" n="102"/>tio in celo: et talis variatio celi nobis imperceptibilis 
      <lb ed="#P" n="103"/>variat constellationem et consequentr fatum hominis: ergo 
      impos<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sibile est scire punctualiter propriam constellellationem 
      ho<lb ed="#P" n="105" break="no"/>minis: nec consequenter fata eius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1253">
      ¶ Confirmatur. Si 
      <lb ed="#P" n="106"/>iudicium de aliquo pendet ex pluribus vno illorum 
      <lb ed="#P" n="107"/>ignoto non potest recte iudicari maxime ex quo secundum va 
      <lb ed="#P" n="108"/>riationem illius ignorati esset varie iudicandum: sed 
      <lb ed="#P" n="109"/>iudicium de fato hominis pendebat ex multis quae 
      impos<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sibile est scire ab astronomo. Probatur. requiritur enim pri 
      <lb ed="#P" n="111"/>mo cognosci constellationem propriam et adequatam: et quasi 
      <lb ed="#P" n="112"/>punctualiter correspondentem natiuitati vel conceptioni 
      quae<lb ed="#P" n="113" break="no"/>modo est naturaliter perceptibilis / et distinguibilis ab omni 
      <lb ed="#P" n="114"/>tempre distincto: requiritur etiam secundo noticia diuersitatis / et 
      <lb ed="#P" n="115"/>distantie locorum quantum / et qualiter facit ad differentiam 
      <lb ed="#P" n="116"/>fati. Talis autem / et tanta differentia: qualis / et quanta est 
      hu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ius anguli camere ad alterum angulum eiusdem came 
      <lb ed="#P" n="118"/>re esset secundum te ratio diuersorum fatorum. requiritur tertio 
      <lb ed="#P" n="119"/>noticia aspectus et oppositionis planetarum / et 
      stella<lb ed="#P" n="120" break="no"/>rum qui aspectus sunt quasi innumerabiles est tempore in. 
      <lb ed="#P" n="121"/>perceptibili variabiles. requiritur quarto noticia 
      passi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ui / et materie: quia differentia istorum est causa diuerse actionis ab 
      <lb ed="#P" n="123"/>eisdem causais naturalibus. Impossibile est etiam astrologo 
      a<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dequate percipere omnes huiusmodi differentias / et circunstantias: et 
      <lb ed="#P" n="125"/>tamen differentia alterius istorum / etiam secundum magis / et minus: est secundu 
      <lb ed="#P" n="126"/>eos causa differentium fatorum. Frustra igitur attendunt et inst 
      <lb ed="#P" n="127"/>stunt circa huiusmodi. vnde Augustinuus. 5. ciui. ca. 3. sic ait 
      <lb ed="#P" n="128"/>Si tam multum in celo interest / quod constellationibus con 
      <lb ed="#P" n="129"/>prehendi non potest / vt gemins diuersa obueniant. cur 
      <lb ed="#P" n="130"/>audent in ceteris qui gemini non sunt cum inspexerint 
      <lb ed="#P" n="131"/>eorum constellationes talia pronunciare quae ad illud se 
      <lb ed="#P" n="132"/>cretum pertinent: quod nemo potest comprehendere. et 
      <!--423.xml-->
      <pb ed="#P" n="206-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Ambro. in Era. Omelia. 4. Inutilis est mathema 
      <lb ed="#P" n="2"/>ticorum persuasio. natiuitatem enim homins dicunt minu 
      <lb ed="#P" n="3"/>tis quibusdam / et ceteris momentis colligi oportere 
      <lb ed="#P" n="4"/>et nisi verius colligantur dicant summam esse distantiam 
      <lb ed="#P" n="5"/>breui enim at homo / exiguoque momento distare dicumt 
      <lb ed="#P" n="6"/>natiuitatem inopis / et potentis / innocentis / et noxii. 
      <lb ed="#P" n="7"/>longeui / et cito morituri. hec inquam quo modo pote 
      <lb ed="#P" n="8"/>runt mathematici colligere: pone igitur veram eorum 
      <lb ed="#P" n="9"/>esse opinionem de necessitatibus natiuitatum non 
      po<lb ed="#P" n="10" break="no"/>test fieri iam subtilium minuciarum temporis collectio 
      <lb ed="#P" n="11"/>Per puncti enim / momentique incomprehensibilis 
      sub<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tilitatem ponunt beneficii signi aspectum variari 
      <lb ed="#P" n="13"/>totum igitur negocium plenum est vanitatis. et subdit 
      ma<lb ed="#P" n="14" break="no"/>thematici que sua sunt nesciunt: et quomodo alia noue 
      <lb ed="#P" n="15"/>runt: id est quid sibi ipsis immineat ignorant: quomodo possunt 
      <lb ed="#P" n="16"/>que aliis ventura sunt nunciare: si vtique possent 
      si<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bi potius prouiderent.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1357">
      ¶ Secundo contra ipsos 
      astro<lb ed="#P" n="18" break="no"/>logos. Ex dictis eorum arguitur sic. Si actiones et fata 
      ho<lb ed="#P" n="19" break="no"/>minum aguntur secundum naturalem / et necessariam determina 
      <lb ed="#P" n="20"/>tionem constellationum celestium sequitur quod ad nullam 
      a<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ctionem humanam futuram inchoandam est attendenda 
      <lb ed="#P" n="22"/>constellatio celestis. Consequens est contra ipsos. at 
      <lb ed="#P" n="23"/>tendunt enim in conftellatione incipiendum est edificare / vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad negocium agere. consequentia probatur: quia aut ex constellatione 
      <lb ed="#P" n="25"/>natiuitatis seu conceptionis hominis determinatur in cau 
      <lb ed="#P" n="26"/>sis celestibus totus processus vite futurus: et taliter agitur vel 
      <lb ed="#P" n="27"/>ta hominis qualiter exigit / et determinat vel significat constellatio 
      <lb ed="#P" n="28"/>sue natiuitatis vel conceptionis. aut non. si secundum / igitur conste 
      <lb ed="#P" n="29"/>latio natiuitatis non est obseruanda: igitur pari rationem 
      <lb ed="#P" n="30"/>nec alie. si primum: igitur ex quo homo natus est iam 
      deter<lb ed="#P" n="31" break="no"/>minatum est in causis naturalibus necessario causalibus qui 
      <lb ed="#P" n="32"/>quid est ei futurum in vita: igitur frustra attendit constella 
      <lb ed="#P" n="33"/>lationem nouam et posteriorem pro incipiendo aliquo opere 
      <lb ed="#P" n="34"/>iam enim naturali necessitate determinatum est si et quando et vbi / et 
      <lb ed="#P" n="35"/>qualiter incipiet huiusmodi negocium: et quicquid inde continget 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1399">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Confirmatur. Aut posterior constellatio quam vult 
      <lb ed="#P" n="37"/>obfuare et attendere repugnat in significando et 
      determinam<lb ed="#P" n="38" break="no"/>do constellationi priori natiuitatis seu conceptionis. aut 
      <lb ed="#P" n="39"/>non: sed consonat. Si primum / igitur constellatio natiuitatis  
      <lb ed="#P" n="40"/>et conceptionis non necessitat ad talia fata futura: e 
      <lb ed="#P" n="41"/>propositum. Si secundum. igitur constellatio iam praeterita non 
      <lb ed="#P" n="42"/>cessitat vel impossibilitat. determinate ad illud de cuius 
      <lb ed="#P" n="43"/>inchoatione vis dirigi per constellationem praesentem: igitur 
      <lb ed="#P" n="44"/>frustra attendis illam vt inchoes / vel non inchoes 
      hu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>iusmodi negocium vnde factum eorum videtur dissonare ab opi 
      <lb ed="#P" n="46"/>nione eorum: quia licet opinentur omnia euenire de necessita 
      <lb ed="#P" n="47"/>te / et omnia homini futura esse determinata ex constellatio 
      <lb ed="#P" n="48"/>ne sue natintatis vel conceptionis: tamen postea aspiciunt ad 
      <lb ed="#P" n="49"/>nouam constellationem posteriorem pro aliquo opere exercem 
      <lb ed="#P" n="50"/>do vt eligant tempus conueniens ad opus prospandum: et vt fu 
      <lb ed="#P" n="51"/>giant tempus constellationis disconuenientis: igitur ex facto eo 
      <lb ed="#P" n="52"/>rum interpretative praesumitur quod credunt in hominis potestate esse 
      <lb ed="#P" n="53"/>vt eligat tempus conueniens: et quod possit inchoare opus huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="54"/>tempore conuenienti et tempore disconuenienti. hoc tangens Aug 
      <lb ed="#P" n="55"/>contra eos. 5. ci. ca. 7. sic ait. Mathematici in eligen 
      <lb ed="#P" n="56"/>do dies noua fata suis actibus moliuntur. Eligit enim 
      <lb ed="#P" n="57"/>ille horam qua vxorem cognoscat non erat inquiunt ita na 
      <lb ed="#P" n="58"/>tus vt haberet admirabilem filium: sed potius vt 
      contem<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ptibilem gigneret: et ideo eligit horam qua commiscere 
      <lb ed="#P" n="60"/>tur vxori. Tecit ergo fatum quod non habebat: et ex sud 
      <lb ed="#P" n="61"/>fato cepit esse fatale / quod in eius natiuitate non 
      fue<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rat. O stulticiam singularem: eligitur dies vt ducatur 
      <lb ed="#P" n="63"/>vxor. Credo propterea / quia nisi eligatur poterat in dien 
      <lb ed="#P" n="64"/>non bonum et infeliciter duci. vbi est ergo quod nascenti 
      <lb ed="#P" n="65"/>lam sydera decernant: an potest homo quod iam ei con 
      <lb ed="#P" n="66"/>stitutum est diei electione vitare: et quod ipse in eli 
      <!--423.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>gendo dien constituerit non poterit ab alia potestate 
      mu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tari. hec Augusti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1477">
      ¶ Tertio. contra eosdem sic. 
      Astro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nomi non possunt scire per constellationes euentus fu 
      <lb ed="#P" n="70"/>turos praecise a solis causis naturalibus superioribus: igitur mul 
      <lb ed="#P" n="71"/>to minus euentus futuros dependentes a causis liberis / 
      <lb ed="#P" n="72"/>et a voluntatibus hominem. Antecedens probatur. quis enim 
      astro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nomus iudicaret ex constellatione celesti praesenti: qualis 
      <lb ed="#P" n="74"/>erit dispositio terre / et aeris in ciuitate ista per. 20. an 
      <lb ed="#P" n="75"/>nos quo ad ventos / et pluuias / et serenitatem. etc. quomod 
      <lb ed="#P" n="76"/>igitur ex constellatione temporis natiuitatis putant 
      <lb ed="#P" n="77"/>scire euentus futuros in vita hominis victuri. 60. annis 
      <lb ed="#P" n="78"/>Sic igitur argutum est contra opinionem / et contra ipsos 
      <lb ed="#P" n="79"/>opinantes. Et licet praedicta non euidenter demonstrent 
      <lb ed="#P" n="80"/>tamen persuadent hanc partem esse probabiliorem. Homines 
      <lb ed="#P" n="81"/>autem qui viuunt / et viuere intendunt iuxta sua 
      deside<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ria: non secundum dei praecepta inclinantur credere opinioni con 
      <lb ed="#P" n="83"/>trarie: vt sine remorsu conscientie accusantis / et sine 
      <lb ed="#P" n="84"/>timore dei peragant vitam huiusmodi: nec seipsos iudicent vt 
      <lb ed="#P" n="85"/>tuperabiles. 
      <lb ed="#P" n="86"/>Contra istam xesponsionem principalem 
      <lb ed="#P" n="87"/>ad quesitum arguitur primo sic. Homo non habet libertatem 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tingentie respectu illorum effectuum futurorum / qui sic 
      de<lb ed="#P" n="89" break="no"/>pendent a causis supioribus naturalibus / et in causis 
      celesti<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bus sunt iam naturaliter predeterminati / et praeordinati 
      <lb ed="#P" n="91"/>et praefigurati / et presignati / vt certo tempore eueniant: 
      <lb ed="#P" n="92"/>sed effectus humani qui a voluntate humana cum de 
      <lb ed="#P" n="93"/>liberatione procedunt sunt huiusmodi: igitur. Maior probatur 
      <lb ed="#P" n="94"/>primo: quia non videtur quod homo possit mutare / vel im 
      <lb ed="#P" n="95"/>pedire vel frustrare / et cassare praedeterminationem / et 
      <lb ed="#P" n="96"/>praeordinationem naturalem causarum celestium / et earum si 
      <lb ed="#P" n="97"/>gnificationem naturalem falsificare. Si enim in cele 
      <lb ed="#P" n="98"/>stibus esset falsa significatio: magister inordinatio et defe 
      <lb ed="#P" n="99"/>ctus: et consequenter in prima causa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1547">
      ¶ Secundo. quia si 
      <lb ed="#P" n="100"/>voluntas est virtualiter secundum suam potentiam actiuam 
      <lb ed="#P" n="101"/>indifferens ad producendum / vel non producendum .a. 
      <lb ed="#P" n="102"/>pro tempore .b. futuro: igitur .a. est indifferens / et indeter 
      <lb ed="#P" n="103"/>minatum secundum potentiam obiectiuam ad fore / vel non 
      <lb ed="#P" n="104"/>fore pro tali tempore: igitur omnis causa potens producere .a 
      <lb ed="#P" n="105"/>est indifferens ad causare / vel non causare .a. pro tali ten 
      <lb ed="#P" n="106"/>pore: igitur in nullis causis est determinatum .a. fore: quin 
      <lb ed="#P" n="107"/>possibile sit illas causas causare .a. et ita .a. 
      produ<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cibile esse indifferens et indeterminatum ad fore vel 
      <lb ed="#P" n="109"/>non fore et causas suas esse determinatas ad producere 
      <lb ed="#P" n="110"/>a. repugnant: quia .a. fore: et suas causas esse produc 
      <lb ed="#P" n="111"/>turas .a. conuertuntur. Minor probatur: quia astrologi 
      <lb ed="#P" n="112"/>predicunt: et certe experientie hoc docuerunt ex 
      cer<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tis constellationibus futuram esse commotionem populorum 
      <lb ed="#P" n="114"/>et guerrarum: et transtationem dominiorum et innouationem 
      <lb ed="#P" n="115"/>sectarum: et ita regulariter viderunt contingere: sicut 
      <lb ed="#P" n="116"/>in libris suis continetur: quod testatur Aristoteles li 
      <lb ed="#P" n="117"/>1 de proprietatibus elementorum. 7. vbi ponit 
      notabi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>les immutationes quae contigunt in mundo: accidunt ratione 
      <lb ed="#P" n="119"/>certarum constellationum: sicut enumerat quod regna va 
      <lb ed="#P" n="120"/>ria fctam sunt: propter variam coniunctionem Iouis / et 
      <lb ed="#P" n="121"/>Baturni. quod etiam effectus dependentes a voluntati 
      <lb ed="#P" n="122"/>bus humanis: sint praesignati in causis naturalibus celestibus 
      <lb ed="#P" n="123"/>determinate testantur multe hystorie. et Gregor. omelia 
      <lb ed="#P" n="124"/>de aduentu. Multa enim signa praecesserunt in celo / vel ex 
      <lb ed="#P" n="125"/>celo naturaliter significantia strages hominum futuras 
      <lb ed="#P" n="126"/>sed signa naturalia maxime celestia sunt vera: igitur. 
      <lb ed="#P" n="127"/>si dicitur quod non signant / et determinant hec simpliciter esse 
      <lb ed="#P" n="128"/>futura: sed naturaliter inclinant et disponunt homines 
      <lb ed="#P" n="129"/>ad huiusmodi: et significant homines sic inclinari et 
      dis<lb ed="#P" n="130" break="no"/>poni. Et quia multitudo populi communiter 
      consequi<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tur passiones / et inclinationes naturales: et influen¬ 
      <!--424.xml-->
      <pb ed="#P" n="207-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tias celestes. Ideo communiter sic contingit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1628">
      ¶ Contra: quia 
      <lb ed="#P" n="2"/>in causis naturalibus celestibus sunt predeterminati / et 
      <lb ed="#P" n="3"/>presignati multi effectus dependentes a voluntate hu 
      <lb ed="#P" n="4"/>mana non ex naturali inclinatione corporis circa 
      il<lb ed="#P" n="5" break="no"/>la: ymo in homine est indifferentia: vel magis inclinatio ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>oppositum. probatur de quibusdam somniis quae sunt signa 
      <lb ed="#P" n="7"/>futurorum: que somnia causantur a causis naturalibus et 
      <lb ed="#P" n="8"/>interdum non est in homine naturalis inclinatio ad euen 
      <lb ed="#P" n="9"/>tum signatum: vt inuentio denarii in via a casu: et of 
      <lb ed="#P" n="10"/>fensio pedis in via / vel submersio in naui: et de euenti 
      <lb ed="#P" n="11"/>bus erga alteram personam quos somniat homo. Se 
      <lb ed="#P" n="12"/>cundo. quia per aliquas sortes et artes et regulas fundatas 
      <lb ed="#P" n="13"/>super manum et influentiam corporum celestium et quae 
      redu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>plicande sunt in causas superiores praecognoscuntur deter 
      <lb ed="#P" n="15"/>minate de quibusdam dependentibus a voluntate huma 
      <lb ed="#P" n="16"/>na cum deliberatione ad quae videtur impertinens inclinatio 
      <lb ed="#P" n="17"/>naturalis vt an iste lucrabitur in ludo taxillorum. aut quis 
      <lb ed="#P" n="18"/>istorum duorum vincet in duello: et talis eligetur vel pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>mouebitur vel prosperatur et lucratur vel impeditur 
      <lb ed="#P" n="20"/>vel si tali die negocium tale expedietur et de multis  
      <lb ed="#P" n="21"/>huiusmodi ista innuunt quod effectus humani sint iam prede 
      <lb ed="#P" n="22"/>terminati in quibusdam causis naturalibus quibus 
      <lb ed="#P" n="23"/>ducatur voluntas in actionibus suis: et tanquam sit 
      quae<lb ed="#P" n="24" break="no"/>dam connexio / et colligatio futurorum ad presentia 
      <lb ed="#P" n="25"/>et ad iam preterita. vt in motu horologii iuxta dedu 
      <lb ed="#P" n="26"/>ctionem quam recitat Aristoteles sexto 
      methaphisi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ce ad ostendendum quod quodlibet futurum habet causam iam 
      <lb ed="#P" n="28"/>positam in presenti: et medium ad illum effectum. 
      <lb ed="#P" n="29"/>vt interfectio huius hominis futura sic habet causam iam 
      <lb ed="#P" n="30"/>positam in presenti. Ideo enim iste occidetur: quia inci 
      <lb ed="#P" n="31"/>det in manus aduersarii. Ideo autem incidet: quia exibit 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad fontem. ideo autem exibit: quia sitiet: ideo sitiet: quia 
      <lb ed="#P" n="33"/>iam comedit salsata
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1701">
      ¶ Secundo principaliter. Po 
      <lb ed="#P" n="34"/>tentia actiua libera libertate contradictionis potest 
      <lb ed="#P" n="35"/>nouiter agere vel nouiter cessare ab actione omnibus 
      <lb ed="#P" n="36"/>causis vniformiter presentibus nunc et prius: sed 
      <lb ed="#P" n="37"/>voluntas non est huiusmodi. ergo. probatur octauo 
      <lb ed="#P" n="38"/>phisicorum. Aristoteles probat quod non fuit possibile 
      <lb ed="#P" n="39"/>mobilia fuisse ab eterno: et motum nouiter incepisse: quia 
      <lb ed="#P" n="40"/>oportuisset praecedere causam illius noue inceptionis: 
      <lb ed="#P" n="41"/>per quam tolletur causa prioris quietis: et per conse 
      <lb ed="#P" n="42"/>quens primum motum precessisset mutatio. Si vero in  
      <lb ed="#P" n="43"/>stetur quod non / quia animalia post quietem incipiunt de 
      <lb ed="#P" n="44"/>nouo moueri sine mutatione preuia. Respondet Arist. 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod nunquam in animali incipit motus post quietem: nisi illum 
      <lb ed="#P" n="46"/>motum precedat alia mutatio noua: que sit causa illius 
      <lb ed="#P" n="47"/>noui motus. Et commentator ibidem commento 
      <lb ed="#P" n="48"/>xx. dicit hoc esse verum vniuersaliter in potentiis 
      rationali<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bus et irrationalibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1738">
      ¶ Tertio. In cuius libera potestate 
      <lb ed="#P" n="50"/>te non est ordo effectuum producibilium / nec ordo par 
      <lb ed="#P" n="51"/>tium effectus producibilis in eius libera potestate non est 
      <lb ed="#P" n="52"/>positio illius effectus / vel illorum effectuum. sic est de 
      <lb ed="#P" n="53"/>voluntate: igitur. Maior patet. pari enim ratione non est in 
      <lb ed="#P" n="54"/>nostra potestate libera simpliciter potentia effectuum: si 
      <lb ed="#P" n="55"/>non prioritas nec posterioritas positionis. vt si in 
      li<lb ed="#P" n="56" break="no"/>bera potestate mea sit eligere vel non eligere tam .a. 
      <lb ed="#P" n="57"/>quam .b. in potestate libera mea erit eligere .a. prius / et po 
      <lb ed="#P" n="58"/>sterius .b. vel econtra. Minor probatur. Sint .a. b. c. d. effe 
      <lb ed="#P" n="59"/>ctus similes futuri possibiles non est in potestate li 
      <lb ed="#P" n="60"/>bera anime quod .a. ponatur prius et b. posterius et econtra 
      <lb ed="#P" n="61"/>indifferenter: quia anima non potest habere 
      cogni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tionem distincte huius vel illius ante eorum positionem 
      <lb ed="#P" n="63"/>Eodem modo de partibus eiusdem effectus successi 
      <lb ed="#P" n="64"/>ue producibilis
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1773">
      ¶ Quarto. Potentia producens li 
      <lb ed="#P" n="65"/>bere aliquem effectum determinate praecognoscit illum det 
      <lb ed="#P" n="66"/>minate: sed anima non precognoscit de terminate hunc actum 
      <!--424.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>volendi magis quam alium similem: ymo nec in specie 
      <lb ed="#P" n="68"/>precognoscit interdum: vt habita precise cognitione 
      <lb ed="#P" n="69"/>de. b. obiecto exteriori ponitur volitio / vel nolitio. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1791">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Quinto. Stando in lumine naturali talis liber 
      <lb ed="#P" n="71"/>tas non est ponenda in brutis: ergo nec in hominie. 
      Con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sequentia probatur: quia potiores apparentie 
      pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pter quas poneretur in homine reperiuntur de brutis:  
      <lb ed="#P" n="74"/>vt deducitur questione praecedenti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1804">
      ¶ Sexto. 
      Possi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bile esset vniuersum priuari etiam perpetuo specie no 
      <lb ed="#P" n="76"/>bilissima scilicet humana et speciebus nobilissimis 
      <lb ed="#P" n="77"/>aliorum brutorum. vt specie equi / et asini. Consequens 
      <lb ed="#P" n="78"/>videtur inconueniens stando in lumine naturali. Con 
      <lb ed="#P" n="79"/>sequentia probatur: quia possibile esset quod homines 
      sein<lb ed="#P" n="80" break="no"/>uicem interficerent: et mulieres vel abstinerent a 
      genera<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tione et consequenter possibile esset vniuersum perpe 
      <lb ed="#P" n="82"/>tuo priuari scientiis / et artibus que non habentur nisi 
      <lb ed="#P" n="83"/>per liberam acquisitionem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1826">
      ¶ Septimo. Sequitur quod vo 
      <lb ed="#P" n="84"/>luntas semper posset statim se facere sine omni tristi 
      <lb ed="#P" n="85"/>cia pro libito quacunque miseria contingente. 
      Conse<lb ed="#P" n="86" break="no"/>quens est contra experientiam. Consequentia probatur 
      <lb ed="#P" n="87"/>quia tristicia est ex his que nobis nolentibus accidunt 
      <lb ed="#P" n="88"/>secundum Augustinum decimoquarto ciui. capite. 15 
      <lb ed="#P" n="89"/>sed voluntas posset libere tollere illum actum nolen 
      <lb ed="#P" n="90"/>di: et eligere oppositum actum volendi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1845">
      ¶ 
      Confir<lb ed="#P" n="91" break="no"/>matur. nam quilibet damnatus posset se statim libe 
      <lb ed="#P" n="92"/>rare ab omni pena: quia secundum Augustinum de 
      conce<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ptu virginali capite quarto. Nichil est aliter pena: 
      <lb ed="#P" n="94"/>nisi quod est contra voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1856">
      ¶ Octauo. homo 
      <lb ed="#P" n="95"/>posset cessare ab omni actu voluntatis per 
      septima<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nam / vel diem: quod videtur contra experientiam. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Posset etiam abstinere a cognitione eque per horam 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel per diem nullo exteriori. mouente. Consequens est 
      <lb ed="#P" n="99"/>falsum: quia pacto facto vt detur tibi equus si possis 
      <lb ed="#P" n="100"/>dicere pater noster integre: vel pertransire horam praesentem 
      <lb ed="#P" n="101"/>sine cogitatione equi non experieris te posse 
      absti<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nere a cogitatione equi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1876">
      ¶ Nono. Non est in libera 
      <lb ed="#P" n="103"/>voluntatis potestate intensio / et remissio actus: igitur nec 
      <lb ed="#P" n="104"/>positio actus. Antecedens probatur: quia experientia docet 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod non possem ita intense / et feruenter diligere hanc fe 
      <lb ed="#P" n="106"/>stucam: vel illud turpe: sicut diligere patrem / vel filium 
      <lb ed="#P" n="107"/>meum: nec possem ita odire nunc filium meum: sicut 
      <lb ed="#P" n="108"/>nunc odio miseriam nulla noua causa extrinsece adue 
      <lb ed="#P" n="109"/>niente. Unde secundum Augustinum non possumus in via di 
      <lb ed="#P" n="110"/>ligere deum toto corde. libro de perfectione iusticie 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1896">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Confirmatur. Uoluntas non habet in libertate positio 
      <lb ed="#P" n="112"/>nem / et depositionem amoris / et odii: igitur nec aliorum 
      <lb ed="#P" n="113"/>actuum. Antecedens patet: quia multis displicet quod sic 
      impli<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cantur odio vel amore alicuius et ex iusticia vellent 
      <lb ed="#P" n="115"/>iusto praecio comparare liberationem ab huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1909">
      ¶ Decimo. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Uoluntas respectu alicuius actus sui intrinseci dif 
      <lb ed="#P" n="117"/>ficultatur: et interdum necessitatur: igitur respectu nulli 
      <lb ed="#P" n="118"/>us habet libertatem indifferentie. Antecedens probatur. tum / quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>non eque faciliter habet resilire ab amore pulchri et 
      <lb ed="#P" n="120"/>fedi / vel ab odio inimici / et alterius: et a vehementio 
      <lb ed="#P" n="121"/>ri tentatione / et leui. circunstantia enim maioris tenta 
      <lb ed="#P" n="122"/>tionis non foret circunstantia augens meritum: si eque 
      <lb ed="#P" n="123"/>faciliter posset resistere vehementiori tentationi / et mi 
      <lb ed="#P" n="124"/>nori.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1931">
      ¶ Item per <ref xml:id="D78nca-f34381-Rd1e1933">Augustinum. 14 ciui. capite. 23.</ref> et 
      <lb ed="#P" n="125"/>super Gen. 12. in multis animus imperat facilius cor 
      <lb ed="#P" n="126"/>pori / quam sibiipsi: et corpus facilius obedit animo / quam 
      ani<lb ed="#P" n="127" break="no"/>mus sibiipsi. imperat enim palpebris claudi et claudun 
      <lb ed="#P" n="128"/>tur: imperat resilire ab amore / vel odio et non obedit. 
      <lb ed="#P" n="129"/>si autem per aliquod motiuum / et inclinatiuum 
      difficul<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tatur: igitur per aliquod potest necessitari: quia eius vi 
      <lb ed="#P" n="131"/>gor est finitus. Probatur consequentia: primo. nam 
      <lb ed="#P" n="132"/>proprius intrinsecus / et essentialis modus agendi vo¬ 
      <!--425.xml-->
      <pb ed="#P" n="207-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>luntatis non potest tolli ab ea. quod enim essentialiter 
      <lb ed="#P" n="2"/>ex propria natura est libere actiuum non potest non esse huiusmodi 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1966">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Secundo. quia causa naturaliter actiua eque naturaliter 
      <lb ed="#P" n="4"/>agit respectu cuiuscumque: et quandocumque agit: igitur similiter 
      <lb ed="#P" n="5"/>de libera si aliqua sit libera. non. nim est minus essentiale / et 
      <lb ed="#P" n="6"/>intrinsecum principio libero esse liberum actiuum quam 
      prim<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cipio naturali esse naturaliter actiuum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e1979">
      ¶ Tertio. si in 
      <lb ed="#P" n="8"/>aliqua actione agit libere: et in alia necessario: aut hoc 
      <lb ed="#P" n="9"/>est ratione effectus: et hoc non: quia est posterior: et ita 
      <lb ed="#P" n="10"/>non immutat modum causandi: nec est ratio noui modoi 
      <lb ed="#P" n="11"/>causandi. aut ex propria natura voluntatis 
      necessi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tatur: et tunc illa respectu omnis actionis mutabitur 
      <lb ed="#P" n="13"/>aut ratione cause concurrentis que est naturali nece 
      <lb ed="#P" n="14"/>sitate agens: et hoc non: quia modus agendi naturaliter 
      <lb ed="#P" n="15"/>in causa concurrente non impedit libertatem cause li 
      <lb ed="#P" n="16"/>bere cum qua concurrit. aliter voluntas respectu nul 
      <lb ed="#P" n="17"/>lius actus erit libera: quia respectu nullius actus sui 
      <lb ed="#P" n="18"/>est causa totalis: quin concurrat cognitio et eque natura 
      <lb ed="#P" n="19"/>li necessitate est actiua causa naturalis minor / sicut 
      <lb ed="#P" n="20"/>maior.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2010">
      ¶ Item si .a. inclinatiuum necessitat voluntatem 
      <lb ed="#P" n="21"/>ad .b. gradum actionis: igitur subduplum inclinatiuum 
      <lb ed="#P" n="22"/>necessitabit ad subduplum gradum actionis. Pro 
      <lb ed="#P" n="23"/>batur: quia proportionabiliter se habent. Et potest probari per 
      lo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cum a transmutata propositione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2021">
      ¶ Item. voluntas causat 
      <lb ed="#P" n="25"/>sui noticiam naturaliter per modum obiecti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2026">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="26"/>cum actu naturaliter / et necessario causat habitum 
      <lb ed="#P" n="27"/>tum / quia necessario vult beatitudinem et odit miseria 
      <lb ed="#P" n="28"/>secundum Augustinum decimotertio trini. capite tertio et 
      <lb ed="#P" n="29"/>quinto. tum / quia in actionibus subrepticiis naturalite 
      <lb ed="#P" n="30"/>et necessario preuenitur: non enim est in potestate nostra 
      <lb ed="#P" n="31"/>quibus visis tangamur secundum Augustinum 
      ter<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tio de libero arbitrio circa finem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2044">
      ¶ Undecimo prin 
      <lb ed="#P" n="33"/>cipaliter. si potentia libera hec est: quia positis 
      requi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sitis / et sufficientibus causis ad producendum .b. 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>test voluntas producere / vel non producere .b. sed hoc noi 
      <lb ed="#P" n="36"/>valet: quia diceretur pari ratione quod cognitio sit causa 
      <lb ed="#P" n="37"/>libere actiua. posita enim voluntate / et cognitione potest 
      <lb ed="#P" n="38"/>cognitio causare et non causare sicut voluntas. vnde 
      <lb ed="#P" n="39"/>igitur habetur quod voluntas sit magis libera quam cogni 
      <lb ed="#P" n="40"/>tio et quod positio vel non positio actus libera sit 
      ma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>gis ratione voluntatis quam cognitionis cum voluntas 
      <lb ed="#P" n="42"/>non possit causare actum videndi sine cognitione: si 
      <lb ed="#P" n="43"/>cut nec econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2071">
      ¶ Duodecimo. Si agit libere libet 
      <lb ed="#P" n="44"/>tate contradictionis / aut igitur quando agit: aut prius 
      <lb ed="#P" n="45"/>quam agat: aut postquam egit. Non primum / quia primo pery 
      <lb ed="#P" n="46"/>armenias. omne quod est quando est necesse est esse 
      <lb ed="#P" n="47"/>ergo omne quod agit quando agit necesse est agere 
      <lb ed="#P" n="48"/>non secundum: quia sicut illud quod non est quando 
      <lb ed="#P" n="49"/>non est / non est ens necessarium / nec ens contingens 
      <lb ed="#P" n="50"/>ita quod non agit quando non agit: nec est agens neces 
      <lb ed="#P" n="51"/>sario: nec agens contingenter non tertium / quia respec 
      <lb ed="#P" n="52"/>tu praeteriti non est contingentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2093">
      ¶ Decimotertio. Uo 
      <lb ed="#P" n="53"/>luntas in modico tempore posset elicere infinitos act 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel similem et equalem intensiue infinities repetere secundum 
      <lb ed="#P" n="55"/>infinita instantia / vel infinitas partes proportionales 
      <lb ed="#P" n="56"/>alicuius hore: et ita habere infinitum meritum: nec est 
      <lb ed="#P" n="57"/>dare tempus tam paruum: quin per duplo minus 
      ten<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ius possit elicere / vel conseruare talem actum: et quit 
      <lb ed="#P" n="59"/>ante medium illius temporis posset suspendere illum 
      <lb ed="#P" n="60"/>et ante finem illius temporis elicere alium. Probo. sit 
      <lb ed="#P" n="61"/>illud tempus .a .b. per quod necessario stat sub actu 
      e<lb ed="#P" n="62" break="no"/>licito: tunc si voluntas in .a. habens. d. actum nece 
      <lb ed="#P" n="63"/>sitatur conseruare illum vsque ad .b. igitur pari ratione in .b. 
      nec<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cessitatur conseruare illum per equale tempus: quia ve 
      <lb ed="#P" n="65"/>luntas et intellectus vniformiter se habent in .a. et .b. 
      <lb ed="#P" n="66"/>nec aliquid est voluntati additum / vel remotum. 
      <!--425.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2130">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Decimoquarto. voluntas non libere suspendit actum 
      <lb ed="#P" n="68"/>igitur nec libere elicit illum. Antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="69"/>quia voluntas habens .b. actum si libere suspendit / et 
      <lb ed="#P" n="70"/>tollit .b. aut igitur mediante alio actu / aut non. Si pri 
      <lb ed="#P" n="71"/>mum / igitur non cessabit nisi habeat infinitos actus: quia 
      <lb ed="#P" n="72"/>non suspendet pari ratione illum alium actum: nisi 
      <lb ed="#P" n="73"/>per alterum actum. Si secundum / contra. si voluntas 
      <lb ed="#P" n="74"/>libere suspendit .b. actum: igitur vtitur sua libertate: 
      <lb ed="#P" n="75"/>sed vsus libertatis est aliquis actus: alioquin voluntas 
      <lb ed="#P" n="76"/>posset dici semper vti sua libertate: et quia voluntas 
      <lb ed="#P" n="77"/>non vtitur sua libertate nisi imperando / vel prohiben 
      <lb ed="#P" n="78"/>do: igitur mediante actu prohibitiuo vel imperatiuo 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2159">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Confirmatur. Uoluntas non potest libere suspen 
      <lb ed="#P" n="80"/>dere omnem cognitionem. Probo: quia non nisi 
      me<lb ed="#P" n="81" break="no"/>diante aliquo actu imperatiuo / vel prohibitiuo: sed nul 
      <lb ed="#P" n="82"/>lus talis actus potest esse causa priuationis omnis 
      <lb ed="#P" n="83"/>cognitionis: quia presupponit naturaliter aliam cogni 
      <lb ed="#P" n="84"/>tionem et dependet ab aliqua noticia / et conseruatur 
      <lb ed="#P" n="85"/>ab ea. Effectus autem non est causa destructionis cau 
      <lb ed="#P" n="86"/>se a qua conseruatur: quia esset causa sue proprie 
      co<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ruptionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2181">
      ¶ Quintodecimo. Cuidam dictamini 
      <lb ed="#P" n="88"/>intellectus non implicantis contradictionem: volun 
      <lb ed="#P" n="89"/>tas non potest se conformare volendo / vel nolendo: 
      <lb ed="#P" n="90"/>vel non volendo: igitur non habet liber tatem 
      indiffe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>rentie. Antecedens probatur. Dictet intellectus alicuius quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>nulli iudicio intellectus sit nunc assentiendum seu 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod nulli dictamini intellectus conformetur nunc vo 
      <lb ed="#P" n="94"/>luntas: et sit .a. hoc dictamen: tunc sequitur si 
      confor<lb ed="#P" n="95" break="no"/>matur quod non conformatur. Probo: voluntas confor 
      <lb ed="#P" n="96"/>matur ipsi. .a. igitur se habet sicut dictatur per .a. sed per 
      <lb ed="#P" n="97"/>a. dictatur quod nulli dictamini conformetur: igitur volun 
      <lb ed="#P" n="98"/>tas nulli dictamin intellectus conformatur: igitur non conformatur ipsi. a 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2207">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Decimosexto. Dissimilitudo / et difformitas actu 
      <lb ed="#P" n="100"/>um volendi presupponit dissimilitudinem et dissormi 
      <lb ed="#P" n="101"/>tatem antecedenter in causis: igitur non causantur ab 
      <lb ed="#P" n="102"/>aliqua causa libera. Consequentia patet: quia causa 
      <lb ed="#P" n="103"/>libera potest aliter et aliter agere nulla difformitate 
      prae<lb ed="#P" n="104" break="no"/>existente in causis. Antecedens probatur: quia secundum Anselmum 
      <lb ed="#P" n="105"/>de veritate capite duodecimo. Omnis voluntas habet 
      <lb ed="#P" n="106"/>cur seu propter quid: igitur si modo sic agit / et prius ali 
      <lb ed="#P" n="107"/>ter agebat: erit dare differentiam causalem 
      anteceden<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tem que est ratio et propter quid: modo agit sic / et non 
      <lb ed="#P" n="109"/>prius sic: sed aliter agebat. Illud autem propter quid 
      <lb ed="#P" n="110"/>non prius ponebatur: alioquin prius poterat vere assi 
      <lb ed="#P" n="111"/>gnari illud propter quid: igitur prius ponebatur 
      effec<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tus sicut modo. Confirmatur antecedens. Si dissi 
      <lb ed="#P" n="113"/>milis positio actuum voluntatis non preexigit 
      dif<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ferentiam antecedentem in causis. aut igitur hoc est 
      ve<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rum de actibus subrepticiis sine deliberatione elici 
      <lb ed="#P" n="116"/>tis: et in quibus preuenitur voluntas. Aut de actiu 
      <lb ed="#P" n="117"/>bus sequentibus deliberationem: non primum / quia illi 
      <lb ed="#P" n="118"/>causantur naturaliter nec secundum / quia volens 
      <lb ed="#P" n="119"/>non est ex deliberatione nisi prius habeat aliquam 
      re<lb ed="#P" n="120" break="no"/>gulam et rationem: puta causa pro causa sic volendum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2258">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Confirmatur. Si nulla differentia causali 
      presup<lb ed="#P" n="122" break="no"/>posita potest elici vel non elici talis actus: sic et alii 
      <lb ed="#P" n="123"/>sequitur quod ex aliquo antecedente causali totali et 
      su<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ficienti nunc sequitur / et infertur aliquod 
      antecedens<lb ed="#P" n="125" break="no"/>esse alias non. Consequens est falsum: quia conuenienter 
      <lb ed="#P" n="126"/>quaeritur quare alias non sequatur: igitur est assignari propter quid 
      <lb ed="#P" n="127"/>conceditur maior: si dependent 
      <lb ed="#P" n="128"/>Ad primum. ab illis secundum causalitatem sufficien 
      <lb ed="#P" n="129"/>ter necessitantem: et si sint predeterminati / et praesigna 
      <lb ed="#P" n="130"/>ti determinatione et signatione necessario inferente: et ne 
      <lb ed="#P" n="131"/>gatur minor. si vero maior intelligatur de determinatione et 
      <lb ed="#P" n="132"/>signatione et causalitate secundum aliqualem dispositionem et in¬ 
      <!--426.xml-->
      <pb ed="#P" n="208-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>clinationem negatur maior: sicut nec predestinatio 
      <lb ed="#P" n="2"/>vatis / vel somniatio alterius hominis necessitat 
      me<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ad agendum pro futuro. Ad probationem minoris 
      <lb ed="#P" n="4"/>videretur difficilius respondere in lumine naturali quam in li 
      <lb ed="#P" n="5"/>mine fidei: quia in lumine fidei diceretur quod omnia futura 
      <lb ed="#P" n="6"/>sunt a deo signata / et scripta in celo. Deus enim 
      pre<lb ed="#P" n="7" break="no"/>scius futurorum scripsit illud in dispositione celesti: 
      <lb ed="#P" n="8"/>sed stando in lumine naturali et seruando libertatem 
      <lb ed="#P" n="9"/>nostre voluntatis potest dici quod si loquamur de 
      praecogni<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tione futuri per constellationem determinatam 
      praecogni<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tam sic non potest sufficienter sciri de effectibus de 
      <lb ed="#P" n="12"/>pendentibus a voluntate: nisi quod dispositio ex parte 
      <lb ed="#P" n="13"/>corporum celestium / et nostrorum quantum est ex se hoc 
      pre<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tendunt: sed non necessario inferunt licet plures effe 
      <lb ed="#P" n="15"/>ctus humani eueniant secundum influentiam / et 
      signatio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nem celestem: quia dispositio corporis humani ad quam 
      <lb ed="#P" n="17"/>plurimum operatur influentia celestis multum facit ad 
      <lb ed="#P" n="18"/>affectiones / et mores anime: et vt in pluribus homines 
      <lb ed="#P" n="19"/>sequuntur inclinationes complexionis corporalis / et 
      <lb ed="#P" n="20"/>motiua naturalia interiora: tamen anima potest hu 
      <lb ed="#P" n="21"/>iusmodi reprimere: quia secundum Ptolomeum sapiens do 
      <lb ed="#P" n="22"/>minatur astris: nec tamen signatio celestis erit falsa: quia 
      <lb ed="#P" n="23"/>non signauit simpliciter / et absolute .a. fore: sed qua 
      <lb ed="#P" n="24"/>si conditionaliter / et quantum est ex inclinatione / et dispo 
      <lb ed="#P" n="25"/>sitione causarum antecedentium: sicut predictio mortis 
      <lb ed="#P" n="26"/>Ezechie vel subuersionis niniue non fuit signatio 
      <lb ed="#P" n="27"/>falsa. si vero loquamur de praecognitione per quasdam sor 
      <lb ed="#P" n="28"/>tes vel regulas / et artes sortibus innitentes circa 
      futu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ra contingentia respectu huius hominis diceretur stan 
      <lb ed="#P" n="30"/>do in lumine naturali quod huiusmodi sortes et regule fundam 
      <lb ed="#P" n="31"/>tur super influentia et dispositione celesti comparate 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad varias dispositiones non solum huius hominis / sed 
      <lb ed="#P" n="33"/>plurium rerum. et vt in pluribus et fere in omnibus voluntas 
      <lb ed="#P" n="34"/>in agendo sequitur huiusmodi influentiam vt copulatam 
      <lb ed="#P" n="35"/>talibus dispositionibus causarum actiuarum / et 
      passi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>uarum inferiorum. Unde sciendum quod dispositiones 
      <lb ed="#P" n="37"/>in nobis inclinatiue sunt in duplici differentia: que 
      <lb ed="#P" n="38"/>dam sunt manifeste / et inclinatiue de propinquo: et 
      <lb ed="#P" n="39"/>corporales / et simplices et quasi naturaliter innate vel 
      <lb ed="#P" n="40"/>genite. vt de colera que inclinat ad iram: et de sangui 
      <lb ed="#P" n="41"/>ne qui inclinat ad leticiam: et secundum inclinationes 
      tali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>um dispositionum procedunt prenosticationes 
      astro<lb ed="#P" n="43" break="no"/>logorum ex constellationibus sibi notis. Alie vero sunt 
      <lb ed="#P" n="44"/>dispositiones inclinatiue ad effectus humanos que 
      <lb ed="#P" n="45"/>sunt immanifeste / et inclinatiue de longinquo / et mixte 
      <lb ed="#P" n="46"/>et non simplices sed collecte ex dispositionibus corpo 
      <lb ed="#P" n="47"/>ris / et anime acquisitis non solum naturaliter / sed 
      <lb ed="#P" n="48"/>per varias anime cognitiones / et volitiones. Et hu 
      <lb ed="#P" n="49"/>iusmodi dispositiones possunt etiam comparari / et 
      <lb ed="#P" n="50"/>copulari variis dispositionibus aliarum rerum 
      ali<lb ed="#P" n="51" break="no"/>quo modo pertinentium ad effectum de quo est pre 
      <lb ed="#P" n="52"/>nosticatio sortes. igitur innituntur celesti dispositioni relate 
      <lb ed="#P" n="53"/>ad huiusmodi dispositiones immanifestas nobis / et quasi 
      <lb ed="#P" n="54"/>semper euenerint secundum / quod signatur in celestibus ap 
      <lb ed="#P" n="55"/>plicatis ad omnia inferiora aliquo modo inclinatiua /  
      <lb ed="#P" n="56"/>pertinentia ad huiusmodi effectum: nec tamen proprie huiusmodi ef 
      <lb ed="#P" n="57"/>fectus preordinantur vel determinantur futuri in ce 
      <lb ed="#P" n="58"/>lestibus: quia in celestibus non ordinantur mala fieri 
      <lb ed="#P" n="59"/>sed solum signantur futuri: sicut somnium / vel dictum 
      <lb ed="#P" n="60"/>vatis est signum non praeordinatiuum: sicut est dicimus mala prae 
      <lb ed="#P" n="61"/>sciri a deo: non praeordinari. nec tamen dispositio celestis 
      <lb ed="#P" n="62"/>signat ita fore nisi dispositiue et inclinatiue quantum est 
      <lb ed="#P" n="63"/>ex toto ordine causarum superiorum applicatarum ad 
      inferio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>res causas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2432">
      ¶ Dices. videtur. quod in causis naturalibus sit 
      <lb ed="#P" n="65"/>scriptum / et determinatum simpliciter et absolute ita fo 
      <lb ed="#P" n="66"/>re: non solum dispositiue: quia talis ars dicit non solum 
      <!--426.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quod sic inclinatur homo: sed quod sic eueniet absolute: et sic 
      <lb ed="#P" n="68"/>generaliter / et irregulariter reperiuntur vere huiusmodi artes 
      <lb ed="#P" n="69"/>et regule: si homo recte vtatur illis nihil omittendo de con 
      <lb ed="#P" n="70"/>tingentibus et de circumstantiis secundum artem 
      obseruan<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2454">
      ¶ Item. voluntas nostra posset falsificare frequen 
      <lb ed="#P" n="72"/>ter signationem celestem diceretur quod numquam de facto 
      <lb ed="#P" n="73"/>erit aliter quam sit signatum / et scriptum / et prefiguratum in ce 
      <lb ed="#P" n="74"/>lo: et nunquam erit signatio falsa: et tamen cum hoc stat li 
      <lb ed="#P" n="75"/>bertas contingentie in nobis: sicut omnia futura sunt 
      <lb ed="#P" n="76"/>scripta in intellectu diuino: et sic eueniet sicut ibi signa 
      <lb ed="#P" n="77"/>tur: et cum hoc stat contingentia in nobis. Dices. sal 
      <lb ed="#P" n="78"/>tem poterit esse falsitas in signo celesti. Dicendum 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod sicut semper ante euentum rei contingentis possibi 
      <lb ed="#P" n="80"/>le est quod diuina intellectio significet simpliciter .a. 
      fo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>re: ita in proposito. vel dicendum quod quamuis voluntas fa 
      <lb ed="#P" n="82"/>ceret oppositum non esset falsitas in signo celesti: ni 
      <lb ed="#P" n="83"/>si secundum quid / et in similitudine: quia licet secundum hanc 
      per<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ticularem dispositionem significaretur .a. fore: tamen 
      <lb ed="#P" n="85"/>secundum legem vniuersalem significatur .a. fore contigen 
      <lb ed="#P" n="86"/>ter et posse non fore. et significabatur quod sic erat futu 
      <lb ed="#P" n="87"/>rum quantum erat ex ordine causarum concurrentium 
      <lb ed="#P" n="88"/>cum voluntate. vel dicendum quod et si oppositum sic 
      es<lb ed="#P" n="89" break="no"/>set scriptum fore erat scriptum / et significatum in 
      ali<lb ed="#P" n="90" break="no"/>qua alia dispositione / et figuratione celesti secretiori 
      <lb ed="#P" n="91"/>sicut in curia principis super eandem rem contigit 
      tene<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ri varia consilia / et consilium minus secretum decliat ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>vnam partem contradictionis. Aliud autem secretius 
      con<lb ed="#P" n="94" break="no"/>silium magis delinat ad oppositum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2506">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="95"/>principale. negatur minor. Ad probationem. dicendum quod non 
      <lb ed="#P" n="96"/>est sufficiens: quia concludit falsum scilicet eternam 
      <lb ed="#P" n="97"/>necessitatem motus et impossibilitatem nouitatis mun 
      <lb ed="#P" n="98"/>di a deo. stando etiam in lumine naturali dicendum quod ad 
      <lb ed="#P" n="99"/>risto. intendit motum corporis non incipere nouiter: qui 
      <lb ed="#P" n="100"/>supponatur aliqua nouitas prior. Si autem instetur de 
      <lb ed="#P" n="101"/>motum animalis post quietem: respondet Aristoteles 
      <lb ed="#P" n="102"/>quod non incipiunt moueri nisi precesserit aliqua mutatio 
      <lb ed="#P" n="103"/>noua siue ab extrinseco continente siue per aliam aliquan 
      <lb ed="#P" n="104"/>alterationem corporalem interiorem in homine: etiam 
      <lb ed="#P" n="105"/>saltem oportet fieri ante nouam mutationem secundum 
      <lb ed="#P" n="106"/>nouum actum in appetitu rationali. vel secundum 
      im<lb ed="#P" n="107" break="no"/>pedimenti remotionem: et ex hoc intendit Aristoteles quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>primus motor non potest incipere motum: nisi 
      preces<lb ed="#P" n="109" break="no"/>serit prior mutatio in se / vel in alio: et hic processus est 
      <lb ed="#P" n="110"/>apparens in lumine naturali.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2543">
      ¶ Ad tertium. negatur ma 
      <lb ed="#P" n="111"/>ior si intelligitur de quocumque ordine effectuum eiusdem 
      <lb ed="#P" n="112"/>rationis. Licet autem non quilibet ordo effectuum sit 
      <lb ed="#P" n="113"/>n libera potestate voluntatis: tamen aliquis quia 
      vo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>luntas potest producere talem actum secundum spe 
      <lb ed="#P" n="115"/>ciem: et postea .b. actum alterius speciei: vel econtra. Po 
      <lb ed="#P" n="116"/>test etiam producere primo intensiorem / postea 
      remis<lb ed="#P" n="117" break="no"/>siorem: vel econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2561">
      ¶ Ad quartum negatur maior specia 
      <lb ed="#P" n="118"/>liter de actu interiori elicito: sufficit enim quod obiectum 
      <lb ed="#P" n="119"/>sit cognitum: secus est de opere exteriori imperato. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2569">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Ad quintum. negatur consequentia. Ad probationem 
      <lb ed="#P" n="121"/>videtur inferre quod non euidenter demonstratur talis liber 
      <lb ed="#P" n="122"/>tas in nobis / nisi sit in brutis. potest tamen dici quod proba 
      <lb ed="#P" n="123"/>bilius positur in nobis quam in brutis: quia in nobis experimur 
      <lb ed="#P" n="124"/>talem libertatem: vt super aliquo agibili futuro habea 
      <lb ed="#P" n="125"/>mus consilium et deliberationem et discursum ratiocinatiuum 
      <lb ed="#P" n="126"/>respectu vtriusque partis contradictionis an .a. sit bonum 
      <lb ed="#P" n="127"/>vel licitum vel non: et an sit expediens et vtile vel non: et 
      <lb ed="#P" n="128"/>an magis quam .b. vel econtra. Et post consilium et deliberatio 
      <lb ed="#P" n="129"/>nem inquisitiuam eligimus hoc vel illud indferenter vt no 
      <lb ed="#P" n="130"/>bis placet. In brutis autem non apparet esse talis de 
      <lb ed="#P" n="131"/>liberatio et ratio consiliatiua et inquisitiua respectu 
      op<lb ed="#P" n="132" break="no"/>positorum et post deliberationem esse in eis electionem 
      <!--427.xml-->
      <pb ed="#P" n="208-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>verum secundum Aristotelem tertio Ethicorum capite 
      ter<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tio et quarto. Pueri / et animalia participant volunta 
      <lb ed="#P" n="3"/>ria electione. et idem dicit Damascenus lib. 2. capite vt 
      <lb ed="#P" n="4"/>gesimoquinto. Experimur etiam in nobis quod nullo maio 
      <lb ed="#P" n="5"/>tri inclinatiuo / vel motiuo apparente / vel percepto ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>vnam partem quam aliam eligimus indifferenter hoc / vel 
      il<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lud: et interdum fortiori inclinatiuo existente ad vnum 
      <lb ed="#P" n="8"/>eligimus libere aliud non ob aliud nisi quia placet: et ista pro 
      <lb ed="#P" n="9"/>babiliter / et sufficienter nobis ostendunt quod omnibus causis 
      <lb ed="#P" n="10"/>praesentibus sufficienter sine impedimento possumus agere 
      <lb ed="#P" n="11"/>vel non agere: et sic / vel aliter agere. Sic autem esse in bru 
      <lb ed="#P" n="12"/>tis non est nobis notum: licet oppositum non sit euid ens 
      <lb ed="#P" n="13"/>a posteriori: tamen cognoscimus probabiliter sic non esse 
      <lb ed="#P" n="14"/>in brutis: quia non habent rationem consiliatiuam: et quia 
      <lb ed="#P" n="15"/>non merentur / nec habent scientias vel virtutes: ideo 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>babilius est ponere quod in brutis differentiam appetendi / et agen 
      <lb ed="#P" n="17"/>di praecedit differentia causalis in noticiis vel alia dispositione 
      <lb ed="#P" n="18"/>corporis / aut in aliquo antecedente / vel in opposito / vel in 
      <lb ed="#P" n="19"/>aliquo exteriori / vel in influente superiori: et si simul concurrant 
      <lb ed="#P" n="20"/>plula seinuicem impedientia. et ad contrarios effectus 
      inclinan<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tia: quod est fortius naturaliter vincit. potest tamen concedi quod in brutis 
      <lb ed="#P" n="22"/>est aliqua similitudo et propiquitas ad libertatem: quia nulla 
      <lb ed="#P" n="23"/>ifferentia nobis ante apparente brutum circa idem nunc agit sic: 
      <lb ed="#P" n="24"/>nunc aliter. et talis libertas apparet in pueris / ebriis et de 
      <lb ed="#P" n="25"/>mentibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2660">
      ¶ Ad sextum negatur consequentia. sicut. enim in lumine 
      <lb ed="#P" n="26"/>fidei ponimus hominem habere libertatem: et tamen non esse possibile quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>omnes homines se interficiant: quia deus non permitteret ita in lumi 
      <lb ed="#P" n="28"/>ne naturali. diceretur quod quamuis libertas data sit huiusmodi: non tamen 
      <lb ed="#P" n="29"/>sic generaliter vt possibile sit homines omnes seipsos vel seinuicem 
      <lb ed="#P" n="30"/>interficere: ymo sunt in causis superioribus et in prima causa 
      <lb ed="#P" n="31"/>certe leges aeterne et necessarie: quas necessarium est obs 
      <lb ed="#P" n="32"/>uari / et secundum illas ordinem vniuersi perpetuari: sicut vrsus 
      <lb ed="#P" n="33"/>alligatus columne per cordam habet quasi liber tatem vel 
      li<lb ed="#P" n="34" break="no"/>centiam a domino eundi illuc / et huc. et sic vel aliter girandi 
      <lb ed="#P" n="35"/>et tamen hec libertas est limitata habens certos terminos 
      vl<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tra quos sibi impossibile est progredi. sic diceretur de legibus 
      <lb ed="#P" n="37"/>aeternis scriptis in prima causa / vel causis superioribus respectu 
      <lb ed="#P" n="38"/>cuiusiet speciei est humane.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2691">
      ¶ Ad septimum negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="39"/>siue intelligatur de tristicia quae est passio et dolor in parte 
      <lb ed="#P" n="40"/>corporali / siue de tristicia quae est passio in appetitu 
      rationa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>li. Licet enim voluntas habeat libertatem contingentie: non tamen 
      <lb ed="#P" n="42"/>equeliter respectu quarumcumque: sed facilius elicit / et continuat quas 
      <lb ed="#P" n="43"/>dam actiones quam alias: et a quibusdam facilius resilit quam ab 
      a<lb ed="#P" n="44" break="no"/>liis secundum differentia n nascentie / et impedimenti / vel adiumenti. in 
      <lb ed="#P" n="45"/>proposito voluntas non potest faciliter tollere nolitionem 
      <lb ed="#P" n="46"/>illius mali praesentis: et habere amorem illius: quia apparentia euidentr 
      <lb ed="#P" n="47"/>oestendens illud esse maxime disconueniens: et multe alie 
      dispo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sitidenes corporis et anime actuales vel habituales impediunt 
      <lb ed="#P" n="49"/>vehementer remotionem illius nolitionis: et positionem 
      voli<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tionis contrarie: et vehementer mouent vt habeatur explicite vel 
      <lb ed="#P" n="51"/>implicite huiusmodi nolle.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2722">
      ¶ Item huiusmodi tristicia non causatur 
      <lb ed="#P" n="52"/>totaliter / nec principaliter ab illo actu nolendi sed ex praesentia 
      <lb ed="#P" n="53"/>mali maxime disconuenientis: et ex variis disposionibus cor 
      <lb ed="#P" n="54"/>poris cui anima est alligata: et ex variis affectionibus anim 
      <lb ed="#P" n="55"/>actualibus / et habitualibus. probatur: quia interdum vbi est equatur 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel maior nolitio mali contingentis: ibi est minor passio 
      <lb ed="#P" n="57"/>tristicie vt paeter minorem passionem tristicie habet super 
      mora<lb ed="#P" n="58" break="no"/>te filii quam inater: licet sit equi / vel magis nolens mortem filit 
      <lb ed="#P" n="59"/>et forte vellet eum pluri redinere quam mater: ita remanente equeli 
      <lb ed="#P" n="60"/>nolitione recedit tristicia vt in processu temporis recedit tristi 
      <lb ed="#P" n="61"/>cia: et tantum pateter est eque nolens illud malum sicut prius: et 
      tan<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tundem vellet dare quantum prius ad euasionem illius mai 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2748">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Item. interdum habetur tristicia respectu mali: quod non 
      <lb ed="#P" n="64"/>est simpliciter et absolute nolitum. vt iustus tristatur su 
      <lb ed="#P" n="65"/>per morte filii: quamuis ex conscientia non audeat simpl 
      <lb ed="#P" n="66"/>citer nolle: nec difformetur voluntati dei: et sic forte 
      <lb ed="#P" n="67"/>fuit tristicia in christo super passione futura: quam tamen 
      <lb ed="#P" n="68"/>non erat simpliciter nolens. ait enim non sicut ego vo¬ 
      <!--427.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="69"/>lo: sed sicut tu. Quod autem dicit Augustinus tristiciam 
      <lb ed="#P" n="70"/>esse ex his quae nobis nolentibus accidunt: non est intel 
      <lb ed="#P" n="71"/>ligendum quod vniuersaliter / et necessario contingentia 
      no<lb ed="#P" n="72" break="no"/>liti causet tristiciam Patet de angelo custode hominis 
      <lb ed="#P" n="73"/>peccantis. vel quod vniversaliter / et necessario omnis tristicia sit 
      re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>spectu obiecti contingentis simpliciter noliti: sed 
      intelli<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gendum est quod tristicia communiter / et naturaliter generatur in 
      <lb ed="#P" n="76"/>nobis ex his quae nobis nolentibus accidunt siue sunt no 
      <lb ed="#P" n="77"/>lita simpliciter / vel secundum quid absolute / vel conditionaliter 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2787">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Ad octauum. negatur consequentia quia multe noticie / et mul 
      <lb ed="#P" n="79"/>te transmutationes oriuntur subieptice in nobis ad quas 
      <lb ed="#P" n="80"/>naturaliter sequitur aliquis actus in voluntate nisi me 
      <lb ed="#P" n="81"/>diante dcliberatione praehabita caueatur: et dum vacabit 
      <lb ed="#P" n="82"/>anima vni deliberationi superueniet subreptice alius actus. ideo 
      <lb ed="#P" n="83"/>non est possibile vt respectu singulorum habeat anima 
      an<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tecedentem deliberationem: sicut solet poni de vita 
      <lb ed="#P" n="85"/>tione omnis peccati. Eodem modo non potest suspen 
      <lb ed="#P" n="86"/>dere omnem cognitionem pro longo tempore: quia multe con 
      <lb ed="#P" n="87"/>gnitiones oriuntur naturaliter in nobis ex variis causis 
      <lb ed="#P" n="88"/>et modica actione habitus / vel species generaret cogni 
      <lb ed="#P" n="89"/>tionem eius cuius est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2817">
      ¶ Item volitio prohibitiua co 
      <lb ed="#P" n="90"/>gnitionis respectu .a. oppositi supponit cognitionem 
      <lb ed="#P" n="91"/>psius .a. quandiu est illa volitio et licet interdum cessan 
      <lb ed="#P" n="92"/>te illa volitione prohibitiua cesset cognitio illius 
      obie<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cti. tamen ex aliis causis potest cito naturaliter redire. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2828">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Ad nonum. si intelligatur quod nulla intensio / vel re 
      <lb ed="#P" n="95"/>missio actus sit in eius potestate negatur minor. si 
      ve<lb ed="#P" n="96" break="no"/>to intelligatur quod non cuiuslibet actus quantacunque / et 
      qua<lb ed="#P" n="97" break="no"/>iscunque intensio sit in libera potestate voluntatis stam 
      <lb ed="#P" n="98"/>te qualicumque dispositione: et cum plena facilitate ne 
      <lb ed="#P" n="99"/>gatur maior. Ad confirmationem. dicendum quod homo 
      <lb ed="#P" n="100"/>anus et dispositus posset hoc simpliciter / et 
      absolu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>te: licet non faciliter. vnde Augustinus secundo de martyrum 
      <lb ed="#P" n="102"/>bus de diligendis inimicis nullus in veritate se 
      pote<lb ed="#P" n="103" break="no"/>rit excusare: tamen interdum sunt vehementia 
      impedi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>menta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2854">
      ¶ Ad decimum. negatur conequentia. Ad primam pro 
      <lb ed="#P" n="105"/>bationem dico quod non est proprium / vel essentiale 
      volunta<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ti vt generaliter respectu cuiuscumque / et qualitercumque disposi 
      <lb ed="#P" n="107"/>ta vel indisposita habeat libertatem contradictionis secundum 
      po<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tentiam accidentalem et proximam: sed esse libere actiuam 
      <lb ed="#P" n="109"/>potentia essentiali remota. vel si potentia proxima 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>telligendum est respectu quorumdam / et supposita con 
      <lb ed="#P" n="111"/>uenienti dispositione eiusdem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2872">
      ¶ Ad secundam negatur 
      <lb ed="#P" n="112"/>consequentia. Actiuum enim pure naturaliter / vt ignis non 
      <lb ed="#P" n="113"/>potest fieri actiuum rationale / et voluntarium. sed 
      poten<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tia rationalis / et voluntaria potest affici allquo forti na 
      <lb ed="#P" n="115"/>turaliter inclinatiuo ad vnum determinate / et consequen 
      <lb ed="#P" n="116"/>ter impediri et difficultari / vel impossibilitari respectu 
      <lb ed="#P" n="117"/>oppositi. tale etiam actiuum naturaliter est limitatum / et 
      arta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tum secundum potentiam. Nec potest fieri actiuum eius 
      cu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ius non erat actiuum: sed quod est illimitatum secundum 
      poten<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tiam ad plura potest in casu impediri / et adiuuari.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2894">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="121"/>tertiam probationem dicendum quod hoc est ratione alterius 
      <lb ed="#P" n="122"/>taliter concurrentis per modum inclinatiui intrinseci. Ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>probationem concedo quod non impeditur agere libere liberta 
      <lb ed="#P" n="124"/>te contradictionis: ex hoc praecise quod concurrit causa 
      natu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>rali necessitate actiua: sed quia trahitur per affectionem 
      <lb ed="#P" n="126"/>et dispositionem anime inclinantem tanto gradu.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2910">
      ¶ Ad quartam 
      <lb ed="#P" n="127"/>negatur consequentia. Ad probationem per idem argueretur quod quelibet po 
      <lb ed="#P" n="128"/>tentia potest mouere quod iet mobiule a quicumque gradum velocita 
      <lb ed="#P" n="129"/>tis vel tarditatis. dicendum igitur quod quamuis esset eadem 
      propor<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tio .a. incliatiui ad. b. actum / et subdupli ad. a. ad subdu 
      <lb ed="#P" n="131"/>plum ad .b. quae ad distantiam a non gradu sue speciei: quod non 
      in<lb ed="#P" n="132" break="no"/>ferret propositum: tamen non est eadem proportio subdupli 
      inclia<lb ed="#P" n="133" break="no"/>tiui ad totalem potentiam et conatum voluntatis que es 
      <lb ed="#P" n="134"/>psius. a. ad totalem potentiam voluntatis quod tamen exigere 
      <lb ed="#P" n="135"/>tur ad probationem propositi. Non est igitur eadem 
      propo<lb ed="#P" n="136" break="no"/>tio secundum potentiam actiuam ex vna parte et potentiam resi¬ 
      <!--428.xml-->
      <pb ed="#P" n="209-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>stiuam ex alia parte.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2944">
      ¶ Ad confirmationem negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="2"/>Idem enim potest esse naturaliter productiuum quorumdam 
      <lb ed="#P" n="3"/>et liberum respectu aliorum sicut pater naturaliter producit fili 
      <lb ed="#P" n="4"/>um et libere producit creaturam et esse sic productiuum istorum est 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliter productiuum aliorum contingit eidem per se secundo modo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2955">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>vndecimum negatur minor. satis enim potest cognosci quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>husmodi potentia ad agendum vel non agendum non est ratione 
      <lb ed="#P" n="8"/>libertatis in noticia: sed potius in voluntate. tum quia no 
      <lb ed="#P" n="9"/>ticia est quedam forma accidentalis: que non est cogno 
      <lb ed="#P" n="10"/>scens. Tum quia subest potestati voluntatis vt ponatur 
      <lb ed="#P" n="11"/>vel tollatur: vel intendatur: vel remittatur. Tum quia 
      inter<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dum stante illa noticia voluntas causat oppositum actum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2973">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad duodecimum dico quod cum agit est agens libere et 
      <lb ed="#P" n="14"/>etiam cum non agit est actiua libere. Ad improbationem 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>co quod quamuis dum agit non possit tunc non agere pro tunc. 
      <lb ed="#P" n="16"/>tamen dicitur tunc libere agere: quia tunc simpliciter potest non 
      <lb ed="#P" n="17"/>agere et ab actione cessare manentibus causis vniformi 
      <lb ed="#P" n="18"/>ter: et quia poterat prius non agere proisto tempore: et etiam 
      po<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sitis omnibus causis sufficientibus ad agendum. An autem pos 
      <lb ed="#P" n="20"/>sit tunc non agere pro tunc videbitur inferius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e2993">
      ¶ Ad. 13. 
      <lb ed="#P" n="21"/>negatur consequentia. non emim quantumcumque paruo tempore potest actu 
      <lb ed="#P" n="22"/>huiusmodi libere suspendere et alterum resumere. Ad 
      <lb ed="#P" n="23"/>iprobationem dico quod licet voluntas in principio illius temporis 
      <lb ed="#P" n="24"/>et in sine vniformiter se habeat quo ad 
      acquisitio<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nem vel deperditionem alicuius forme. tamen magis potest 
      <lb ed="#P" n="26"/>alium actum formare in fine illius temporis quam prope principium 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia velocius posse mutare actus est maioris virtutis sicut 
      <lb ed="#P" n="28"/>et velocius posse mouere localiter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e3013">
      ¶ Ad quartundeci 
      <lb ed="#P" n="29"/>mum negatur antecedens. Ad probationem dico quod potest 
      suspende<lb ed="#P" n="30" break="no"/>re absque aliquo actu mouente: sed cessando ab omni actu 
      <lb ed="#P" n="31"/>Ad improbationem dico quod non vtitur tunc sua libertate 
      pro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>prie et positiue: sed improprie et priuatiue. Cessat enim 
      <lb ed="#P" n="33"/>ab operatione: quam posset habere. Potest etiam suspen 
      <lb ed="#P" n="34"/>dere .b. actum mediante aliquo actu: puta conuertendo 
      <lb ed="#P" n="35"/>se ad aliud: vel imperando illum actum cessare: et tunc simul 
      <lb ed="#P" n="36"/>cessabunt actus ille imperatiuus et actus prior per idem ad 
      <lb ed="#P" n="37"/>confirmationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e3035">
      ¶ Ad quintumdecimum negatur antecedens nisi 
      <lb ed="#P" n="38"/>coniormari illi dictamini sit implicans contradictionem: aut 
      <lb ed="#P" n="39"/>sit supernaturale. Ad probationem illud dictamen .a. potest 
      <lb ed="#P" n="40"/>tripliciter intelligi. Uno modo quod voluntas nulli 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ctamini intellectus velit conformiter: et sic non valet 
      dis<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cursus: quia si conformetur illi nullum actum habendo non sequitur 
      <lb ed="#P" n="43"/>quod non conformetur illi priuatiue: sed quod non vult conformiter 
      <lb ed="#P" n="44"/>illi. Alio modo quod nulli dictamini alteri ab .a. 
      volun<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tas se habeat conformare secundum actum vel priuationem eius 
      <lb ed="#P" n="46"/>et sic non valet deductio: quia in illa propositione dictatiua 
      <lb ed="#P" n="47"/>terminus dictaminis non supponit pro .a. sed pro aliis dicta 
      <lb ed="#P" n="48"/>minibus. Alio modo quod nulli dictamini siue .a. sine 
      al<lb ed="#P" n="49" break="no"/>teri voluntas se habeat conformare siue positiue siue pri 
      <lb ed="#P" n="50"/>uatiue: et sic voluntas non potest conformari ipsi .a. non propter 
      <lb ed="#P" n="51"/>defectum libertatis: sed propter repugnantia in adimpletioe 
      <lb ed="#P" n="52"/>eius quod obiectiue dictatur: sicut si intellectus dictet quod vo 
      <lb ed="#P" n="53"/>luntas simul agat et non agat vel quod conformiter et non 
      <lb ed="#P" n="54"/>conformiter se habeat eidem dictamini.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e3075">
      ¶ Ad. 18. 
      <lb ed="#P" n="55"/>negatur antecedens si intelligatur de praesuppositione necesserio et 
      <lb ed="#P" n="56"/>vniuersaliter. Ad probationem qualibet volitio habet cur non 
      <lb ed="#P" n="57"/>solum ex parte voluntatis secundum ipsam libertatem: sed etiam ex parte 
      <lb ed="#P" n="58"/>obiecti ostemsi seu ex parte cognitionis. semper enim est aliquae rati 
      <lb ed="#P" n="59"/>motiua ex parte noticie: et aliud est motiuum ad volendum 
      <lb ed="#P" n="60"/>a. et ad noledum. a. Nec ex hoc sequitur quod dissimilitudo 
      <lb ed="#P" n="61"/>actuum voluntatis praesupponit dissimilitudinem causarum antece 
      <lb ed="#P" n="62"/>dentium: quia possibile est quod sortes velit .a. et plato nolit .a 
      <lb ed="#P" n="63"/>et tamen heant omnino similes noticias et apparentias: sed 
      sor<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tes vult .a. ostensum sub apparentia taliter inclinatiua 
      <lb ed="#P" n="65"/>ad .a. volendum. Plato autem habens similem apparentiam rei 
      <lb ed="#P" n="66"/>non vult .a. sed odit .a. quia eius voluntati coagit aliquae appa 
      <lb ed="#P" n="67"/>rentia: quam etiam habet sortes. positis etiam in sorte omnibus cau 
      <lb ed="#P" n="68"/>sis sufficientibus ad .b. actum volendi potest voluntas elicere 
      <!--428.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="69"/>b. vel nullum actum elicere vel elicere intensiorem vel remiter 
      <lb ed="#P" n="70"/>siorem: nec oportet praecedere differens propter quid vel nouum propter quid 
      <lb ed="#P" n="71"/>ad volitionis nouitatem: aut differentiam alicuius: et illud cur seu 
      <lb ed="#P" n="72"/>propter quid praerat secundum illud quod est realiter: non tamen erat cur et propter 
      <lb ed="#P" n="73"/>quid respectu sic volendi: quia contingenter est propter quid. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e3123">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Ad confirmationem datur secunda pars. Ad improbationem licet 
      <lb ed="#P" n="75"/>habeat certum motiuum partiale pro causa volendi: tamen possibile 
      <lb ed="#P" n="76"/>est quod alius habens illud motiuum non velit similiter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f34381-d1e3132">
      ¶ Ad aliam 
      <lb ed="#P" n="77"/>confirmationem accipiendo antecedens pro propositione: ad quam et per 
      <lb ed="#P" n="78"/>quam vel cuius noticiam sequitur alia propositio negatur consequentia. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Ad rationem in principio quaestionis negatur minor. Ad 
      proba<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tionem ex illo sequitur vtraque pars contradictionis. aliquid enim 
      <lb ed="#P" n="81"/>est inordinatum quia peccatum. Accipiendo vero antecedens pro re vel pro 
      <lb ed="#P" n="82"/>rebus sufficientibus ad hoc vt ex illis causaliter sequatur 
      <lb ed="#P" n="83"/>aliquid per modum effectus conceditur consequens. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>