<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="169-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f11435"><!-- l1d38-39q3 -->
            <head xml:id="D78nca-f11435-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="D78nca-f11435-Hd1e111" type="question-title">
      utrum 
      creatura que non est et potest  
      esse ideo possit esse: quia deus 
      potest illam facere esse
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e114">
               <lb ed="#P" n="103"/>TErtio quero vtrum 
      <lb ed="#P" n="104"/>creatura que non est et potest  
      <lb ed="#P" n="105"/>esse ideo possit esse: quia deus 
      <lb ed="#P" n="106"/>potest illam facere esse
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e125">
      / quod non 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia quod non potest fieri non ideo 
      <lb ed="#P" n="108"/>non potest fieri: quia deus non 
      <lb ed="#P" n="109"/>potest illud facere alioquin 
      pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ma causa impossibilitatis esset: 
      <lb ed="#P" n="111"/>ldefectus potentie in deo: igitur 
      <lb ed="#P" n="112"/>similiter de possibili: quia sicut possibile passie ad potens 
      <lb ed="#P" n="113"/>actiue ita impossibile passiue ad non potens actiue. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e143">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Item aliquid est possibile formaliter in se quod non est 
      <lb ed="#P" n="115"/>possibile deo / vt pati et recipere et mutari / et currere 
      <lb ed="#P" n="116"/>igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e153">
      ¶ Contra quod nullam potentiam habet formaliter 
      <lb ed="#P" n="117"/>ex se si potest esse ideo potest esse: quia aliud potest da 
      <lb ed="#P" n="118"/>re esse. actus enim est prior potentia nono metaphi 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e160">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Notandum quod questio est conueniens / et dictarum 
      <lb ed="#P" n="120"/>propositionum vna potest esse causalis respectu 
      alte<lb ed="#P" n="121" break="no"/>rius. probo quia si hoc non videtur ex hoc quod respectu 
      hu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ius quod nihil est ly possit esse non est vera causalitas 
      <lb ed="#P" n="123"/>sed hoc non impedit veritatem ypothetice causalis 
      <lb ed="#P" n="124"/>vt ostensum questione precedenti. Et quia secundum 
      <lb ed="#P" n="125"/>philosophum secundo phisicorum: et. 5. 
      metaphisi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ce cause dicuntur non solum secundum actum: sed  
      <lb ed="#P" n="127"/>etiam secundum potentiam potentiam 
      <lb ed="#P" n="128"/>ad quaestionem quod ideo .a. causale potest esse quia deu 
      <lb ed="#P" n="129"/>Respondeo us potest producere .a. et dare ipsi esse 
      pro<lb ed="#P" n="130" break="no"/>batur cum. a. est ideo est: quia deus dat esse .a. ex praecedenti. q. igitur cum 
      <lb ed="#P" n="131"/>a potest esse. etc. consequentia probatur quia eadem causa dicitur secundum actum respectu 
      <!--349.xml-->
      <pb ed="#P" n="169-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>canti in actu et secundum potentiam respectu causibilis secundum 
      <lb ed="#P" n="2"/>Ari. secundo phisicorum. et. 5. meta. sicut enim edificans in actu 
      <lb ed="#P" n="3"/>dicitur causa edificationis passiue in actu ita edificator et 
      <lb ed="#P" n="4"/>edificabile se habent vt causa et causatum dicta secundum 
      <lb ed="#P" n="5"/>potentiam et sicut ideo .b. calefit: quia .a. est calefaciens 
      <lb ed="#P" n="6"/>ita ideo .b. est calefactibile: quia .a. vel aliud est calefa 
      <lb ed="#P" n="7"/>ctiuum
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e212">
      ¶ Item quod potest esse naturaliter et artificialiter 
      <lb ed="#P" n="8"/>a causa secunda ideo potest esse: quia talis causa 
      secun<lb ed="#P" n="9" break="no"/>da est potens illud facere: igitur multo magis de 
      pri<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ma causa antecedens patet ideo enim .b. domus potest 
      <lb ed="#P" n="11"/>fieri ab homine: quia homo est artifex seiens illam face 
      <lb ed="#P" n="12"/>re et potens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e225">
      ¶ Preterea quod potest in actum secundum 
      <lb ed="#P" n="13"/>ideo potest: quia deus dedit potentiam ad illum: igitur 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod potest esse in actu primo qui est actus essendi simplici 
      <lb ed="#P" n="15"/>ter ideo potest: quia deus potest dare actum primum: antecedens 
      <lb ed="#P" n="16"/>patet quod enim potest agere ideo potest agere: quia deus dedit potentiam 
      <lb ed="#P" n="17"/>ad agendum secundum Augustinum. 5. ci. 9. omnis 
      po<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tentia a deo est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e241">
      ¶ Preterea quod dicitur possibile esse 
      <lb ed="#P" n="19"/>prius et principalius ex potentia actiua alterius quam 
      <lb ed="#P" n="20"/>ex propria et formali potentia ideo potest esse quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>aliquod actiuum potest illud facere esse. sic est de 
      possi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bili quod nichil est in actu. probatur per Anselmum de 
      <lb ed="#P" n="23"/>casu diaboli cap. 12. dicentem ideo mundus est: quia 
      <lb ed="#P" n="24"/>deus potuit facere mundum antequam fieret non quia 
      <lb ed="#P" n="25"/>ipse mundus prius potuit esse: igitur impossibile erat 
      <lb ed="#P" n="26"/>ei in cuius potestate non erat. Sed deo erat 
      possi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bile: in cuius potestate erat vt fieret. Et infra. 
      quic<lb ed="#P" n="28" break="no"/>quid non est antequam sit sua potestate non potest esse. Sed 
      <lb ed="#P" n="29"/>si potest alia res facere vt sit hoc modo aliena potestate potest 
      <lb ed="#P" n="30"/>esse. multa enim dicuntur posse non sua: sed aliena potestate. hec 
      <lb ed="#P" n="31"/>Ansel. Et ponit exemplum de libro qui potest scribi a me 
      <lb ed="#P" n="32"/>et tamen quod nihil est nihil potest sed ego possum scribere librum 
      <lb ed="#P" n="33"/>potentia vel voluntas dei non est vere cau 
      <lb ed="#P" n="34"/>Contra sa quare .a. potest esse igitur non est verum quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>ideo .a. possit esse: quia deus potest producere .a. consequenta probatur 
      <lb ed="#P" n="36"/>quia propositio causalis significat causam et propter quid: alio 
      <lb ed="#P" n="37"/>quin quelibet propositio inferens aliam posset dici causalis 
      re<lb ed="#P" n="38" break="no"/>spectu illius: antecedens probatur: quia aliter deus ab eterno 
      ha<lb ed="#P" n="39" break="no"/>buisset necessario causalitatem ad extra et necessario vel 
      <lb ed="#P" n="40"/>let secundum habitudinem causalem ad extra: quia ab eterno 
      <lb ed="#P" n="41"/>a. est possibile esse et necessarium est deum posse producere 
      <lb ed="#P" n="42"/>a. et deus necessario .a. vult posse esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e296">
      ¶ Secundo .b 
      <lb ed="#P" n="43"/>existens non ideo potest non esse: quia deus possit facere .b. non esse 
      <lb ed="#P" n="44"/>igitur pari ratione de .a. posse esse: anas probatur: quia deus 
      <lb ed="#P" n="45"/>non est causa defectiua nec causa deficiendi vt allegatur 
      que<lb ed="#P" n="46" break="no"/>stione precedenti: et quia .b. creatura ex se formaliter 
      ten<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dit in non esse et habet non esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e310">
      ¶ Tertio. eorum quae sunt 
      <lb ed="#P" n="48"/>simul natura et naturali intelligentia vnum non est causa 
      <lb ed="#P" n="49"/>et propter quid alterius: quia causa est prior naturaliter 
      <lb ed="#P" n="50"/>causato: sed creaturam esse producibile a deo et deum esse 
      pro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ductiuum creature sunt simul nam: quia correlatiua: igitur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e321">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Quarto. si ideo .a. esse potest: quia deus potest causare .a. igitur 
      <lb ed="#P" n="53"/>ideo .a. potest esse: quia deus potest causare .b. probatio consequentie: quia deum 
      <lb ed="#P" n="54"/>posse causare .a. et deum posse causare .b. sunt idem realiter: 
      <lb ed="#P" n="55"/>quia vtrumque est deum posse et deum esse potentem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e332">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliquid est in se foraliter possibile et non est possibile deo 
      <lb ed="#P" n="57"/>igitur non vniversaliter quod est possibile ideo est possibile: quia deus possit 
      <lb ed="#P" n="58"/>facere illud: antecedens probatur quia peccare et male agere et 
      <lb ed="#P" n="59"/>adulterium et errare et decipi et decipere sunt possibilia 
      <lb ed="#P" n="60"/>et non ipsi deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e345">
      ¶ Confirmatur .a. non ideo potest esse taliter 
      <lb ed="#P" n="61"/>se habens vel tale: quia deus possit ipsum facere tale igitur 
      <lb ed="#P" n="62"/>pari ratione de esse absolute. consequentia probatur: quia ratio 
      <lb ed="#P" n="63"/>negandi consequens est: quia omnis potestas a deo est: antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="64"/>quia actus non potest esse a deo deformis et 
      vituperabi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lis et demeritorius immo nec potest esse a deo meritorius 
      <lb ed="#P" n="66"/>causaliter effectiue. probo quia posset esse meritorius effecti¬ 
      <!--349.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ue: a solo deo quod est impossibile: quia actio non est 
      creatu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>re rationali meritoria nisi sit ab ipsa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e369">
      ¶ Sexto hoc 
      <lb ed="#P" n="69"/>videretur specialiter propter rationem Anselmi scilicet quia .a. est 
      <lb ed="#P" n="70"/>possibile non propria et intrinseca potentia formaliter 
      <lb ed="#P" n="71"/>sed extrinseca et aliena potentia scilicet diuina quae potest 
      fa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cere .a. esse sed hoc est falsum immo .a. est possibile in se: 
      <lb ed="#P" n="73"/>et ex se formaliter intrinsece per potentiam quae non est deus 
      <lb ed="#P" n="74"/>licet dicatur possibile esse per potentiam dei effectiue 
      si<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cut calefactibile est possibile calefieri effectiue per 
      po<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tentiam callefactiuam et est calefactibile formaliter intrin 
      <lb ed="#P" n="77"/>sece per potentiam passiuam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e391">
      ¶ Et quod hec potentia secundum 
      <lb ed="#P" n="78"/>quam formaliter .a. est passiue et obiectiue possibile es 
      <lb ed="#P" n="79"/>se non sit praecise potentia dei actiua. probatur primo: quia sunt 
      <lb ed="#P" n="80"/>potentie differentium fundamentorum ad distinctos 
      termi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nos et actus correspondentes sunt diuersi scilicet pro 
      <lb ed="#P" n="82"/>ducere et produci: vna etiam est ad actum primum essendi 
      <lb ed="#P" n="83"/>alia est ad actum secundum scilicet operandi et agendi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e408">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cundo potentia actiua secundum quam deus est potens 
      <lb ed="#P" n="85"/>formaliter non est potentia imperfectionis: sed potentia secum 
      <lb ed="#P" n="86"/>dum quam formaliter .a. est possibile esse est potentia 
      imper<lb ed="#P" n="87" break="no"/>fectionis. formaliter enim est potentia obiectiua quae non 
      <lb ed="#P" n="88"/>fundatur in aliquo esse positiuo: et quia posse esse 
      poten<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tia distante ab actu essendi opponitur necessitati essen 
      <lb ed="#P" n="90"/>di ymo actualitati essendi: et quia esse producibile est 
      im<lb ed="#P" n="91" break="no"/>perfectionis. sicut igitur productiuitas actiua est 
      perfe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctionis ita producibilitas quae est potentia passiua est 
      imper<lb ed="#P" n="93" break="no"/>fectionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e432">
      ¶ Tertio quod couenit ipsi .a. per se. 
      secun<lb ed="#P" n="94" break="no"/>do modo conuenit sibi formaliter intrinsece ex sua 
      pro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pria ratione formali: quia est demonstrabile de .a. tamquam 
      pas<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sio per eius diffinitionem formalem: sed esse 
      possibi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>le et producibile est huiusmodi non minus quam esse corruptibile / 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel annichilabile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e445">
      ¶ Quarto sequitur quod .a. non est in 
      <lb ed="#P" n="99"/>se et ex se magis formaliter possibile quam chimera: 
      con<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sequens est falsum: quia deus non posset facere .a. vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>posset facere chimeram ex quo potest facere illud quod in  
      <lb ed="#P" n="102"/>se formaliter et intrinsece non est possibile esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e456">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#P" n="103"/>potentia secundum quam formaliter .b. existens potest non esse 
      <lb ed="#P" n="104"/>non est praecise potentia dei que potest destruere et facere 
      <lb ed="#P" n="105"/>b. non esse. igitur. etc. consequentia patet: quia sicut posse esse 
      creatu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ram ad potentiam productiuam ita posse non esse ad 
      poten<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tiam destructiuam: antecedens probatur: quia potentia ad non esse est 
      <lb ed="#P" n="108"/>potentia defectiua et defectibilis quae non est deus
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e472">
      ¶ Sex: 
      <lb ed="#P" n="109"/>to .a. dum est actu est formaliter et intrinsece ens propria 
      <lb ed="#P" n="110"/>et formali actualitate: igitur dum potest esse. potest esse 
      pro<lb ed="#P" n="111" break="no"/>pria potentialitate: consequentia probatur: quia cuilibet actui 
      distin<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cto correspondet propria potentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e483">
      ¶ Septimo potentia 
      <lb ed="#P" n="113"/>secundum quam formaliter .a. potest esse album non est potentia 
      <lb ed="#P" n="114"/>secundum quam formaliter deus potest facere .a. album: igitur 
      pa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ri ratione de potentia secundum quam potest .a. esse: antecedens patet: quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>potentia passiua et receptiua et subiectiua est alia ab 
      <lb ed="#P" n="117"/>actiua: consequentia probatur. tum: quia equali facilitate poterit 
      <lb ed="#P" n="118"/>defendi vtrumque. tum: quia non minus est .a. formaliter et 
      <lb ed="#P" n="119"/>intrinsece possibile quam .b. sit possibile esse album: quia 
      <lb ed="#P" n="120"/>creatura habet magis formaliter et intrinsece potentiam 
      <lb ed="#P" n="121"/>ad proprium actum essendi intrinsecum et quidditatiuum 
      <lb ed="#P" n="122"/>quam ad actum accidentalem et extrinsecum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e508">
      ¶ Octauo. sequitur 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod potentia secundum quam formaliter .a. potest esse esset: 
      <lb ed="#P" n="124"/>potentia secundum quam formaliter .b. potest esse. 
      conse<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quens est falsum: quia sunt distinctorum 
      fundamento<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rum et ad distinctos actus et vna reducta ad actum 
      <lb ed="#P" n="127"/>non reducitur altera. 
      <lb ed="#P" n="128"/>negatur consequentia. licet enim 
      <lb ed="#P" n="129"/>Ad primum. propositio causalis proprie et 
      <lb ed="#P" n="130"/>in potissimo gradu propositionum causalium / si sit de in 
      <lb ed="#P" n="131"/>esse et de presenti et affirmatiua habeat veram 
      cau<lb ed="#P" n="132" break="no"/>salitatem in re / correspondentem: tamen hoc non 
      <!--350.xml-->
      <pb ed="#P" n="170-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>iversaliter requiritur ad veritatem cuiuscunque causalis 
      ypo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>thetice: sufficit enim quod interdum fuerit vel futura 
      si<lb ed="#P" n="3" break="no"/>vel esse possit causalitas / secundum varium modum 
      <lb ed="#P" n="4"/>essendi seu enunciandi. interdum etiam sufficit quod sit 
      <lb ed="#P" n="5"/>causalitas in similitudine quadam et equiualentia 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad quam probationem conceditur / quod in proposito 
      <lb ed="#P" n="7"/>propositio causalis significat causam et propter quid 
      <lb ed="#P" n="8"/>non secundum enunciationem de inesse sed de 
      po<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sibili nec significatur causa actu causare: sed posse 
      cau<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e560">
      ¶ Ad secundum patet ex questione preceden 
      <lb ed="#P" n="11"/>te.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e565">
      ¶ Ad tertium licet conclusio sit vera loquendo 
      <lb ed="#P" n="12"/>de vera et propria causalitate. Si tamen infertur 
      ta<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lis ypothetica causalis esse falsa: negatur minor. 
      po<lb ed="#P" n="14" break="no"/>test enim esse prius causalitate vt sic esse in re dicitur 
      <lb ed="#P" n="15"/>causa et prius quam orationem veram esse secundum 
      phi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>losophum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e578">
      ¶ Ad quartum licet consequens posset 
      con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cedi loquendo improprie et materialiter. tum: quia secum 
      <lb ed="#P" n="18"/>da propositio non est conueniens responsio ad 
      in<lb ed="#P" n="19" break="no"/>terrogationem factam propter quid de prima. 
      nega<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tur consequentia. ad probationem dicendum quod quamuis illud 
      intel<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ligibile quod est deum posse facere .b. sit illud 
      intelligibi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>le quod est deum posse facere .a. et quamuis hec 
      proposi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tio deus potest facere. b. significat causam que potest 
      fa<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cere .a. non tamen sic significat huiusmodi causam: vt sit 
      <lb ed="#P" n="25"/>conueniens propositio causalis respectu istius .a 
      <lb ed="#P" n="26"/>potest esse: quia licet gratia materie ex prima inferatur 
      <lb ed="#P" n="27"/>secunda tamen hoc est per accidens circunscripto ei 
      <lb ed="#P" n="28"/>per possibile vel impossibile / quod aliqua causa possit 
      <lb ed="#P" n="29"/>producere .a. et non .b. sequitur quod .a. potest esse et ex hoc 
      <lb ed="#P" n="30"/>precise quod potest producere .b. non sequitur quod .a. potest 
      <lb ed="#P" n="31"/>esse debet igitur illud quod est potentia actiua respectu .a 
      <lb ed="#P" n="32"/>significari secundum habitudinem positioalem ad. a.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e615">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="33"/>quintum negatur antecedens accipiendo proprie aliquid 
      pos<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sibile scilicet pro aliquo per se causibili et producibili ad pro 
      <lb ed="#P" n="35"/>positionem licet peccare et peccatum vel deceptio et 
      de<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cipi non possunt esse a deo in sensu compositionis ex 
      <lb ed="#P" n="37"/>hoc non sequitur quod aliquid per se et proprie causabile non 
      <lb ed="#P" n="38"/>possit esse a deo. sed est figura dictionis: quia peccatum posse 
      <lb ed="#P" n="39"/>esse a deo non tantum importaret aliquod ens posse esse a 
      <lb ed="#P" n="40"/>deo effectiue: sed importaret quod aliquid potest a deo 
      fie<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ri vel obmitti contra dictamen recte rationis et 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tra regulam eui deus dabet conformari.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e639">
      ¶ Ad confirmatio 
      <lb ed="#P" n="43"/>nem. si per esse tale intelligitur esse tale realiter per formam 
      <lb ed="#P" n="44"/>positiuam vel substantialem siue accidentalem seu esse 
      <lb ed="#P" n="45"/>formale positiuum quod ponit primo realiter talis 
      for<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ma in subiecto siue esse tale quale potest esse per se 
      <lb ed="#P" n="47"/>terminus productionis. negatur antecedens: et probatio non vet 
      <lb ed="#P" n="48"/>Si vero per esse tale intelligitur generaliter esse 
      huiusmo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>di siue positiue / siue priuatiue / siue absolute / siue 
      re<lb ed="#P" n="50" break="no"/>spectiue cuius esse requiritur et sufficit ad veritatem 
      <lb ed="#P" n="51"/>propositionis affirmantis praedicatum accidentale. 
      ne<lb ed="#P" n="52" break="no"/>gatur consequentia: quia interdum rem posse esse huiusmodi non est rem 
      <lb ed="#P" n="53"/>habere proprie potentiam: sed defectum potentie / vel est 
      <lb ed="#P" n="54"/>habere potentiam defectiuam et defectibilem: vt posse 
      <lb ed="#P" n="55"/>habere rationem defectiuam et talem rem posse esse huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="56"/>a deo esset deum posse deficere. Cum autem additur quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>actus non potest esse meritorius a deo causaliter effectiue 
      <lb ed="#P" n="58"/>quia posset a solo deo totaliter esse meritorius. Dicendum 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod quamuis de potentia absoluta non videatur impossibile 
      de<lb ed="#P" n="60" break="no"/>um ordinare ad primum aliquem actum ab ipso solo pro 
      <lb ed="#P" n="61"/>ductum tamen supponendo quod hoc non sit possibile diceretur 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod actum esse meritorium secundum quod huiusmodi non per se 
      termi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nat causalitatem effectiuam eo tamen modo quo habet reduci in 
      cau<lb ed="#P" n="64" break="no"/>sam potest dici quod est meritorius a voluntate creata et 
      <lb ed="#P" n="65"/>a causalitate et a deo causaliter: tamen secundum aliam et aliam 
      ra<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tionem causalitatis nam esse meritorium est quodam: modo actus 
      <!--350.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>vt relati ad aliquamcausau regulabilem conformiter 
      agen<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tem regule sue dicit etiam respectum ad aliquod gratis 
      ac<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ceptans huiusmodi actum ad primum. licet igitur omnis res que est 
      <lb ed="#P" n="70"/>effectiue a deo non tamen secundum omnem conditionem et 
      denomi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nationem possit esse secundum illud quod est realiter 
      effecti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ue a deo solo non tamen secundum quamcumque denominationem 
      <lb ed="#P" n="73"/>et conditionem puta secundum conditionem respectiuam ad causam 
      <lb ed="#P" n="74"/>secundam sub determinata habitudine ideo non potest esse 
      <lb ed="#P" n="75"/>meritorius a solo deo effectiue sicut nec in sensu 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>positionis effectus secunde cause potest esse a solo deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e721">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="77"/>sextum videtur fuisse intentio Anselmi quod sicut eadem est 
      co<lb ed="#P" n="78" break="no"/>gnitio secundum quam formaliter deus est cognoscens .a. et secundu 
      <lb ed="#P" n="79"/>quam. a. est cognitum ita ab eadem omnipotentia dicitur deus potens 
      <lb ed="#P" n="80"/>producere per denominationem intrinsecam et creatura possit 
      <lb ed="#P" n="81"/>bilis esse per denominationem extrinsecam. Sed quia rationes 
      <lb ed="#P" n="82"/>supraposite videntur probare oppositum ideo potest dici quod. a. 
      <lb ed="#P" n="83"/>posse esse non sua: sed aliena potestate potest intelligi quadru 
      <lb ed="#P" n="84"/>pliciter. vnomon quod .a. est formaliter possibile esse precise 
      <lb ed="#P" n="85"/>secundum potentiam alienam quae deus est: ita quod sola deitas sit illud  
      <lb ed="#P" n="86"/>secundum quod formaliter a. est possibile esse et sic non intelligit An 
      <lb ed="#P" n="87"/>sel. secundo modo quod. a. habet formaliter et intrinsece potestatem et vi 
      <lb ed="#P" n="88"/>tutem per quam causaliter deducatur vel deduci possit ad esse 
      <lb ed="#P" n="89"/>in actu sed sola aliena virtus et potestas est illud per quod 
      <lb ed="#P" n="90"/>causaliter potest .a. fieri ens actu: et sic conceditur et sic videtur in 
      <lb ed="#P" n="91"/>tendere Ausel. dicit enim quoniam illud quod omnino nihil est nihil habet 
      <lb ed="#P" n="92"/>et ideo nullam habet potestatem. Tertio modo quod. a. est possibile esse tet 
      <lb ed="#P" n="93"/>non sua potestate: sed potentia tam quam primaria et principali 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tentia qua potest esse vel tamquam sufficienti potentia qua 
      suf<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ficienter possit esse: sed est possibile aliena potestate tanquam 
      <lb ed="#P" n="96"/>priori et principali et presupposita ex cuius positione verum 
      <lb ed="#P" n="97"/>est consequentr a posse esse et sic conceditur potentia enim virtualis et 
      acti<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ua praesupponitur potentie formali obiectiue et quasi 
      pas<lb ed="#P" n="99" break="no"/>siue. Quarto modo quod .a. non est possibile esse aliqua 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tentia propria et intrinseca reali positiua vel qua tamquam 
      pro<lb ed="#P" n="101" break="no"/>subiecto et fundamento habeat vere aliquod positiuum 
      si<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ue perfectum / siue diminutum sicut passiua subiecti rece 
      <lb ed="#P" n="103"/>ptim ita quod Anf. intendit distinguere potentiam obiectiuam 
      <lb ed="#P" n="104"/>rei causalis a potentia subiectiua materiali et phisica. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f11435-d1e784">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Ad argumentum in principio. q. patebit questione 
      se<lb ed="#P" n="106" break="no"/>quenti. Ad aliud. si intelligitur quod non sit possibile deo id est 
      <lb ed="#P" n="107"/>non possit formaliter conuenire deo non vet consequentia. Si vero 
      <lb ed="#P" n="108"/>intelligitur quod aliquod per se causale non possit deus causare negatur: 
      <lb ed="#P" n="109"/>probatio autem procedit in primo intellectu et sic de ista quaestione.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>