<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="65-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e42019"><!-- l1d14q1 -->
            <head xml:id="D78nca-e42019-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-e42019-Hd1e111" type="question-title">
      utrum ad hoc quod viator fiat nouiter iustus
      et deo carus requiratur noua caritatis et gratie 
      supernaturalis infusio.
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e114">
      <!--140.xml-->
               <pb ed="#P" n="65-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>CIrca distinctionem. 14. vsque ad distin 
      <lb ed="#P" n="2"/> 17 in quibus magister agit de temporali 
      <lb ed="#P" n="3"/>missione et donatione spiritus sancti per gratiam. Que 
      <lb ed="#P" n="4" break="no"/>ro. vtrum ad hoc quod viator fiat nouiter iustus
      <lb ed="#P" n="5"/>et deo carus requiratur noua caritatis et gratie super 
      <lb ed="#P" n="6" break="no"/>naturalis infusio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e136">
      Quod non. quia voluntas creata ex sua libert 
      <lb ed="#P" n="7" break="no"/>te potest hominem non prius amicum acceptare nouiter tamquam gra¬¬
      <lb ed="#P" n="8" break="no"/>tum et dilectum absque mutatione vel acquisitione alicuius in illo 
      <lb ed="#P" n="9"/>igitur voluntas dei omnipotens et eque libera.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e145">
      ¶ Contra. sicut esse 
      <lb ed="#P" n="10"/>album ad albedinem: sic esse carum ad caritatem. et esse iustum 
      <lb ed="#P" n="11"/>ad iusticiam. et esse gratum ad gratiam. sed impossibile est aliquid fier 
      <lb ed="#P" n="12"/>nouiter album samen noua albedinis receptione. igitur
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e155">
      ¶ Notamd 
      <lb ed="#P" n="13"/>quod nomine caritatis et gratie intelligitur hic quedam virtus informans 
      <lb ed="#P" n="14"/>animam quae est habitus supernaturalis secundum quam habitualiter diligitur deus 
      <lb ed="#P" n="15"/>super omnia ordinate de qua hentur extra. de sum. tri. et. fi. ca. c. si 
      <lb ed="#P" n="16"/>dei. li. 6 vbi hetur quod talis virtus gratie inforantis infundi is 
      <lb ed="#P" n="17"/>puulis in baptismo. vtrum autem spumssctuns sit vel posset esse 
      <lb ed="#P" n="18"/>dilectio secundum quam forliter diligimus deum videbitur dist.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e171">
      ¶ 
      <lb ed="#P" n="19"/>tur a conclus. ad hominem esse iustum et deo acceptum ad vitam 
      <lb ed="#P" n="20"/>Prla aeternam requiritur habere huiusmodi caritatem secundum leges 
      <lb ed="#P" n="21"/>dei ordinatas. probatur per Aug. 15. de tri. c. 8 vbi loquens 
      <lb ed="#P" n="22"/>de caritate quae diligimus deum sic ait nullum est illo dono dici 
      <lb ed="#P" n="23"/>excellentius solum est quod diuidit inter filios regni aeterni et fa 
      <lb ed="#P" n="24"/>lios perditionis aeterne.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e187">
      ¶ Preterea. Apost 1 corinth. ie 
      <lb ed="#P" n="25"/>Si humero prophinam. etc. Quod tractas Aug. 15. de tri 
      <lb ed="#P" n="26"/>c. 18. ait Dantur et alia per srpircium sctantum numera: sed san 
      ca<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ritate nihil prosunt. Si iliquit apostolus / liguis hominem loquitur. etc. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Quantum ergo bonum est sine quo ad vitam eternam ne 
      <lb ed="#P" n="29"/>minem tanta bona perducunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e200">
      ¶ Preterea. secundum quam 
      <lb ed="#P" n="30"/>titatem et mensuram huius virtutis est quis magis vel 
      mi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nus bonus. Augu. enche. 83. Charitas quanto in quo 
      <lb ed="#P" n="32"/>cumque maior: tanto melior est in quo est. Cum enim quaeritur 
      <lb ed="#P" n="33"/>quid sit homo bonus: non queritur quid credat aut quid 
      spe<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ret: sed quid amet. et Bern. super can. sermo. 28. Quam 
      <lb ed="#P" n="35"/>titas cuiuscumque anime estimatur de mensura charitati 
      <lb ed="#P" n="36"/>quam habet. verbi gratia. anima quae habet multum charitatis magna 
      <lb ed="#P" n="37"/>est: quae parum parua: quae nichil nichil. dicente apulo. Si 
      ca<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ritatem non habuero: nichil sum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e222">
      ¶ Preter ea. in statu inno 
      <lb ed="#P" n="39"/>centie non poterat homo esse gratus et acceptus ad vitam ete 
      <lb ed="#P" n="40"/>nam: nec proficere ad meritum vite eterne: secundum magistrum 
      <lb ed="#P" n="41"/>libro. 2. distin. 24. capi 1 sine auxilio gratie superntuaralis. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Uirtus charitatis su 
      <lb ed="#P" n="43"/>Secumnda conclusio. pernaturaliter a spumsan 
      <lb ed="#P" n="44"/>cto infuse non est forma secundum qua foraliter anima est deo 
      <lb ed="#P" n="45"/>chara et accepta vel grata. Probatur. per illam formam 
      <lb ed="#P" n="46"/>est homo charus et acceptus deo: per quam est dilectus a deo 
      <lb ed="#P" n="47"/>sed non est dilectus a deo foraliter per virtutem charitatis existe 
      <lb ed="#P" n="48"/>tis in ipso: Probo. quia per eandem formam foraliter est 
      <lb ed="#P" n="49"/>obiectu dilectum: et voluntas diligens: sicut obiectum est 
      <lb ed="#P" n="50"/>cognitum formaliter per illam formam per quam est cognoscen 
      <lb ed="#P" n="51"/>potentia: quae cognoscit illud obiectum. sed voluntas dei 
      <lb ed="#P" n="52"/>non est diligens hominem formaliter per aliquid inexistens homin: si 
      <lb ed="#P" n="53"/>per sue voluntatis actum: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e257">
      ¶ Preterea. Illud 
      dili<lb ed="#P" n="54" break="no"/>gitur habitualiter per habitum quod diligitur actualiter per actum in 
      <lb ed="#P" n="55"/>se illius habitus. sed per actum per se et primum virtutis 
      cha<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ritatis diligitur deus ab homine / non homo a deo. igitur. vnde hec 
      <lb ed="#P" n="57"/>charitas est virtus habitualis secundum quam habitualiter 
      diligi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>mus deum summe et propter se: et gratum et charum habemus su 
      <lb ed="#P" n="59"/>per omnia. et consequentr idem habitus dicitur gratia gratum faciens. non quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>sit forma secundum quam formaliter quis sit charus et dilectus: sed 
      <lb ed="#P" n="61"/>quia secundum eam formaliter diligimus deum gratum vt diligendus est. et quia 
      <lb ed="#P" n="62"/>omnis et solus habens illam: est deo charus et gratus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e280">
      ¶ 
      Confir<lb ed="#P" n="63" break="no"/>matur. virtus et habitus fidei infuse ex parte intellectus non est vir 
      <lb ed="#P" n="64"/>tus secundum quam deus credat vel cognoscat / sed secundum qui 
      <lb ed="#P" n="65"/>deum habitualiter cognoscimus et credimus. igitur. consimiliter de 
      <lb ed="#P" n="66"/>virtute charitatis ex parte voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e291">
      ¶ Preterea. ad 
      <lb ed="#P" n="67"/>hoc est Augu. de spum et latra: vltra medium. d. Chari 
      <!--140.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="68"/>tas dei dicta est diffundi in cordibus nostris non qua nos 
      <lb ed="#P" n="69"/>diligat: sed qua nos facit dilectores suos. sicut iust 
      <lb ed="#P" n="70"/>cia dei dicitur quae nos iusti eius munere efficimur et dei salus 
      <lb ed="#P" n="71"/>quae nos saluat: et fides christi quae nos fideles facit. et 
      poni<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tur in glo. super illud ad Ro. 8. Sed accepistis sriscum 
      a<lb ed="#P" n="73" break="no"/>doptionis filiorum. et in fine illius caps. super illud verbum 
      <lb ed="#P" n="74"/>Neque creatura alia poterit nos separare a charitate 
      <lb ed="#P" n="75"/>dei. glo. a charitate dei quae eum diligimus. sequitur. 
      Chari<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tas ergo dei hec dicta est virtus quae animi nostri rectissima 
      affe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctio est. et sumitur ab Augusti. de moribus ecclesie. 
      <lb ed="#P" n="78"/>vri co. conclus possibile est de potentia dei absoluta hominem 
      <lb ed="#P" n="79"/>t ld esse deo carum et acceptum ad vitam aeternam sine 
      <lb ed="#P" n="80"/>huius virtute caritatis supernaturalis informantis: et consequenr 
      <lb ed="#P" n="81"/>samen quocumque dono creato supernaturali informante prius 
      <lb ed="#P" n="82"/>animam viatoris. Probatur. anima in puris naturalibus 
      cre<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ata et constituta est susceptiua visionis et fruitionis beati 
      <lb ed="#P" n="84"/>fice: et deus est sufficiens productiuum. igitur potest illi dare 
      be<lb ed="#P" n="85" break="no"/>atitudinem circumscripta omni alia qualitate distincta. igitur 
      <lb ed="#P" n="86"/>poterat eam prius sic creatam acceptare ad beatitudinem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e341">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Confirmatur. duabus creaturis rationabilibus creatis in 
      <lb ed="#P" n="88"/>puris naturalibus et equalibus in substantialibus et accidem 
      <lb ed="#P" n="89"/>talibus absolutis posset deus vnam libere ordinare ad vt 
      <lb ed="#P" n="90"/>tam eternam: volendo ei conferre beatitudinem pro futuro: et non 
      <lb ed="#P" n="91"/>sic ordinando aliam. quia est nula est causa ex parte praedestinati quaere 
      <lb ed="#P" n="92"/>ab aeterno hunc praedestinauerit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e357">
      ¶ Preterea beatitudo scilicet vi 
      <lb ed="#P" n="93"/>sio et fruitio beatifica non dependet ab huiusmodi quaelitate et habi 
      <lb ed="#P" n="94"/>tu charitatis in aliquae genere causae: sed potius econtra. Non ext 
      <lb ed="#P" n="95"/>ideo istum deus acceptatet ordinat ad beatitudinem quia deus et 
      <lb ed="#P" n="96"/>dedit gratiam: sed ideo dedit gratiam / quia praedestinando 
      praeordi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nauit eum ad beatitudinem. finis enim est primum in intentione. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e370">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Preterea. si acceptat habitum caritatis immediate seipso 
      <lb ed="#P" n="99"/>igitur potest et animam immediate. Preterea potest dare 
      supernatu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>raliter gratiam et caritatem samen alio dono supernaturali 
      praeuio<lb ed="#P" n="101" break="no"/>immo iohannibapti. et ieremie dedit samen merito antecedem 
      <lb ed="#P" n="102"/>te gratiam: et eos praeordinauit ad gratiam. igitur pari ratione potest 
      <lb ed="#P" n="103"/>gliam conferre vel ad eam acceptare samen alio dono 
      accidenta<lb ed="#P" n="104" break="no"/>li praesupposito.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e388">
      ¶ Preterea. posita tali charitate in 
      pe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tro et circumscripto peccato futuro in eo / aut deus potest numquam 
      <lb ed="#P" n="106"/>dare pectro beatitudinem: aut non potest non dare pro futuro. 
      <lb ed="#P" n="107"/>Si primum / igitur cum ista charitate requiritur aliud donum su 
      <lb ed="#P" n="108"/>pearnatanle ad hoc quod ist e acceptetur ad vitam aeternam. Nec hec 
      <lb ed="#P" n="109"/>charitas sufficit sicut aduersarii arguunt de ipsa anima 
      <lb ed="#P" n="110"/>Si secundum contra. quia nichil emt in creatura quod sit necessaria ratio 
      <lb ed="#P" n="111"/>quaere voluntas dei necessaritetur conferre isti beatitudinem pro futo 
      <lb ed="#P" n="112"/>nihil enim existens nunc in creatura necessitat diuinam 
      volun<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tatem ad producendum extr se beatitudinem formalem pro futuro. 
      <lb ed="#P" n="114"/>et quia deus pro aliquo tempore potest causare et conseruare istum in 
      chari<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tate sine beatitudine. igitur et pro semper. resenim absoluta quae per 
      <lb ed="#P" n="116"/>aliquod tempus stat sine .b. re absoluta potest et semper stare. Ex 
      <lb ed="#P" n="117"/>his patet quod aliquis potest esse digus vita aeterna samen huiusmodi quaelitate 
      <lb ed="#P" n="118"/>vel alia quaecumque supernaturaliter infusa anime probatur. quia ille est dignus 
      <lb ed="#P" n="119"/>vita aeterna quem deus acceptat ad illam. Eo enim ipso quod deus 
      <lb ed="#P" n="120"/>vult istum secundum dispsotionem in qua est habere beatitudinem pro futuro 
      <lb ed="#P" n="121"/>dignum et iustum est quod habeat. quia voluntas dei diuina est 
      <lb ed="#P" n="122"/>prima ratio rectitudinis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e431">
      ¶ Confirmatur. aut homo dicitur 
      di<lb ed="#P" n="123" break="no"/>gnus vita eterna. quia deus libere et gratis acceptat ipsum ad 
      <lb ed="#P" n="124"/>btitudinem secluso impedimento indisponis contrarie et habetur 
      pro<lb ed="#P" n="125" break="no"/>positum. quia hominis subiectam et animam potest sic ordinare. aut quia talis 
      <lb ed="#P" n="126"/>est in tali dispiotine quod deus non potest ei non conferre beatitudinem pro 
      <lb ed="#P" n="127"/>futro samen iniusticia si iste perseueret in dispsonne in qua est. et hoc 
      <lb ed="#P" n="128"/>est falsum. vt probatum est. nihil enim in creatura necessaritat deter 
      <lb ed="#P" n="129"/>ad agendum ex se pro futuro.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e449">
      ¶ Contra. sicut esse album ad 
      al<lb ed="#P" n="130" break="no"/>bedinem et esse scientem ad scinam. sic esse carum ad caritatem et 
      <lb ed="#P" n="131"/>esse gratum ad gratiam. sed impossibile est esse album sine albedine igitur 
      <lb ed="#P" n="132"/>secundo deus non acceptat aliquem ad vitam aeternam nisi sit 
      <lb ed="#P" n="133"/>dignus vita eterna. Sed non est dignus nisi 
      habe<lb ed="#P" n="134" break="no"/>at quo formaliter sit dignus. illud non est aliquid  
      <!--141.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>naturale: quia nullus est pure naturaliter dignus vt 
      <lb ed="#P" n="2"/>ta eterna.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e473">
      ¶ Tertio. nullus est a deo oditus et per di 
      <lb ed="#P" n="3"/>testationem reprobatus nisi in eo sit aliquid quo 
      for<lb ed="#P" n="4" break="no"/>maliter est odibilis et quod ex natura rei est odibile 
      <lb ed="#P" n="5"/>peccatum scilicet. igitur econtra similiter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e482">
      ¶ Quarto. 
      de<lb ed="#P" n="6" break="no"/>us nullum hominem secundum dispositionem et statum 
      <lb ed="#P" n="7"/>in quo est acceptat ad beatitudinem nisi sit iustus: 
      <lb ed="#P" n="8"/>quia nisi iustum sit eum habere beatitudinem sed 
      nul<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lus est iustus nisi aliquo dono supernaturali: quia et 
      <lb ed="#P" n="10"/>puris naturalibus sine speciali gratia et dono deum 
      <lb ed="#P" n="11"/>non est quis iustus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e498">
      ¶ Quinto. actus hominis sine 
      <lb ed="#P" n="12"/>gratia et caritate et alio dono supernaturali non 
      po<lb ed="#P" n="13" break="no"/>test acceptari ad vitam eternam: igitur nec anima 
      <lb ed="#P" n="14"/>consequentia patet: pari ratione per media partis 
      <lb ed="#P" n="15"/>opposite / antecedens patet: quia talis actus 
      elici<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur ex puris naturalibus. Sed ex puris naturalibus 
      <lb ed="#P" n="17"/>non potest quis mereri vitam eternam vel esse 
      di<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gnus beatitudine: quia hoc est error pelagii.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e516">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>firmatur principium quo bene et meritorie operans 
      <lb ed="#P" n="20"/>agit non est pura natura vel pure naturale: igitur 
      <lb ed="#P" n="21"/>est supernaturale: sed illud principium quo formi 
      <lb ed="#P" n="22"/>liter operatur meritorie est in ipso. Probatur quia 
      <lb ed="#P" n="23"/>operatio meritoria est actio hominis et actio 
      imma<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nens: igitur principium quo operatur est forma eius 
      <lb ed="#P" n="25"/>Nichil enim agit formaliter per principium quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>non est ipsum / vel forma eius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e537">
      ¶ Probatur iterum. 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia operatio meritoria cum sit libera et voluntaria est 
      <lb ed="#P" n="28"/>in potestate hominis. igitur principium quo 
      merito<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rie agit est forma in ipsoret ita non est precise 
      spunsa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sanctus assistens. Si dicitur ad hanc quintam ratio 
      <lb ed="#P" n="31"/>nem principalem negando antecedens / quod actum ex puris 
      <lb ed="#P" n="32"/>naturalibus elicitum / potest deus de potentia 
      abso<lb ed="#P" n="33" break="no"/>luta acceptare ad beatitudinem. Sed error pelagii 
      <lb ed="#P" n="34"/>fuit quod de potentia ordinata et secundum leges ordinatas 
      <lb ed="#P" n="35"/>ita sit. Contra. Ad illud quod est super naturam et 
      <lb ed="#P" n="36"/>supra facultatem humanam: non potest homo 
      at<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tingere per naturam: et ex puris naturalibus. Sed 
      <lb ed="#P" n="38"/>beatifice videre deum et frui eo et esse dignum 
      tan<lb ed="#P" n="39" break="no"/>to bono / est supra facultatem naturalem hominis 
      <lb ed="#P" n="40"/>igitur. Item. Si homo potest naturaliter mereri et 
      <lb ed="#P" n="41"/>esse dignus huiusmodi: igitur homini sic agenti non po 
      <lb ed="#P" n="42"/>set deus sine iniusticia vel crudelitate non 
      confer<lb ed="#P" n="43" break="no"/>re beatitudinem: quia non conferretur ex gratia. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Item. si homo potest ex puris naturalibus mereri 
      bea<lb ed="#P" n="45" break="no"/>titudinem: et operari bene et meritorie: igitur deus 
      <lb ed="#P" n="46"/>ponendo leges quod homo non posset sine charitate 
      <lb ed="#P" n="47"/>et huiusmodi donis supernaturalibus derogasset cond 
      <lb ed="#P" n="48"/>tioni hominis et eius potentie naturali: quod est 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>conueniens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e589">
      ¶ Sexto principaliter. si deus non 
      ha<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bentem charitatem potest acceptare ad vitam eter 
      <lb ed="#P" n="51"/>nam et tanquam dignum habere: igitur habentem potest 
      <lb ed="#P" n="52"/>non acceptare tanquam indignum. Consequentia patet. 
      <lb ed="#P" n="53"/>quia charitas non erit per se ratio necessaria 
      accep<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tationis sed contingenter et accidentaliter conce 
      <lb ed="#P" n="55"/>mitans: falsitas consequentis probatur primo. quia 
      <lb ed="#P" n="56"/>effectus formalis non separatur a forma existente 
      <lb ed="#P" n="57"/>tin subiecto. sed esse charum est effectus formalis 
      cha<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ritatis: et esse gratum gratie. Secundo. aliquod 
      ma<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lum existens in voluntate est necessaria ratio odien 
      <lb ed="#P" n="60"/>di et reprobandi illam voluntatem a deo. igitur aliquod 
      <lb ed="#P" n="61"/>bonum est necessaria ratio acceptandi. Antecedens patet 
      <lb ed="#P" n="62"/>quia peccatum necessario displicet deo et reprobatur 
      <lb ed="#P" n="63"/>ab eo: nec potest ei placere vel esse indifferens. iam 
      <lb ed="#P" n="64"/>enim non esset peccatum / nec habens esset peccator 
      <lb ed="#P" n="65"/>consequentia probatur. Tum / quia si oppositum in opposito / et 
      <lb ed="#P" n="66"/>propositum in proposito. Tum / quia natura boni est 
      <!--141.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>prestantior quam natura mali: secundum Dionysium de 
      diui<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nis nominibus. Tertio. odium dei existens in 
      volun<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tate est necessaria ratio reprobandi et detestandi: 
      <lb ed="#P" n="70"/>alioquin posset esse licitum. et consequenter prece 
      <lb ed="#P" n="71"/>ptum vel consultum et meritorium. et consequeter nihil es 
      <lb ed="#P" n="72"/>set ex se malum quin posset esse non malum et 
      re<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cte diligibile. igitur econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e648">
      ¶ Quarto. voluntas 
      <lb ed="#P" n="74"/>necessario recta non potest non diligere actum 
      re<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ctum et virtuosum: et consequenter virtutem. Sed 
      <lb ed="#P" n="76"/>charitas est per se et prima virtus: et eius per se actus est rectus 
      <lb ed="#P" n="77"/>et virtuosus. Deus autem secundum voluntatem est 
      ne<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cessario rectus et diligibilis: et acceptat vnumquodque 
      <lb ed="#P" n="79"/>prout acceptabile est et diligibile. Quinto. non 
      ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gis necessitatur deus ad diligendum a quidditate 
      <lb ed="#P" n="81"/>lapidis / quam a charitate: que est virtus et ratio 
      per<lb ed="#P" n="82" break="no"/>fectionis simpliciter: sed deus necessario 
      compla<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cet in natura lapidis. alioquin non conseruaret eam. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Sapientie. 2. Diligis omnia que sunt: et nichil 
      odi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sti eorum qua fecisti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e677">
      ¶ Sexto. sequitur quod frustra et sine 
      ra<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tione ponitur charitas esse in omni acceptato. et de esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>omni non acceptato: et quod charitas est impertinens ad 
      acce<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ptationem sicut vel fides vel spes. consequens est falsum. quia deus 
      <lb ed="#P" n="89"/>et natura nichil faciunt frustra. consequentia patet. ex quo enim 
      ca<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ritas non est necessaria ratio acceptandi 
      persona<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nec requiritur ad acceptationem. Sed potest habens non 
      <lb ed="#P" n="92"/>acceptari et non habens acceptari videtur respicere 
      <lb ed="#P" n="93"/>per accidens acceptationem: et esse impertinens. 
      si<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cut albedo / vel scientia logice. Queritur igitur / 
      pro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pter quid daretur charitas vt signum propriu 
      distin<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ctiuum iustorum ab iniustis: et amicorum ab inimicis. 
      <lb ed="#P" n="97"/>negatur assumptum. quia vt 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e706">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Ad primum supra patet. Charitas habi 
      <lb ed="#P" n="99"/>tualis in anima non est forma secundum quam formaliter 
      <lb ed="#P" n="100"/>anima est dilecta a deo: sed secundum quam formaliter 
      <lb ed="#P" n="101"/>deum habitualiter diligit: et habet charum: et 
      charita<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tiue diligit: et gratis et ordinate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e719">
      ¶ Ad secundum. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Si intelligitur nisi sit prius dignus dignitate 
      prece<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dente in eo formaliter quasi causa et ratione illius 
      <lb ed="#P" n="105"/>acceptationis: non est necessarium: si intelligitur nisi sit 
      <lb ed="#P" n="106"/>dignus consequentr vel concomitanter / conceditur. Sed illud quo 
      <lb ed="#P" n="107"/>est dignus non necessarium est esse qualitatem creatam 
      <lb ed="#P" n="108"/>mediam inter essentiam anime et voluntatem dei: sed illud est di 
      <lb ed="#P" n="109"/>uina voluntas cum essentia anime. Cum enim voluntas 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uina sit prima ratio et regula rectitudinis eo ipso 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod acceptat et ordinat istum secundum dispositionem in qua 
      <lb ed="#P" n="112"/>est ad beatitudinem futuram: iste est dignus habere 
      il<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lam. quia deus dando vel accipiendo dignificat / sic etiam 
      <lb ed="#P" n="114"/>potest dare gratiam alicui: licet antecedenter non esset dignus 
      <lb ed="#P" n="115"/>per aliam virtutem preexistentem in eo: tamquam per se causam 
      <lb ed="#P" n="116"/>illius donationis gratie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e753">
      ¶ Ad tertium. accipiendo 
      de<lb ed="#P" n="117" break="no"/>te stari et reprobare pro deputatione ad miseriam 
      <lb ed="#P" n="118"/>pene infernalis. Negatur antecedens. quia duobus creatis 
      <lb ed="#P" n="119"/>et constitutis in puris naturalibus deus posset isti 
      po<lb ed="#P" n="120" break="no"/>stea conferre beatitudinem: et alterum mittere in penam 
      <lb ed="#P" n="121"/>gehenne: sine accidente praexistente in eo vt causa. si 
      au<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tem odire et reprobare intelligitur quia adiudicetur 
      diffor<lb ed="#P" n="123" break="no"/>me diuinis ordinationibus praeceptiuis antecedenter et 
      <lb ed="#P" n="124"/>voluntas odit illud tanquam tale. negatur consequentia. licet enim 
      ali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>qua creatura rationalis posset sic odiri et reprobari: 
      <lb ed="#P" n="126"/>absque qualitate in ea: quia transeunte actu peccandi oditur 
      <lb ed="#P" n="127"/>qui peccauit: licet habitus sit deletus vel remissus. 
      Il<lb ed="#P" n="128" break="no"/>le enim habitus non est per se ratio reprobationis quia 
      sta<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ret cum gratia in homine conuerso. sic etiam paruulum 
      noba<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ptimatum reprobat sine qualitate positiua in anima eius 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e786">
               <lb ed="#P" n="131"/>¶ Ad quartum. accipiendo esse iustum proprie et stricte 
      <lb ed="#P" n="132"/>vt solet accipi pro viuere conformiter diuinis praeceptis 
      <!--142.xml-->
      <pb ed="#P" n="66-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>secundum eorum obseruantiam maior non est necessaria 
      <lb ed="#P" n="2"/>loquendo secundum potentiam dei absolutam: quia constitutus 
      <lb ed="#P" n="3"/>in puris naturalibus non est iustus neque iniustus et tamen 
      <lb ed="#P" n="4"/>potest acceptari ad vitam eternam sibi tribuendam 
      <lb ed="#P" n="5"/>sine alicuius rei priori deperditione vel acquisitione in eo 
      <lb ed="#P" n="6"/>Unde primus homo creatus est neque iustus neque 
      iniu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>stus proprie et stricte: sed iustus quia rectus et innocens 
      <lb ed="#P" n="8"/>et immunis a peccato et sic accipiendo iustum large negatur 
      <lb ed="#P" n="9"/>ninor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e819">
      ¶ Ad quintum. negatur antecedens secundum potentiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>nei absolutam: actum enim ex puris naturalibus elicitum 
      <lb ed="#P" n="11"/>et moraliter bonum posset deus acceptare ad 
      beatitu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dinem cum etiam actus praecedens caritatem et actus 
      se<lb ed="#P" n="13" break="no"/>quens sint eiusdem rationis realiter et phisice. Ad  
      <lb ed="#P" n="14"/>pobationem: aliquem mereri vitam eternam vel esse dignum 
      <lb ed="#P" n="15"/>ea ex puris naturalibus potest intelligi dupliciter. vnomodo 
      <lb ed="#P" n="16"/>quia absque hoc quod in eo sint vel prefuerint alia quam 
      na<lb ed="#P" n="17" break="no"/>turalia et absque hoc quod in eo sit aliqua forma 
      super<lb ed="#P" n="18" break="no"/>naturalis infusa et sic licet ita posse esse secundum leges 
      <lb ed="#P" n="19"/>dei ordinatas sit error pelagii tamen hoc est 
      possibi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>le de potentia dei absoluta
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e845">
      ¶ Alio modo quia talis est 
      <lb ed="#P" n="21"/>naturaliter et ex sua natura vel ex naturaliter oper 
      <lb ed="#P" n="22"/>rabilibus sic dignus acceptatione quod deum acceptare 
      ip<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sum ad beatitudinem non est specialiter gratiosum vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>gratuitum et liberale. Sed est debitum de rigore iuris et 
      <lb ed="#P" n="25"/>ex natura talis creature vel ex natura operationum 
      <lb ed="#P" n="26"/>suarum et sic est impossibile etiam de dei potentia 
      absolu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ta. quia deus mere gratis et speciali gratia et beneficio et 
      <lb ed="#P" n="28"/>pono mere libere et gratuito confert vel promittit 
      <lb ed="#P" n="29"/>beatitudinem vel ordinat et acceptat ad consequendum 
      <lb ed="#P" n="30"/>sicut gratis confert primam caritatem vel gratiam. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e869">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Ad confirmationem. negatur consequentia licet supernaturale 
      <lb ed="#P" n="32"/>1specialiter gratiosum sit quod illud principium 
      ope<lb ed="#P" n="33" break="no"/>retur meritorie et quod eius operatio acceptetur vt meritum 
      <lb ed="#P" n="34"/>vite eterne. Et licet principium quo formaliter 
      opera<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tur sit in ipso tamen principium quo acceptatur est 
      volun<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tas diuina gratis acceptans. Responsio ibi posita 
      conce<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ditur in sensu praedicto.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e887">
      ¶ Ad primam improbationem 
      pro<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bat solum quod homo non potest effectiue sibi dare 
      beatitudi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nem. vel quod non potest ex suis naturalibus facere quod sua 
      <lb ed="#P" n="40"/>actio sit meritoria sed hoc fit ex gratuita dei 
      dona<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tione et bonitate tamen actio sic gratis acceptata potest 
      <lb ed="#P" n="42"/>elici ex principiis naturalibus sine alio dono accidem 
      <lb ed="#P" n="43"/>tali supernaturaliter infuso et inexistente ante actum 
      <lb ed="#P" n="44"/>Per idem patet ad alia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e906">
      ¶ Ad sextum conceditur consequens 
      ac<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cipiendo indignum negatiue: quia non dignum et semper 
      in<lb ed="#P" n="46" break="no"/>telligendo de potentia absoluta. Caritas enim non est 
      <lb ed="#P" n="47"/>forma secundum quam formaliter est iste dilectus a deo / nec 
      <lb ed="#P" n="48"/>dat ei formaliter hanc denominationem. Et quia hunc 
      exi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>stentem in caritate vsque ad mortem posset in fine adni 
      <lb ed="#P" n="50"/>chilare vel perpetue pene subiicere vel perpetuo sic com 
      <lb ed="#P" n="51"/>seruare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e924">
      ¶ Ad primam improbationem cosequentis patet 
      <lb ed="#P" n="52"/>ex dictis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e929">
      ¶ Ad secundam. si antecedens intelligitur quod aliquod 
      posi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tiuum sit in ania quod sit necessaria ratio reprobandi 
      illa<lb ed="#P" n="54" break="no"/>aut quod deus non posset reprobare animam nisi in ea sit 
      <lb ed="#P" n="55"/>aliquod ens ratione cuius per se est reprobanda: negatur. 
      <lb ed="#P" n="56"/>vt patet supra. ideo ratio posset reduci ad oppositum 
      <lb ed="#P" n="57"/>Si vero antecedens intelligatur quod si voluntas sit mala non 
      <lb ed="#P" n="58"/>est possibile quin a deo reprobetur. negatur consequentia. ratio 
      <lb ed="#P" n="59"/>enim mali et ratio difformitatis ad diuinam 
      volunta<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tem vt primam regulam rectitudinis secundum 
      ordinatio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nes preceptiuas et hoc est esse reprobatum a diuina 
      <lb ed="#P" n="62"/>voluntate. Ex hoc autem non sequitur quod aliquid existens 
      <lb ed="#P" n="63"/>in anima necessitet diuinam voluntatem ad conferendum 
      <lb ed="#P" n="64"/>illi anime beatitudinem pro futuro / aut etiam approbando id 
      <lb ed="#P" n="65"/>tanquam meritum vite aeterne.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e960">
      ¶ Ad tertiam. negatur antecedens: quia 
      <lb ed="#P" n="66"/>potest esse in furioso furia quam incurrit sine culpa: ne 
      <!--142.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>gatur etiam consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e971">
      ¶ Ad quartam si intelligatur de dilectio 
      <lb ed="#P" n="68"/>ne acceptationis ad beatitudinem vt praemium reddendum 
      <lb ed="#P" n="69"/>negatur maior. Si de dilectione approbatiua alicuius 
      <lb ed="#P" n="70"/>tanquam boni et conformis diuine voluntati non sequitur 
      <lb ed="#P" n="71"/>intentum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e982">
      ¶ Ad quintam: si intelligatur de dilectione genera 
      <lb ed="#P" n="72"/>lis complacentie et approbationis secundum quam deus 
      ap<lb ed="#P" n="73" break="no"/>probat et complacet in operationibus sue dispositioni 
      <lb ed="#P" n="74"/>et administrationi conformibus sic conceditur quod 
      secun<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dum necessitatem consequentie necessitatur diligere caritatem 
      <lb ed="#P" n="76"/>dum est sicut et omnem entitatem cuius est per se causa: sed  
      <lb ed="#P" n="77"/>de tali dilectione non intelligitur praesens propositum. Si 
      <lb ed="#P" n="78"/>vero intelligitur de dilectione specialis 
      approbatio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nis et acceptationis ad premium vite eterne / sic 
      ne<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gatur maior: quia difformiter accipitur diligere 
      respe<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ctu lapidis et respectu caritatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1007">
      ¶ Ad sextam 
      ne<lb ed="#P" n="82" break="no"/>gatur conequentia. Ad probationem dicendum / quod conueniens est 
      <lb ed="#P" n="83"/>omnem amicum dei habere virtutem excellentem per quam sit 
      <lb ed="#P" n="84"/>iustus et bonus et que sit decor et ornatus spiriumalis 
      ani<lb ed="#P" n="85" break="no"/>me. conueniens etiam est quod amici ab inimicis 
      distin<lb ed="#P" n="86" break="no"/>guantur aliquo signo et dono et quod illud donum et signum 
      <lb ed="#P" n="87"/>proprium et distinctiuum sit summe pulchrum et nobile 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ter ornatus sprumales anime viatoris: nunc autem sicut in via 
      <lb ed="#P" n="89"/>nullus est actus anime nobilior secundum genus quam dilectio 
      <lb ed="#P" n="90"/>dei ordinata vt nobilior operatio respectu nobilisa 
      <lb ed="#P" n="91"/>simi obiecti. Ita inter perfectiones anime 
      habitua<lb ed="#P" n="92" break="no"/>les et virtuosos habitus non videtur nobilior habi 
      <lb ed="#P" n="93"/>tus virtuosus quam habitus virtuosus quo diligitur 
      <lb ed="#P" n="94"/>habitualiter deus ordinate / ille autem est caritas. Et licet 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliquis habitus inclinans per se in actus dilectionis 
      <lb ed="#P" n="96"/>diuine possit naturaliter acquiri tamen nullus talis est 
      <lb ed="#P" n="97"/>tante nobilitatis et perfectionis sicut habitus talis super 
      <lb ed="#P" n="98"/>naturaliter solum a deo causabilis Nulla igitur forma 
      <lb ed="#P" n="99"/>secundum genus potuit esse conuenientior decor et 
      orna<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tus anime viatoris nec conuenientius distinctiuum amicorum et 
      <lb ed="#P" n="101"/>iustorum ab inimicis et iniustis quam caritas ista de qua est 
      <lb ed="#P" n="102"/>ad propositum: ipsa enim est habitus supernaturaliter 
      in<lb ed="#P" n="103" break="no"/>fusus quae est virtus cuius per se actus est diligere deum ordina 
      <lb ed="#P" n="104" break="no"/>te et consequenter alia in deum ordinate
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1059">
               <lb ed="#P" n="105"/>Quarta conclusio inquirenda. an homo 
      pri<lb ed="#P" n="106" break="no"/>us peccator posset 
      fie<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ri iustus et deo carus sine noua receptione caritatis  
      <lb ed="#P" n="108"/>vel alterius doni supernaturalis et generaliter sine 
      <lb ed="#P" n="109"/>illius voluntatis mutatione noua reali per alicuius 
      <lb ed="#P" n="110"/>forme acquisitionem vel deperditionem. Et primo 
      <lb ed="#P" n="111"/>arguitur quod sic: quia homo ex libertate sue voluntatis  
      <lb ed="#P" n="112"/>ot alteri offensam dimittere et acceptum nouiter 
      ha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bere sine reali mutatione in anima illius alterius / igitur 
      <lb ed="#P" n="114"/>et deus hoc potest: quia est eque potens eque liber et 
      <lb ed="#P" n="115"/>eque misericors.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1085">
      ¶ Confirmatur. quia actus diuina 
      <lb ed="#P" n="116"/>voluntatis est infinitus et illimitatus equiualens 
      plu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ribus actibus nostris finitis / igitur si possum per vari 
      <lb ed="#P" n="118"/>os actus successiue odire et reprobare .b. et diligere 
      <lb ed="#P" n="119"/>et acceptare sine reali mutatione in .b. sequitur quod hoc 
      <lb ed="#P" n="120"/>lotest deus per vnicum actum infinitum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1098">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="121" break="no"/>firmatur. quia per nichil inexistens formaliter 
      crea<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ture est deus diligens vel odiens / approbans vel 
      <lb ed="#P" n="123"/>reprobans / sed per suum velle / igitur ad variam 
      de<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nominationem huiusmodi pro diuersis temporibus non 
      <lb ed="#P" n="125"/>per se exigitur varietas formarum in obiecto extrin 
      <lb ed="#P" n="126"/>seco. Circunscripto enim omni accidente inheren 
      <lb ed="#P" n="127"/>te anime est distinguere inter amicum dilectum a 
      <lb ed="#P" n="128"/>deo et inimicum vel non dilectum: vt inimicus 
      dica<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tur in quo non est deletum peccatum et in quo 
      ma<lb ed="#P" n="130" break="no"/>net offensa. Et non inimicus dicatur in quo non est 
      <lb ed="#P" n="131"/>huiusmodi peccatum: igitur circumscripto omni 
      ac<lb ed="#P" n="132" break="no"/>cidente contingit successiue de inimico fieri amicum. 
      <!--143.xml-->
      <pb ed="#P" n="66-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>arguitur. Primo hec pro 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1135">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ In oppositun: poteo petrus est gratus et 
      ca<lb ed="#P" n="3" break="no"/>rus deo significat res et pro rebus verificatur / igitur si ad eius 
      verifica<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tionem non sufficiunt due res oportet ponere tertiam. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Sed non sufficit deum esse et petrum esse: quia illis po 
      <lb ed="#P" n="6"/>sitis manet hec propositio falsa. igitur requiritur 
      ali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>qua alia res illa erit gratia: quia nulla alia sufficeret. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1151">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Confirmatur pari ratione diceretur quod ad hoc quod anima 
      <lb ed="#P" n="9"/>fiat nouiter beata sufficiunt deus et anima et nouiter 
      fi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>delis sine receptione habitus vel actus fidei vel spei 
      <lb ed="#P" n="11"/>Secundo: non est transitus de contradictorio in 
      contradi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ctorium sine mutatione reali: vt dicit <ref xml:id="D78nca-e42019-Rd1e1164">articulus <name xml:id="D78nca-e42019-Nd1e1166">domini car¬¬
      <lb ed="#P" n="13" break="no"/>dinalis</name>
               </ref>. Sed in proposito est transitus contradictionis 
      <lb ed="#P" n="14"/>et non est mutatio realis in deo / igitur in voluntate 
      crea<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ta. Tertio non est transitus de priuatione ad habitum nec 
      <lb ed="#P" n="16"/>tollitur priuatio nisi per receptionem habitus oppositi. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Tollere enim priuationem est ponere habitum: sed talis 
      tran<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sit a priuatione in habitum: quia de iniusto fit iustus. iniusticia 
      <lb ed="#P" n="19"/>autem est priuatio iusticie secundum Ansel. igitur non tollitur 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>iustitia nisi detur habitus iusticie oppositus. Si enim 
      ni<lb ed="#P" n="21" break="no"/>chil inest voluntati de nouo foraliter igitur non minus 
      ca<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ret habituquam prius caruit. Quarto tali remittitur cul 
      <lb ed="#P" n="23"/>da et offensa / igitur confertur gratia antecedens patet: quia iustificatur 
      no<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uiter consequentia probatur primo: quia peccatum cum sit iniustitia non 
      <lb ed="#P" n="25"/>est nisi priuatio iusticie secundum Ansel. Se cundo 
      remis<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sio culpe et iustificatio peccatoris / aut est mutatio seu 
      <lb ed="#P" n="27"/>transitus et versioa positiuo in positiuum / aut a posit ino in 
      pri<lb ed="#P" n="28" break="no"/>uatiuum / aut a priuatiuo in positiuum. Non enim sunt plu 
      <lb ed="#P" n="29"/>res species vel modi mutationis. 5. phisicorum .a 
      priuati<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uo enim in privatiuum non est mutatio. si primum. igitur nouum 
      <lb ed="#P" n="31"/>positiuum acquiritur et recipitur illud non erit nisi caritas 
      <lb ed="#P" n="32"/>et gratia. si tertium idem si secundum contra quia culpa et malum 
      es<lb ed="#P" n="33" break="no"/>set habitus et iustitia et bonum esset vt priuatio quod est 
      <lb ed="#P" n="34"/>falsum sed potius econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1219">
      ¶ Confirmatur. aut est 
      muta<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tio seu versio acquisitiua et ita terminus formalis ad 
      <lb ed="#P" n="36"/>quem est aliquid positiuum et propositum / aut deperditiua igitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>terminus a quo erit aliquid positiuum quod est falsum: quia 
      cul<lb ed="#P" n="38" break="no"/>pa non est aliquid positum. Tertio remissio culpe et infusio 
      <lb ed="#P" n="39"/>gratie sunt vnica mutatio / igitur non remittitur culpa nisi 
      <lb ed="#P" n="40"/>detur. gratia antecedens probatur tum quia si remissio culpe foret 
      <lb ed="#P" n="41"/>alia mutatio non esset acquisitiua nec deperditiua nec po 
      <lb ed="#P" n="42"/>sitiua nec privatiua / tum quia remotio puationis et 
      col<lb ed="#P" n="43" break="no"/>latio habitus sunt vnica mutatio. Sed peccatum est 
      iniu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sticia et gratia gratum faciens seu caritas est iusticia et 
      habi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>us iustificans tum si sit due mutationes / aut igitur remissio 
      <lb ed="#P" n="46"/>culpe est prior quam infusio gratie / aut posterior / aut 
      nul<lb ed="#P" n="47" break="no"/>lus est ibi ordo iter eas Si primum: contra quia vniuer 
      <lb ed="#P" n="48"/>saliter necessario sequeretur creatura rationalis accipit 
      <lb ed="#P" n="49"/>gratiam / igitur sibi remittitur culpa quod est falsum. Patet in 
      <lb ed="#P" n="50"/>angelis conuersis ad deum. patet etiam de augmento gratia 
      <lb ed="#P" n="51"/>Si secundum propositum: quia remissio culpe praesupponit 
      <lb ed="#P" n="52"/>infusionem gratie. si tertium: igitur potest quis recipere gratiam si 
      <lb ed="#P" n="53"/>ne remissioe peccati prioris: et quia in troductio 
      termi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ni ad quem et remotio termin a quo sunt vel vna mutatio 
      <lb ed="#P" n="55"/>vel sunt naturaliter habentes ordinem Quarto probatur 
      <lb ed="#P" n="56"/>dicta consequentia: quia si anima istius post remissionem culpe non 
      <lb ed="#P" n="57"/>habet formaliter aliud quam prius nec caret formaliter 
      <lb ed="#P" n="58"/>aliquo quod haberet prius / igitur non se habet aliter ad deum 
      <lb ed="#P" n="59"/>nec deus ad ipsam quam prius Non enim erit alietas nisi per 
      <lb ed="#P" n="60"/>mutationem in deo vel in anima. Quinto consequentia probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="61"/>tali melius est quam prius / igitur habet aliquod bonum quod non prius. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1280">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Quinto principaliter / iste secundum dispositionem prius 
      <lb ed="#P" n="63"/>habitam non erat dignus vita eterna et nunc secundum dispo 
      <lb ed="#P" n="64"/>litionem habitam est dignus / igitur nunc habet aliquam 
      dispositi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>onem quam non prius per quam est dignus secundum regulas diui 
      <lb ed="#P" n="66"/>ne insticie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1293">
      ¶ Cofirmatur. petrum acceptari ad vitam 
      <!--143.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>eternam / aut est petrum secundum dispositionem quam nunc habet 
      <lb ed="#P" n="68"/>esse dignum vita eterna secundum regulas diuine iustitie 
      <lb ed="#P" n="69"/>seu quod deus intendit et determinauit ei dare beatitudinem 
      <lb ed="#P" n="70"/>si stet in dispositione quam habet nunc et habetur propositum: quia 
      <lb ed="#P" n="71"/>non reprobabitur vel acceptabitur nouiter nisi nouiter 
      <lb ed="#P" n="72"/>mutetur secundum talem dispsitinem. aut hoc est deum velle sim 
      <lb ed="#P" n="73"/>aliciter dare isti beatitudinem pro nunc: et patet quod non: quia 
      <lb ed="#P" n="74"/>non statim beatificat / aut hoc est absolute deum velle 
      da<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re pro futuro beatitudinem isti et hoc non. tum quia peccator esset 
      <lb ed="#P" n="76"/>acceptus ad vitam eternam et dignus ea: quia verum est quod isti 
      <lb ed="#P" n="77"/>pectori qui tamen est de nunero electorum deus dabit gluriam et 
      ab<lb ed="#P" n="78" break="no"/>eterno vult ei conferre beatitudinem pro futuro: tum quia 
      ha<lb ed="#P" n="79" break="no"/>betur propositum: quia non erit transitus huiusmodi 
      contradictio<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nis ante dationem beatitudinis. Propositio enim vera de 
      fu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>turo semper fuit vera si modo sit vera. Si igitur aliquando 
      fu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>it verum quod deus dabit vel vult dare isti beatitudinem pro 
      fu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>turo nunquam erit vel fuit falsum / igitur iste non fiet de 
      ac<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cepto et de digno inacceptus et indignus nec econtra. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1339">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Sexto principaliter actus immutabilis et eternus 
      <lb ed="#P" n="86"/>non transit nouitersuper aliquod obiectum nisi obiectum eter  
      <lb ed="#P" n="87"/>num et immutabile illius actus participetur nouiter ab illo ob qu 
      <lb ed="#P" n="88"/>ecto super quod nouiter transit ille actus immutabilis. patet 
      <lb ed="#P" n="89"/>quia aliqua visio eterna si poneretur non posset transi 
      <lb ed="#P" n="90"/>re de nouo nunc super hoc lignum nunc super illum lapidem i 
      <lb ed="#P" n="91"/>nisi color eternaliter visus participaretur nouiter nunc 
      <lb ed="#P" n="92"/>ab isto ligno nunc ab illo lapide. Sed actus divine di 
      <lb ed="#P" n="93"/>ectionis et acceptationis transit de nouo nunc super istam 
      <lb ed="#P" n="94"/>animam / nunc super illam / igitur ab hac anima foraliter 
      partici<lb ed="#P" n="95" break="no"/>patur de nouo illud quod est obiectum immutabile et eternum 
      <lb ed="#P" n="96"/>diuine acceptationis et dilectionis / illud non est essentia 
      <lb ed="#P" n="97"/>diuina: quia illa nulli formaliter inheret / igitur illud est 
      ali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>quod bonum causabile non subiecta igitur accidens illud dico / ca 
      <lb ed="#P" n="99"/>titatem et gratiam iustificantem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1374">
      ¶ Confirmatur. diuina 
      vo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>litio non habet rationem oppositorum vel distinctorum actuum 
      <lb ed="#P" n="101"/>vt velle et nolle absque distinctione obiectorum super quo 
      <lb ed="#P" n="102"/>transit. Non enim est velle et nolle respectu omnino 
      eius<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dem: alioquin contradictoria possent verificari sine 
      <lb ed="#P" n="104"/>quacunque distinctione qua foret causa et ratio illius veritatis  
      <lb ed="#P" n="105"/>gitur cum deus prius odiat istum et nunc diligat ipsum et cum 
      <lb ed="#P" n="106"/>prius acceptaret istum ad aliquid ad quod nunc non 
      acce<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ptat ipsum tamquam dignum requiritur aliqua distinctio ex 
      <lb ed="#P" n="108"/>parte obiectorum super que transit nunc et prius: quia 
      <lb ed="#P" n="109"/>actus diuine voluntatis manet idem omnimode 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uariatus formaliter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1400">
      ¶ Septimo. voluntas 
      neces<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sario recta non acceptat aliquid nunc quod non 
      pri<lb ed="#P" n="112" break="no"/>us nec magis acceptat aliquid nunc quam prius nisi 
      il<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lud sit in se magis acceptandum et magis dignum ad 
      <lb ed="#P" n="114"/>ceptari quam prius. patet quia acceptat illud sicut et quantum 
      <lb ed="#P" n="115"/>illud est acceptabile vel acceptandum. et quia talis 
      <lb ed="#P" n="116"/>voluntas necessario recta non acceptat aliquid quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>non prius nisi intellectus et ratio dictet et iudicet de 
      <lb ed="#P" n="118"/>illo aliter quam prius vel illud esse acceptandum 
      ma<lb ed="#P" n="119" break="no"/>gis quam prius. Sed hec anima non est magis in se 
      ac<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ceptabilis quam prius si nichil in se formaliter recipit 
      <lb ed="#P" n="121"/>vel perdit nec intellectus iudicat hanc animam esse nunc 
      <lb ed="#P" n="122"/>magis vel aliter acceptandam quam prius nisi hec 
      ani<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ma aliter se habeat quam prius: et si nullo modo 
      varia<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tur in se: quia esset iudicium falsum igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1434">
      ¶ 
      Confir<lb ed="#P" n="125" break="no"/>matur hec anima non potest magis acceptari quam prius 
      <lb ed="#P" n="126"/>seu fieri de minus accepta et minus digna magis 
      acce<lb ed="#P" n="127" break="no"/>pta et magis dinirio sine sui intrinseca mutatione / igitur nec 
      <lb ed="#P" n="128"/>de indigna et inaccepta fieri digna et accepta: antecedens 
      pro<lb ed="#P" n="129" break="no"/>patur: quia si sit magis digna et accepta quam prius igitur 
      <lb ed="#P" n="130"/>se habet aliter quam prius: quia magis et minus non 
      <lb ed="#P" n="131"/>sunt cum omnimoda identitate sine alietate et 
      distincti<lb ed="#P" n="132" break="no"/>one: sed hec alietas non est in deo formaliter: igitur in anima 
      <!--144.xml-->
      <pb ed="#P" n="67-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1460">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Octauo deus non est minus potens et liber ad odien 
      <lb ed="#P" n="2"/>dum quam ad diligendum sed non potest nouiter odire animam 
      <lb ed="#P" n="3"/>prius dilectam nisi mutatione facta in anima / et nisi 
      ad<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ueniente noua culpa quam deus per se et immutabilite 
      <lb ed="#P" n="5"/>reprobat. Responsio. de potentia dei ordinata satis 
      <lb ed="#P" n="6"/>notum est hoc esse impossibile. Sed hic queritur 
      <lb ed="#P" n="7"/>secundum potentiam dei absolutam et quo ad hoc 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1478">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Prima propositio non est simpliciter impossibile de peccato 
      <lb ed="#P" n="9"/>re et inaccepto fieri iustum et acceptum sine noua infusione 
      <lb ed="#P" n="10"/>spunalis charitatis vel alterius qualitatis 
      supernatura<lb ed="#P" n="11" break="no"/>lis. Probatur quia actum contritionis et displicentie de peccato 
      <lb ed="#P" n="12"/>praeterito ex natali facultate arbitrii elicitum posset 
      de<lb ed="#P" n="13" break="no"/>us acceptare ad remissionem culpe et pene aeterne sicut 
      <lb ed="#P" n="14"/>ipsum acceptat tamquam meritum de congruo dispositiuum et 
      <lb ed="#P" n="15"/>pparatiuum ad gratiam iustificantem iuxta dictum August. 
      <lb ed="#P" n="16"/>83. q. q. 5 7. Precedit aliquid in peccatoribus quo quamuis 
      <lb ed="#P" n="17"/>nondum sint iustificati digni tamen efficiantur iustificationem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1502">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Secunda propositio / Sine assertione et sine praeiudicio 
      alte<lb ed="#P" n="19" break="no"/>rius sententie / possibile est de potentia dei absoluta 
      <lb ed="#P" n="20"/>de prius peccatore et inaccepto fieri non peccatorem et fieri 
      acce<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ptum sine noua fore acquisitione vel deperditione reali in 
      <lb ed="#P" n="22"/>huiusmodi homine. Probatur. homo potest fieri de non iniusto in 
      <lb ed="#P" n="23"/>iustus vel de minus iniusto et odito magis oditus et iniust 
      <lb ed="#P" n="24"/>sine mutatione intrinseca ipsius per fore realis acquisitionem 
      <lb ed="#P" n="25"/>vel deperditionem in ipso: igitur econtra. Antecedens probatur quia 
      cre<lb ed="#P" n="26" break="no"/>atura rationali creata in puris naturalibus potest a deo 
      prae<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cipi vel concedi habere .a. actum pro prima hora et prohiberi pro 
      <lb ed="#P" n="28"/>secunda. Si igitur habeat. a. actum libere elicitum per primam 
      ho<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ram continuando per secundam sine mutatione fiet iniusta in 
      secum<lb ed="#P" n="30" break="no"/>da hora sine tali intrinseca mutatione et pone quod habe 
      <lb ed="#P" n="31"/>at praecise .a. formaliter. Eodem modo si praecipitur habere .a. actum pro 
      <lb ed="#P" n="32"/>secunda hora non pro prima et careat .a. per vtramque horam: et po 
      <lb ed="#P" n="33"/>ne quod nullum actum habeat de eliciendo vel non eliciendo 
      <lb ed="#P" n="34"/>a. nec habeat impotentiam inuincibile vel excusationem rationa 
      <lb ed="#P" n="35"/>dilem. Eodem modo princeps humanus potest statuere vt in 
      <lb ed="#P" n="36"/>uentus in tali loco in tali die in tali hora sit dignus 
      mor<lb ed="#P" n="37" break="no"/>te et non si alio tempore inueniatur / igitur et deus potest consimiliter sta 
      <lb ed="#P" n="38"/>tuere et erit eius statutum non minus efficax ad ligandun 
      <lb ed="#P" n="39"/>hominem igitur si homo in illo loco sine omni mutatione maneat 
      <lb ed="#P" n="40"/>vsque ad illam horam fiet de non digno morte dignus 
      <lb ed="#P" n="41"/>morte sequitur. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1557">
      ¶ Preterea. sorte sic in 
      naturali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pus creato qui commisit peccatum potest deus statuere quod si 
      sor<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tes .b. actum displicentie de peccato vel aliquem alium actum 
      <lb ed="#P" n="44"/>moraliter bonum eliciat et continuet vsque ad finem hore 
      <lb ed="#P" n="45"/>remittetur sibi offensa. Tunc si sortes continuet 
      per<lb ed="#P" n="46" break="no"/>seueranter illum actum fiet non peccator sine intrinseca 
      mu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tatione: quia in medio hore adhuc est peccator et si post 
      me<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dium hore citra finem hore cessaret ab actu esset adhud 
      <lb ed="#P" n="49"/>sub priori peccato et post finem hore erit sine peccato si conti 
      <lb ed="#P" n="50"/>nuet. Item deus potest ex sua libertate ordinare quod si alius 
      <lb ed="#P" n="51"/>pret pro sorte remittetur culpa sorti. Item potest statuere 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod si sortes praesente. b. materia inclinatiua ad peccatum 
      per<lb ed="#P" n="53" break="no"/>seueret per horam non consentiendo illi remittetur sibi prior 
      <lb ed="#P" n="54"/>culpa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1588">
      ¶ Tertia propositio si sortes prius peccator et iniustus fiati 
      <lb ed="#P" n="55"/>nunc iustus et acceptus de nouo requiritur aut quod aliquae res 
      <lb ed="#P" n="56"/>sit vel copuletur alicui quae non esset vel non copularetur si 
      <lb ed="#P" n="57"/>non fiet iustus et acceptus / aut quod aliquae res non sit vel non 
      <lb ed="#P" n="58"/>copuletur cuidam quae esset vel copularetur si non fieret 
      iu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>stus. Probatur quia in casibus in quibus probatur secunda 
      pro<lb ed="#P" n="60" break="no"/>positio ita est / si enim sorti remittitur peccatum quia continuat 
      <lb ed="#P" n="61"/>perseueranter in. a. actu per duas horas / igitur si non 
      remit<lb ed="#P" n="62" break="no"/>teretur sibi culpa: sortes in aliquae parte illius temporis 
      care<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ret .a. actu quem tamen ponitur habere si remittitur peccatum: et si 
      <lb ed="#P" n="64"/>sortes fiat dignus morte ex eo quod inuenitur in tali 
      lo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>co pro tali hora tunc copulatur tali loco cui non 
      copu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>laretur si non fieret dignus morte 
      <!--144.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>igitur in oppositum. si per esse carum. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Ad primum et gratum intelligitur acceptatio et 
      <lb ed="#P" n="69"/>ordinatio ad vitam eternam ad veritatem illius sufficiunt. 
      <lb ed="#P" n="70"/>pro praesenti due res sic: quod pro presenti non requiruntur. 
      plu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>res / scilicet deus et sortes scilicet non sufficit quod pro toto tempore 
      futu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ro ponantur hec due res: sed requiritur quod pro futuro 
      po<lb ed="#P" n="73" break="no"/>natur beatitudo: quia illa est de futuro implicite / sicut ad 
      <lb ed="#P" n="74"/>veritatem huius sortes erit sufficit potentia dei 
      omnipo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tentis pro nunc. Et cum dicitur quod iste due res sunt et sortes  
      <lb ed="#P" n="76"/>non est carus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1644">
      ¶ Respondeo hoc non infert quin pro 
      <lb ed="#P" n="77"/>nunc sufficiant per negationem alterius rei acquisite pro 
      <lb ed="#P" n="78"/>nunc. Sed solum infert quod non sufficiunt per illationem 
      ne<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cessariam sic etiam nec sufficit positio caritatis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1653">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Ad confirmationem negatur vna enim vitas plures res 
      <lb ed="#P" n="81"/>requirit quam alia et alicuius veritatis nouitas magis exigitur 
      <lb ed="#P" n="82"/>mutationem et nouitatem rei circa illud de quo et pro quo 
      <lb ed="#P" n="83"/>verificatur predicatio quamalterius veritatis nouitas: sicut 
      <lb ed="#P" n="84"/>hoc esse nouiter absolute et hoc esse nouiter album / 
      <lb ed="#P" n="85"/>et hoc esse nouiter in hoc loco. Et hoc esse nouiter 
      <lb ed="#P" n="86"/>simile prime veritatis nouitas exigit mutationem 
      <lb ed="#P" n="87"/>seu versionem et nouitatem essentialem in eo quod nouiter 
      <lb ed="#P" n="88"/>est / secunde autem veritatis praedicte nouitas exigit 
      muta<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tionem secundum accidens formaliter inherens. tertie secundum 
      <lb ed="#P" n="90"/>extrinsecum. quarte nullam mutationem vere realem 
      exi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>git.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1682">
      ¶ Ad secundum potest dici quod quamuis secundum leges 
      commu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nes ordinatas non fiat transitus contradictionis sine mu 
      <lb ed="#P" n="93"/>tatione in aliqua creatura permansiua vel successiua. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Non tamen est impossibile de potentia dei absoluta. Item 
      <lb ed="#P" n="95"/>quamuis hoc esset impossibile non ex hoc habetur propositum: quia 
      suf<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ficeret mutatio. secundum aliquem actum naturaliter 
      produci<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bilem vel fieret mutatio in alio qui oraret pro isto 
      peccato<lb ed="#P" n="98" break="no"/>re conuertendo vel iustificando. Item diceretur quod 
      transi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tus contradictionis non fit sine mutatione non sic 
      intelli<lb ed="#P" n="100" break="no"/>gendo quod aliqua res se habeat formaliter et in actu 
      <lb ed="#P" n="101"/>nunc et prius aliter et aliter / sed sic quod aliqua res se 
      ha<lb ed="#P" n="102" break="no"/>beat aliter quam se haberet si non fieret ille transitus nec 
      <lb ed="#P" n="103"/>vna pars cotradictionis nouiter verificatur nunc nisi 
      <lb ed="#P" n="104"/>res aliter vel non sic se habeat qualiter se haberet si 
      <lb ed="#P" n="105"/>altera pars verificaretur nunc vt formata ista petrus 
      <lb ed="#P" n="106"/>est in feria secunda licet adueniente feria secunda verificetur 
      <lb ed="#P" n="107"/>nouiter illa propositio absque hoc quod sortes se habeat actu 
      <lb ed="#P" n="108"/>in se aliter quam prius: tamen non sic se habet qualiter se 
      <lb ed="#P" n="109"/>haberet aut quomodo se haberet si illa foret falsa quia 
      <lb ed="#P" n="110"/>tolleretur esse petri pro tunc. Item pro intellectu illius 
      <lb ed="#P" n="111"/>dicti communis scilicet quod non fit transitus contradictionis 
      sine<lb ed="#P" n="112" break="no"/>mutatione. Notandum quod mutatio potest accipi pro versio 
      <lb ed="#P" n="113"/>ne rei de esse simpliciter ad non esse vel econtra. alio modo 
      <lb ed="#P" n="114"/>pro acquisitione vel deperditione alicuius forme alicui 
      <lb ed="#P" n="115"/>subiecto informabili per illam / alio modo pro acquisitionem 
      <lb ed="#P" n="116"/>vel deperditione alicuius loci vel rei vnibilis et si non 
      <lb ed="#P" n="117"/>per informationem tamen per presentiam et indistantiam 
      <lb ed="#P" n="118"/>ocalem. Item transitus contradictionis potest esse aut 
      se<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cundum praedicantionem de genere quando / aut secundum 
      praedicatio<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nem de aliogenere. Item potest esse aut secundum predica 
      <lb ed="#P" n="121"/>tionem simpliciter cathegoricam et de inesse et de praesenti aut 
      <lb ed="#P" n="122"/>potest esse secundum praedicationem conditionalem et 
      ypothe<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ticam vel de possibili vel de preterito vel de futuro 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1754">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Ad propositum potest dici quod non est transitus 
      con<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tradictiois secundum predicationem simpliciter cathegori 
      <lb ed="#P" n="126"/>cam de inesse actu et de presenti et secundum predicatio 
      <lb ed="#P" n="127"/>nem de alio genere quam de quando sine reali mutatione ali 
      <lb ed="#P" n="128"/>cuius rei circa quam intelligitur esse huiusmodi 
      transi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tus. Si vero sit de genere quando sufficit transitus temporis. 
      <lb ed="#P" n="130"/>Si enim ad transitum contradictionis secundum 
      predica<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tionem de genere qualitatis vel quantitatis vel vbi sufficit 
      <lb ed="#P" n="132"/>variatio et successio secundum quaele vel quantum vel secundum locum 
      <!--145.xml-->
      <pb ed="#P" n="67-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ita ad transitum huiusmodi secundum praedicationem de genere quando su 
      <lb ed="#P" n="2"/>ficit variatio temporis vt de transitu istarum praedicationum 
      <lb ed="#P" n="3"/>a. est in feria secunda .a. est nouiter / vel primo .a. fuit. etc. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Si vero sit praedicatio de genere quando / et de possibili non de 
      <lb ed="#P" n="5"/>in esse actu tunc ad transitum de falsitate in veritatem 
      suf<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ficit interdum potentialis transitus temporis: verbi gratia. po 
      <lb ed="#P" n="7"/>natur quod omnia quiescant: et se habeant vniformiter secundum 
      tan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tam durationem et moram ymaginabilem: quantum duraret 
      <lb ed="#P" n="9"/>actualis successio temporis vnius diei / et postea incipiat 
      mo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tus celi vt prius et infra illam durationem et moram quietis sini 
      <lb ed="#P" n="11"/>scripte iste propositiones adhuc citra inchoationem motus 
      <lb ed="#P" n="12"/>possent fluere tot hore / vel tot partes reuolutionis 
      <lb ed="#P" n="13"/>celestis: puta. 2. vel. 3. etc. Et si esset actualis 
      succes<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sio: iam fluxissent tot hore / vel tot partes reuolutionis 
      <lb ed="#P" n="15"/>celestis. etc. Hec praedicationes transirent de veritate in 
      fal<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sitatem / vel econtra sine mutatione reali proprie dicta / et sine 
      <lb ed="#P" n="17"/>actuali transitu temporum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1819">
      ¶ Ad propositum. Iste propositiones  
      <lb ed="#P" n="18"/>secundum quas in proposito foret transitus sine propria / et reali 
      <lb ed="#P" n="19"/>mutatione in anima illius hominis essent implicite partialiter de go 
      <lb ed="#P" n="20"/>nere quando: et signaretur tempus non solum per compositionem 
      <lb ed="#P" n="21"/>verbalem: sed per ext remum propositionis. patet si fiat resolutio et ex 
      <lb ed="#P" n="22"/>positio. patet: quia esse iustum / vel iniustum esset habere / vel non habere 
      <lb ed="#P" n="23"/>aliquid determinatum pro determinato tempore / pro qua 
      deter<lb ed="#P" n="24" break="no"/>minate erat praeceptum vel prohibitum: et esset conformari vel 
      <lb ed="#P" n="25"/>difformari tali precepto dato de tempore determinato 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1839">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Item. diceretur quod articulus supradictus conditus est contra 
      ali<lb ed="#P" n="27" break="no"/>quos / qui ponebant quantitatem esse idem cum substantia: et 
      cogni<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tionem et dilectionem esse idem cum anima. Et ideo 
      dicere<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tur quod articulus intelligitur de transitu contradictionis secundu 
      <lb ed="#P" n="30"/>praedicationem de praedicamento absoluto non pure 
      respe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctiuo specialiter de pure respectiuo ad quod et secundum quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>non est motus nequemutatio et respectu potentie dei ab 
      <lb ed="#P" n="33"/>solute supernaturalis. Et quod hec sit intentio articul 
      <lb ed="#P" n="34"/>videtur quia articulus dicit sic quod sit transitus contradictionis 
      <lb ed="#P" n="35"/>sine reali mutatione cuiuscumque intrinsece: error. 
      mo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>do ad transitum contradictionis secundum predicationem respectiuam 
      <lb ed="#P" n="37"/>non requiritur vniuersaliter mutatio realis intrinseca: vt 
      <lb ed="#P" n="38"/>si .a. transeat de esse nouiter ad non esse nouiter: vel de non 
      <lb ed="#P" n="39"/>fuisse ad fuisse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1873">
      ¶ Ad tertium. conceditur maior de 
      priua<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tione / et habitu proprie sumptis: quo lux et tenebra 
      oppo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nuntur: vt scilicet habitus intelligatur forma positima in subianto: et 
      priua<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tio intelligatur carentia: et negatio illius fore in illo 
      subie<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cto quamuis aut de facto iusticia moralis vel theologica 
      <lb ed="#P" n="44"/>sit quidam habitus positiuus informans animam / non tamen est hoc 
      ne<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cessarium absolute Sed potest aliquis transire de iusticia ad 
      <lb ed="#P" n="46"/>iniusticiam et econtra sine talis quaelitatis habitualis acquisitione vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>deperditione vt si creatura rationalis constituta in puris naturalibi 
      <lb ed="#P" n="48"/>obmittat actum quem debet habere: vel si continuet actum vltra 
      <lb ed="#P" n="49"/>tempus debitum Iusticia igitur secundum quam talis creatura foret 
      <lb ed="#P" n="50"/>iusta esset rectitudo voluntatis: igitur rectitudo esset 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>formitas voluntatis in essendo et viuendo ad ordinatio 
      <lb ed="#P" n="52"/>nes diuine voluntatis praeceptiuas / vel consultiuas. Non 
      <lb ed="#P" n="53"/>igitur in proposito est necessario transitus de priuatione ad habitum 
      <lb ed="#P" n="54"/>proprie / et stricte sumptum: quia etiam cum aliquis fit de mini 
      <lb ed="#P" n="55"/>iniusto magis iniustus: hoc non est per priuationem alicuius 
      <lb ed="#P" n="56"/>gradus vere iusticie praexistentis in eo: quia erat simpliciter priuatus vera 
      <lb ed="#P" n="57"/>iusticia. In proposito igitur iusticia et iniusticia se habent in 
      <lb ed="#P" n="58"/>quadam similitudie / et proportione sicut priuatio et habitus quia 
      <lb ed="#P" n="59"/>dicuntur modo affirmationis et negationis circa idem 
      subie<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctum secundum respectum ad rectam rationem et diuinam 
      volun<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tatem sub certis circumstantiis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1923">
      ¶ Ad quartum. negatur 
      <lb ed="#P" n="62"/>consequentia. Ad primam probationem patet ex dictis. Ad secundam. con 
      <lb ed="#P" n="63"/>in proposito non foret proprie / et re aliter mutatio 
      <lb ed="#P" n="64"/>non esset proprie et realiter versio vel transitus a 
      <lb ed="#P" n="65"/>positiuo existente ad positiuum nouiter generandum 
      <lb ed="#P" n="66"/>et acquirendum: sed quia esset mutatio large / et in simili 
      <!--145.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tudine / et in proportione. Ita potest dici quod est transitus 
      <lb ed="#P" n="68"/>et versio a positiuo / vel a praeuatiuo in positiuum: quia iste 
      <lb ed="#P" n="69"/>non habebit miseriam eternam quam habiturus esset si non 
      re<lb ed="#P" n="70" break="no"/>mitteretur culpa: et habebit beatitudinem in futuro 
      <lb ed="#P" n="71"/>quam non esset habiturus si culpa non remitteretur: et nisi 
      <lb ed="#P" n="72"/>sic contigisset puta continuatio actus vel oratio alterius. 
      <lb ed="#P" n="73"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1956">
      ¶ Ad confirmationem per idem. Ad tertiam 
      proba<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tione. Licet non sint proprie et realiter alia / et alia mu 
      <lb ed="#P" n="75"/>tatio vel due mutationes: tamen neque sunt proprie vna mu 
      <lb ed="#P" n="76"/>tatio: quia remissio offense / vel culpe no per se et 
      for<lb ed="#P" n="77" break="no"/>maliter: nec vniuersaliter est mutatio. et licet de facto 
      se<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cundum leges positas remissio culpe / et infusio gratie 
      <lb ed="#P" n="79"/>habeantur quasi vna mutatio: quia simul sunt quasi cor 
      <lb ed="#P" n="80"/>ruptio forme contrarie prioris / et generatio posterioris 
      <lb ed="#P" n="81"/>tamen in proposito non foret infusio gratie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1976">
      ¶ Ad primam / et 
      <lb ed="#P" n="82"/>secundam probationem antecedentis patet ean.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e1981">
      ¶ Ad tertiam. loquende 
      <lb ed="#P" n="83"/>secundum potentiam dei absolutam: et de prioritate 
      natura<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lis consequentie non conuertibilis non est per se ordo in 
      <lb ed="#P" n="85"/>ter illa: quia potest gratia infundi absque hoc quod remittatur 
      cul<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pa: quia non praerat: et econtra potest remitti culpa sine infusione 
      <lb ed="#P" n="87"/>gratie: sed secundum leges positas infusio gratie est prior prio 
      <lb ed="#P" n="88"/>ritate consequentis non conuertibilis: sed remissio culpe 
      <lb ed="#P" n="89"/>est prior prioritate reducibili ad prioritatem causalitatem 
      <lb ed="#P" n="90"/>materialis dispositiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2001">
      ¶ Introductio enim terminum 
      <lb ed="#P" n="91"/>ad quem praesupponit contrariam indispositionem subiecti re 
      <lb ed="#P" n="92"/>moueri. Sicut etiam praesupponit subiectum aptum 
      susce<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ptiuum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2011">
      ¶ Ad quartam probationem. accipiendo in consequento 
      <lb ed="#P" n="94"/>aliter se habere proprie / et stricte secundum alietatem 
      acquisitio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis et deperditionis alicuius inexistentis conceditur consequens 
      ac<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cipiendo autem larg enegatur consequentia. quia alique circumstantie 
      <lb ed="#P" n="97"/>spectantes ad bonitatem et maliciam / et ad diuina 
      praece<lb ed="#P" n="98" break="no"/>pta / et ad dictamen viuendi verificatur nunc / et non prius vel 
      <lb ed="#P" n="99"/>econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2027">
      ¶ Ad aliam probationem. Illud bonum est deus vel est 
      <lb ed="#P" n="100"/>poformitas in essendo / et viuendo ad diuinam voluntatem 
      <lb ed="#P" n="101"/>vt praeceptiuam. ad hoc autem non requiritur noue forme 
      ac<lb ed="#P" n="102" break="no"/>quisitio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2036">
      ¶ Ad quintum principale. Si per dispositionem 
      <lb ed="#P" n="103"/>nunc vel prius habitam intelligitur quacumque qualitas vel forma 
      <lb ed="#P" n="104"/>accidentalis subiectiue inexistens negatur antecedens. si vero 
      intel<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ligitur animam esse huiusmodi cuius modoi significatur per praedicationem 
      <lb ed="#P" n="106"/>cuiuscumque generis: vel animam se habere secundum circumstantias 
      <lb ed="#P" n="107"/>spectantes ad recte vel non recte viuere / seu se habere 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>formiter vel difformiter rationi dictanti de circumstantiis 
      bo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ni et mali conceditur consequens: sed non sequitur quod habeat 
      for<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mam realiter sibi inherenten.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2056">
      ¶ Ad confirmationem datur 
      pri<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mum membrum accipiendo dispositionem large scilicet 2o modo 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2061">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Ad sextum. negatur maior. Diuina enim volitio vult 
      <lb ed="#P" n="113"/>nouiter .a. esse vel esse album: et intellectus diuinus 
      iudi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cat nouiter sic esse: et tamen res extra non participat 
      no<lb ed="#P" n="115" break="no"/>uiter per subiectiuam informationem aliquod obiectum 
      <lb ed="#P" n="116"/>eternum: et immutabile: negatur igitur de actu 
      illimita<lb ed="#P" n="117" break="no"/>to ad hoc vt transeat per se supra plura obiecta non 
      <lb ed="#P" n="118"/>super vnum per accidens: et ratione alterius de actu etiam 
      <lb ed="#P" n="119"/>non necessario / et naturaliter: sed libere et contingenter 
      <lb ed="#P" n="120"/>sic transeunte super illa obiecta. visio autem albedinis 
      li<lb ed="#P" n="121" break="no"/>mitata est ad determinatum obiectum / super quod 
      tran<lb ed="#P" n="122" break="no"/>sit per se et naturaliter: super substantias autem per accidens 
      <lb ed="#P" n="123"/>si autem visio albedinis esset illimitata ad transire 
      su<lb ed="#P" n="124" break="no"/>per albedinem et super substantias tanquam per se obiecta 
      <lb ed="#P" n="125"/>et contingenter et libere transiret nunc super albedinem 
      <lb ed="#P" n="126"/>nunc super substantiam: tunc de nouo posset esse visio 
      <lb ed="#P" n="127"/>substantie licet non nouiter participaret illa substam 
      <lb ed="#P" n="128"/>tia albedinem. Falsum etiam est quod aliquod accidens sit 
      ne<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cessario obiectum eternum / et immutabile actus diuini 
      ma<lb ed="#P" n="130" break="no"/>gis quam substantia / vel creatura alia. Si enim prius non 
      <lb ed="#P" n="131"/>diligebat sortem: ita nec diligebat illam creaturam 
      <lb ed="#P" n="132"/>charitatem cum nihil esset magis quam sortes ante creationem. 
      <!--146.xml-->
      <pb ed="#P" n="68-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2116">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad confirmationem. Non exigitur distinctio 
      obie<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ctorum per se et proprie quasi distinctio rei a re sufficit 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>stinctio vel non identitas secundum aliquam circunstantiam 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>trinsecam vel extrinsecam absolutam vel respectiuam 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2128">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Ad septimum. conceditur maior: quia deus 
      acceptan<lb ed="#P" n="6" break="no"/>do / vel diligendo aliquem dignificat ipsum et facit 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>gnum acceptatione: quia sua voluntas regula est et 
      men<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sura rectitudinis. Si vero maior intelligatur quod deus 
      <lb ed="#P" n="9"/>non acceptat aliquem nunc magis quam prius: nisi ille 
      ha<lb ed="#P" n="10" break="no"/>beat in se prius naturaliter et causaliter aliquid quo sit 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>gnus acceptatione. Negatur. nec oportet quod intellectus 
      <lb ed="#P" n="12"/>prius naturaliter / et causaliter iudicet illum esse dignum 
      accep<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tatione: quia respectu contingentium non prius est 
      iudi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cium intellectus diuini quam determinatio libera 
      volun<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tatis. et quia talis non acceptaretur mere gratis: sed ex 
      de<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bito iusticie: intellectus tamen diuinus iudicat talem esse 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>gnum acceptatione: quia voluntas dei est recta. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2159">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Ad confirmationem. Negatur antecedens. Ad probationem 
      <lb ed="#P" n="19"/>quia illud magis et minus non est secundum intentionem 
      gra<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dualem / actualem / et praesentem: sed est ad maiorem 
      glori<lb ed="#P" n="21" break="no"/>am ordinari vel secundum plures circumstantias / et modos 
      <lb ed="#P" n="22"/>conformari diuine ordinationi. ideo nec est alietas 
      <lb ed="#P" n="23"/>propria et realis in actu praesenti sed large: quia anima 
      confor<lb ed="#P" n="24" break="no"/>miter viuit alicui dictamini quo ad aliquas 
      circun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>stantias / cui non prius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2179">
      ¶ Ad octauum. si per odire 
      intel<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ligitur deputare ad malum pene: negatur minor. Si 
      <lb ed="#P" n="27"/>intelligitur reprobare tamquam inordinatum et difforme 
      or<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dinationi praeceptiue / cui tenebatur conformari: sic 
      conce<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ditur quod non potest nouiter odire nisi anima fiat 
      pecca<lb ed="#P" n="30" break="no"/>trix nouiter. sed hoc potest sine propria / et reali 
      muta<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tione in ipsa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2195">
      ¶ Ad rationem in principio quaestionis: quia 
      <lb ed="#P" n="32"/>videtur probare quod deus posset acceptare peccatorem: et 
      <lb ed="#P" n="33"/>ei offensam dimittere: etiam illo non iustificato nec 
      <lb ed="#P" n="34"/>conformato recte regule magis quam prius: ideo negatur 
      <lb ed="#P" n="35"/>consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e42019-d1e2206">
      ¶ Ad probationem. voluntas creata hoc potest 
      <lb ed="#P" n="36"/>non solum ex pura libertate: sed quia ipsa est 
      mutabi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lis et defectibilis. voluntas autem diuina non est huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="38"/>Ideo oportet quod ille nouiter dilectus transeat de non 
      iu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sto ad esse iustum: et quod mutatio sit in eo: saltem quo ad  
      <lb ed="#P" n="40"/>se habere conformiter dictamini rationis iudicantis: de cir 
      <lb ed="#P" n="41"/>cunstantiis bene / et male viuendi. etc. 
      <lb ed="#P" n="42"/>
               <!-- line coord error -->
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>