<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="128-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e84621"><!-- l1d32q1 -->
            <head xml:id="D78nca-e84621-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-e84621-Hd1e111" type="question-title">
      utrum 
      sapientia et intellectus patris et filii
      distinguantur aliqualiter ex nam rei 
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e114">
               <lb ed="#P" n="125"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="126"/>trigesimamsecundam / in qua magister 
      <lb ed="#P" n="127"/>inquirit an pater et filius diligant 
      <lb ed="#P" n="128"/>se spum sancto. et an pater sit 
      sapi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sens sapientia genita. Quero vtrum 
      <lb ed="#P" n="130"/>sapientia et intellectus patris et filii
      <lb ed="#P" n="131"/>distinguantur aliqualiter ex nam rei 
      <!--268.xml-->
      <pb ed="#P" n="129-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>abonitate et dilectione spiritus sancti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e140">
      Quod non: quia pater 
      <lb ed="#P" n="2"/>et filius diligunt se spiritu sancto secundum <ref>magistrum in littera</ref>: sed non intelligunt 
      <lb ed="#P" n="3"/>se spiritu sancto ymo productione spiritus sancti praesupponitur tamquam 
      <lb ed="#P" n="4"/>prius origine productio secunde persone cui apropriatur sapientia 
      <lb ed="#P" n="5"/>igitur intelligetur et diligere distinguuntur in diuins: igitur pari 
      ratio<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ne intellectus et voluntas et bonitas et sapientia. contra <ref xml:id="D78nca-e84621-Rffsx44" corresp="#D78nca-e84621-Qsd2a2d">augustinum 
      <lb ed="#P" n="7"/>6. trini. ca. 7.</ref> <quote xml:id="D78nca-e84621-Qsd2a2d" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e814@1-44">deus dicitur magnus bonus sapiens verus: et 
      quic<lb ed="#P" n="8" break="no"/>quid aliud non indigne dici videtur: sed eadem est 
      magnitu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>do eius quae sapientia et eadem bonitas quae sapientia et magnitudo 
      <lb ed="#P" n="10"/>et eadem vnitas vel veritas quae illa omnia</quote>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e155">
      <lb ed="#P" n="11"/>Notandum quod de distinctione / vel identitate reali 
      di<lb ed="#P" n="12" break="no"/>uinum essentie ad diuinum intelligere / et 
      di<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uinum velle ad quamlibet eius perfectionem dictum est supra: d. 8 
      <lb ed="#P" n="14"/>et. 9. sed nunc in spatiali quaeritur an perfectionibus deo attributis 
      <lb ed="#P" n="15"/>siue per modum potentie vt intellectus et voluntas / siue per 
      mo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dum actus vt intelligere et velle / siue per modum habitus vel 
      <lb ed="#P" n="17"/>quaelitatis. vt sapina: potentia / biumonitas. siue per modum rationis 
      <lb ed="#P" n="18"/>quidditatiue vt esse substantiam et vitam corresponderent in deo 
      for<lb ed="#P" n="19" break="no"/>maliter aliqua distincta ex nam rei aliquo modo et gradu 
      distinctio<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nis minoris quam sit distinctio realis et generaliter an in 
      essentia<lb ed="#P" n="21" break="no"/>libus et conibus tribus personis sit aliquo modo distinctio ex natura 
      <lb ed="#P" n="22"/>rei.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e188">
      ¶ Responsio quod non: ymo tanta et omni identitate quae diuina et 
      <lb ed="#P" n="23"/>sentia est eadem essentie diuine est eadem sapine / et bonitati 
      <lb ed="#P" n="24"/>diuine vel intellectus diuinus diuine voluntati. probatur: 
      <lb ed="#P" n="25"/>quia talis distinctio ex nam rei minor distinctione reali cum sit 
      <lb ed="#P" n="26"/>difficilis ad inteligendum et sustinendum non est ponenda nisi sus 
      <lb ed="#P" n="27"/>ficiens et efficax ratio vel fides et scriptura vel 
      determina<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tio ecclesie vel doctrina sanctorum non cogat. Sed nullum 
      <lb ed="#P" n="29"/>istorum nos cogit ad huiusmodi distinctionem ponendam in deo. 
      <lb ed="#P" n="30"/>inter perfectiones essentiales et cones personis: ymo secundum 
      <lb ed="#P" n="31"/>doctrinam sanctorum omnia essentialia et commuia praedicantur de 
      <lb ed="#P" n="32"/>seinuicem in abstracto. vnde ansel. monolis. 16 Essentia 
      <lb ed="#P" n="33"/>diuina non est iusta nisi per iusticiam: nec iusta potest esse nisi per 
      <lb ed="#P" n="34"/>se. eadem igitur nam ipsa est iusticia. et ceum dicitur esse iusta per 
      iu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sticiam idem est quod per se: quapropter si quaeratur quid sit ipsi 
      <lb ed="#P" n="36"/>summa nam quid verius respondebitur quam iusticia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e222">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="37"/>distinctio realis et personalis cum identitate essentiali 
      nul<lb ed="#P" n="38" break="no"/>libi est ponenda nisi cogat fides vel ecclesia. etc. igitur nec 
      <lb ed="#P" n="39"/>distinctio formalis ex nam rei cum identitate reali est ponem 
      <lb ed="#P" n="40"/>da nisi fides vel ecclesia cogat. consequentia probatur: quia ista 
      vi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>detur eque mirabilis et difficilis ad intelligendum et 
      su<lb ed="#P" n="42" break="no"/>stinendum: ymo incidit in easdem difficultates quas incut 
      <lb ed="#P" n="43"/>rimus ex articulo trinitatis. probo: quia maior 
      difficul<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tas sustinendi distinctionem realem cum identitate 
      essen<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tiali videtur in hoc quoniam ars sillogistica tradita a 
      philo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sophis et recepta ab omnigente videtur non teneri in tali 
      <lb ed="#P" n="47"/>trinitate nisi forte cum quibusdam modificationibus quae in 
      <lb ed="#P" n="48"/>nulla alia mam requiruntur: sed omnino idem contingit ponendo. 
      <lb ed="#P" n="49"/>a. et .b. quadam intelligibilia distincta ex nam rei esse eandem 
      <lb ed="#P" n="50"/>rem. Sillogismus enim expositorius non videtur ibi vale 
      <lb ed="#P" n="51"/>re: quia si .a. est eadem res cum. b. igitur .a. est realiter .b. igitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>absolute et simpliciter .a. est. b. et si aliquailter distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="53"/>sequitur quod aliquid vere praedicatur de .a. quod non de .b. vel econtr 
      <lb ed="#P" n="54"/>quia contradictoria aliqua verificantur de illis. Sit igitur. c. pri 
      <lb ed="#P" n="55"/>dicatum quod verificatur de .a. non de .b. tunc sic. Hoc 
      <lb ed="#P" n="56"/>a. est. c. sed .b. est hoc. a. igitur hoc .b. est. c. vel sic. hoc .a 
      <lb ed="#P" n="57"/>est .c. sed .b. non est. c. igitur .b. non est hoc. a. huiusmodi sil 
      <lb ed="#P" n="58"/>logismi non valerent. Ex quo apparet quod omnis sillogis 
      <lb ed="#P" n="59"/>mus per quem aduersarius probat quod .a. et .b. distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="60"/>ex nam rei. potest reduci contra eum ad probandum quod .a. non est 
      <lb ed="#P" n="61"/>simpliciter et absolute .b. et per consequens quod non sunt idem realiter 
      <lb ed="#P" n="62"/>probo: quia non probat .a. et .b. distingui ex nam rei nisi 
      virtu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>te alicuius medii quod verificatur de .a. non de .b. vel econtra 
      <lb ed="#P" n="64"/>Sed ex illo medio probabitur quod absolute .a. non est. b. per sil 
      <lb ed="#P" n="65"/>logismum expositorium. Dices igitur non poterit probari 
      di<lb ed="#P" n="66" break="no"/>stinctio aliqua ex nam rei inter essentiam diuinam et proprie¬ 
      <!--268.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tatem relatiuam cum identitate reali quod est contra dicta 
      <lb ed="#P" n="68"/>in superioribus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e298">
      ¶ Respondeo. vbicunque ponam 
      <lb ed="#P" n="69"/>contradictoria predicata verificari de aliquibus / seu 
      <lb ed="#P" n="70"/>pro aliquibus ponam consequenter illa habere 
      distin<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ctionem vel non identitatem essentialem: et vbicunque 
      <lb ed="#P" n="72"/>ponam distinctionem realem propter verificationem 
      <lb ed="#P" n="73"/>contradictoriorum ponam distinctionem essentialem 
      <lb ed="#P" n="74"/>nisi fides et ecclesia que me necessitat ad ponendum 
      <lb ed="#P" n="75"/>illa predicata contradictoria necessitet me ad fatem 
      <lb ed="#P" n="76"/>dum ibi identitatem essentialem. et tunc ponam distinctio 
      <lb ed="#P" n="77"/>nem realem: nisi fides et ecclesia que necessitat me ad  
      <lb ed="#P" n="78"/>concedendum illa contradictoria: obuiet distinctio 
      <lb ed="#P" n="79"/>ni reali. et tunc ponam distinctionem ex natura rei 
      <lb ed="#P" n="80"/>minorem distinctione reali. Nunc autem ita est de 
      essen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tia et proprietatibus relatiuis patet an. sed non est ita de 
      <lb ed="#P" n="82"/>essentia et aliqua ratione seu perfectione essentiali et 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>muni: quia nichil realiter conceditur de essentia quod 
      <lb ed="#P" n="84"/>sit falsum de perfectione aliqua communi personis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e335">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Preterea. Ad hoc videtur Augustinus. 7. de 
      tri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ca. 2. Eo quippe filius quo verbum: non eo verbum 
      <lb ed="#P" n="87"/>quo sapientia: eo vero sapientia quo essentia. Ecce quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>Augustinus concedit identitatem aliquam essentie 
      <lb ed="#P" n="89"/>ad sapientiam quam negat persone vel proprietatis ad  
      <lb ed="#P" n="90"/>essentiam. sed non negat indentitatem realem essentie ad 
      re<lb ed="#P" n="91" break="no"/>lationem. igitur alium gradum et modum identitatis. sed 
      <lb ed="#P" n="92"/>si essentia et sapinia distinguuntur formaliter ex natu 
      <lb ed="#P" n="93"/>ra rei equaliter esset distinctio essentie ad relationem 
      <lb ed="#P" n="94"/>et a sapientia: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e359">
      ¶ Confirmatur. commentator. 12. metha 
      <lb ed="#P" n="95"/>phisice commento. 30. Multiplicitas in deo non est: ni 
      <lb ed="#P" n="96"/>si in intellectu non in re et dispositio et dispositum in 
      <lb ed="#P" n="97"/>deo reducuntur ad vnum in esse et duo in 
      considera<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e370">
      ¶ Preterea. Ad hoc sunt rationes quibus 
      in<lb ed="#P" n="99" break="no"/>fra distinctione. 35. probatur quod deus non intelligit 
      <lb ed="#P" n="100"/>nec producit diuersas creaturas per vdeales 
      ratio<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nes distinctas formaliter in ipso ex natura rei¬ 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e379">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Preterea. sequitur iuxta argumenta aduesarie par 
      <lb ed="#P" n="103"/>tis quod in deo ex natura rei distinguuntur esse 
      substan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tiam et esse vitam et esse intelligentiam et esse 
      dilectio<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nem. Sit igitur. a. ille gradus positiuus in deo secundum quem 
      <lb ed="#P" n="106"/>formaliter est substantia: et .b. gradus formalis secundum 
      <lb ed="#P" n="107"/>quem precise est vita: et .c. intelligentia: et. d. 
      volun<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tas vel dilectio. tunc sequitur quod in deo sit formaliter 
      <lb ed="#P" n="109"/>gradus essendi imperfectus et diminutus. probatur. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Ille gradus essendi est diminutus / et imperfectus per 
      <lb ed="#P" n="111"/>quem et secundum quem formaliter habens ipsum non est forma 
      <lb ed="#P" n="112"/>liter bonum / nec intelligens / nec volens: et qui 
      haben<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ti ipsum non dat ex se formaliter esse bonum vel esse 
      <lb ed="#P" n="114"/>intelligentem .a. est huiusmodi secundum aduersarium 
      <lb ed="#P" n="115"/>alioquin frustra additur. b. c. d. igitur. Maior probatur. 
      <lb ed="#P" n="116"/>tum: quia si non dat esse ex se esse formaliter bonum 
      <lb ed="#P" n="117"/>et intelligentem: igitur non dat ex se formaliter bene 
      <lb ed="#P" n="118"/>esse plene et perfecte: nec per ipsum formaliter est 
      <lb ed="#P" n="119"/>habenti ipsum bene plene / et perfecte: igitur non est in se 
      <lb ed="#P" n="120"/>et ex se formaliter bonum et plene perfectum. tum: 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia si non dat ex se formaliter esse bonum et intel 
      <lb ed="#P" n="122"/>iectiuum: igitur non est in se et ex se formaliter esse 
      bo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>num et intellectiuum: igitur non est in se et ex se formali 
      <lb ed="#P" n="124"/>ter gradus essendi perfectus. alioquin 
      circunscri<lb ed="#P" n="125" break="no"/>pto esse intellectuali et beato intelligeretur deus ens 
      <lb ed="#P" n="126"/>vniuersaliter perfectum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e437">
      ¶ Confirmatur. 
      Intelle<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ctus creatus videns precise .a. gradum per 
      fectio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nis non videndo . b. c. d. quod est possibile per 
      aduer<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sarium. Aut videt obiectiue gradum perfectionis 
      <lb ed="#P" n="130"/>supremum et simpliciter et vniuersaliter perfectum aut non. 
      <lb ed="#P" n="131"/>Si primum. igitur cum nullum gradum essendi alium nec aliam rationem 
      <lb ed="#P" n="132"/>essentialem in deo videat. sed videat praecise et indistincte .a. cum 
      <!--269.xml-->
      <pb ed="#P" n="129-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>circumscriptione esse beati et esse intellectualis: sequitur quod habens. a. 
      <lb ed="#P" n="2"/>et per .a. formaliter et secundum .a. formaliter in gradu perfectionis supmo et 
      <lb ed="#P" n="3"/>in gradum essendi perfectissimo: igitur frustra 
      addun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tur alii gradus ad perfectionem diuinam 
      <lb ed="#P" n="5"/>Si secundum: igitur .a. est gradus essendi in se et ex se forma 
      <lb ed="#P" n="6"/>liter diminutus et dans ex se formaliter tantum esse 
      perfi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctum secundum quid.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e474">
      ¶ Confirmatur .a. gradus non est in se / et 
      <lb ed="#P" n="8"/>ex se formaliter magis perfectus: nec maior perfectio 
      <lb ed="#P" n="9"/>nec etiam dat ex se formaliter esse magis perfectum quam si 
      <lb ed="#P" n="10"/>per se esset secundum ymaginationem: sed tunc non esset 
      gra<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dus essendi perfectissimus: nec daret formaliter habenti 
      ip<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sum esse perfectum in summo gradu: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e487">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="13"/>sequitur quod in deo ratio intelligentis et volentis / seu gradus 
      <lb ed="#P" n="14"/>dans formaliter esse intelligens et volens esse in se et ex se 
      <lb ed="#P" n="15"/>formaliter: et nobilior et perfectior quam esse subiantie / vel esse vt 
      <lb ed="#P" n="16"/>te: seu gradus dans formaliter huiusmodi esse. Consequens est 
      <lb ed="#P" n="17"/>falsum: quia in deo essent gradus perfectionis inequles: 
      <lb ed="#P" n="18"/>si vnus esset perfectior: igitur alter esset imperfectior / et 
      in<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nobilior et excederetur / quod derogat perfectioni diui 
      <lb ed="#P" n="20"/>ne. consequentia probatur: quia ille gradus essendi / seu perfectionis 
      <lb ed="#P" n="21"/>est in se formaliter nobilior: qui ex se formaliter dat esse vi 
      <lb ed="#P" n="22"/>tam perfectissimam beatissimam: et qui est in se et ex se 
      for<lb ed="#P" n="23" break="no"/>maliter intelligentia beatissima. quam ille qui non sic patet 
      <lb ed="#P" n="24"/>quia si alterum est in se et ex se formaliter eque nobile et 
      perfe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctum in summo: igitur frustra additur ratio / seu gradus vite vel 
      im<lb ed="#P" n="26" break="no"/>telligentie vel volitionis ad hoc vt tale ens sit vniversaliter et sum 
      <lb ed="#P" n="27"/>me perfectum
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e522">
      ¶ Preterea sequitur quod in deo est formaliter aliquis 
      gergo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dus essendi qui ex se formaliter potentialis et actuabilis per actu 
      <lb ed="#P" n="29"/>et gradum perfectionis vlteriorem. consequens repugnat puro actuis 
      <lb ed="#P" n="30"/>et diuine summe actualitati: quia talis gradus esset perfectibilis 
      <lb ed="#P" n="31"/>per gradum actualiorem. consequentia probatur: quia graodus per quem et secundum quem 
      <lb ed="#P" n="32"/>deus formaliter constituitur in esse subitantie vel in esse vite praecise non es 
      <lb ed="#P" n="33"/>ex se et per se formaliter esse sapine et intelligentie et volitionis 
      <lb ed="#P" n="34"/>Sed habet esse huiusmodi per gradum essendi additum et distinctum 
      <lb ed="#P" n="35"/>igitur ille gradus dans esse substantiam est ex se formaliter gradim 
      <lb ed="#P" n="36"/>contrahibilis et determinabilis per alterum gradum perfectionis 
      <lb ed="#P" n="37"/>vlteriorem. igitur potentialis respectu illius
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e546">
      ¶ 
      Confirma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tur. si in petro animalitas / et humanitas distingueretur ex non 
      <lb ed="#P" n="39"/>rei animalitas esset gradus imperfectus et potentialis ex eo quod 
      <lb ed="#P" n="40"/>esset contrahibilis / et determinabilis per gradum vlteriorem 
      <lb ed="#P" n="41"/>determinatiorem et distinctiorem. igitur similiter in proposito. quic 
      <lb ed="#P" n="42"/>ibi reperiuntur gradus distincti ex nam rei secundum suas rationes 
      <lb ed="#P" n="43"/>formales in re per aduersarium. Ad idem sunt rationes / 
      <lb ed="#P" n="44"/>quibus infra distin. 35. vbi arguitur specialiter de ydeis. 
      <lb ed="#P" n="45"/>vde intellec 
      <lb ed="#P" n="46"/>Contra primo specialti: tu et 
      volu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tate: quia intellecius / seu intelligere est principium alicuius 
      <lb ed="#P" n="48"/>emanationis et productionis scilicet filii cuius non est 
      principi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>um voluntas seu velle et econtra. Uoluntas seu velle est 
      prin<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cipium emanationis et productionis spiums sancti non inte 
      <lb ed="#P" n="51"/>lectus: probo multipliciter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e579">
      ¶ Primo quia filius producitur par 
      <lb ed="#P" n="52"/>actum dicendi ex memoria pasterna: non autem spiums sanctur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e585">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Secundo. si equaliter producuntur per intellectum / et 
      volunta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tem: et per intelligere et velle non est ratio quae re filius ex 
      <lb ed="#P" n="55"/>vi emanationis et originis dicatur verbum et ars et sa 
      <lb ed="#P" n="56"/>pomima: et spussanctus dicatur appropriate amor / et charitas 
      <lb ed="#P" n="57"/>et donum magis quam econtra: quod est contra magistur primo libro disti 
      <lb ed="#P" n="58"/>0. et distin. 34. Et contra August. 15. de trini. capi 
      <lb ed="#P" n="59"/>no6.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e603">
      ¶ Tertio. Si intellectus et voluntas sunt equa 
      <lb ed="#P" n="60"/>liter et vniformiter principium filii / et spums sancti non est 
      <lb ed="#P" n="61"/>ratio quare filius dicatur produci naturaliter et spums sanctus  
      <lb ed="#P" n="62"/>libere. et tamen secundum magistrum lib 1 distinc. 5. cap 1 
      <lb ed="#P" n="63"/>ilius generatur nam non voluntate. Et allegat ibi Ate 
      <lb ed="#P" n="64"/>gusti. et distin. 13. dicit quod spunssanctus non diciturfilius quia 
      <lb ed="#P" n="65"/>non procedit quo modo natus: sed quomodo datus. vel 
      <lb ed="#P" n="66"/>vt donum. vt allegat Augusti. 5. de itini. cap. 17. 
      <!--269.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>nec sufficit dicere quod distinguitur secundum rationem: quia 
      distin<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ctio rationis non praesupponitur: nec exigitur ad 
      productio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nem realem: sed distinctio emanationum diuinarum 
      <lb ed="#P" n="70"/>exigit distinctionem intellectus et voluntatis: et quia non 
      <lb ed="#P" n="71"/>magis nec aliter distinguerentur intelletus / et voluntas 
      <lb ed="#P" n="72"/>quam intellectus et intelligere vel intelligens nec 
      sapien<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tia / et amor quam sapinia et sapiens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e640">
      ¶ Quarto. sequitur 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod in diuinis non erunttm due persone producte / sed 
      <lb ed="#P" n="75"/>infinite vel vna tantum. Probo. producens per vnum et idem 
      <lb ed="#P" n="76"/>omnino formale principium plura supposita eiusdem 
      <lb ed="#P" n="77"/>nature non determinantur ex se ad certam pluralitatem 
      <lb ed="#P" n="78"/>producendorum. patet per inductionem tam in agente 
      equiuo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>co quam vniuoco. Et confirmatur: quia si idem omnino 
      principi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>um est productiuum plurium suppositorum eiusdem natu 
      <lb ed="#P" n="81"/>re equae perfectorum virtus sua non est exhausta per vnam 
      <lb ed="#P" n="82"/>productionem. Nec vnum illorum productorum adequat 
      po<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tentiam illius principii productiui: igitur pari ratione nec rel 
      <lb ed="#P" n="84"/>quum. igitur quantum est ex se potest in infinita.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e666">
      ¶ Quinto. sed 
      <lb ed="#P" n="85"/>tur quod productiones / et emanationes in diuins non sunt ab 
      <lb ed="#P" n="86"/>terius rationis. consequens est falsum: quia filius posset dici spunssam 
      <lb ed="#P" n="87"/>ctus et econtra. Probatio consequentie: quia non sunt productiones 
      <lb ed="#P" n="88"/>alterius rationis: nisi principia per se formalia productiua 
      <lb ed="#P" n="89"/>earum vel nisi termin formales sint alterius rationis: sed 
      essen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tia quae est terminus formalis vtriusque productionis est vna 
      <lb ed="#P" n="91"/>formaliter: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e684">
      ¶ Confirmatur octauo methaphisice. 
      <lb ed="#P" n="92"/>si materia est vna et agens est vnum: effectus erit vnus 
      <lb ed="#P" n="93"/>sed persone diuine non sunt diuerse: nec alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="94"/>propter diuersitatem passiui principii. igitur propter distinctio 
      <lb ed="#P" n="95"/>nem principiorum productiuorum. Et confirmatur. Relatio 
      <lb ed="#P" n="96"/>nes non sunt alterius rationis: nisi propter fundamenta vel 
      <lb ed="#P" n="97"/>terminos praesuppositos.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e700">
      ¶ Sexto. De intellectu diuino 
      <lb ed="#P" n="98"/>et voluntate verificantur contradictoria. probo. 
      Intel<lb ed="#P" n="99" break="no"/>lectus diuinus esset principium intelligendi et dicendi 
      verbu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>et generationis filii: si intellectus et voluntas distigueren 
      <lb ed="#P" n="101"/>tur sed voluntas non esset principium huiusmodi: si intellectus 
      <lb ed="#P" n="102"/>et voluntas distinguerentur et econtra voluntas esset 
      <lb ed="#P" n="103"/>principium volendi et spirandi: si intellectus / et voluntas 
      <lb ed="#P" n="104"/>distinguerentur: sed intellectus non est principium huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="105"/>si intellectus et voluntas distinguuntur. Ecce quod 
      predi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cata contradictoria licet conditionata attribuuntur illis 
      <lb ed="#P" n="107"/>et illa totalia predicata secundum eandem conditionem 
      com<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ditionata sunt contradictoria.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e727">
      ¶ Secundo principa 
      <lb ed="#P" n="109"/>liter arguitur de intellectu et voluntate: quia deus intelligit 
      ma<lb ed="#P" n="110" break="no"/>la: et non vult mala: igitur intelligere et velle in deo non 
      <lb ed="#P" n="111"/>sunt omnino idem. Consequentia probatur suprea distin. 10. 
      ar<lb ed="#P" n="112" break="no"/>guendo contra secundam conclusionem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e738">
      ¶ Tertio. Deus 
      <lb ed="#P" n="113"/>necessario / et naturaliter intelligit quicquid intelligit: sed 
      <lb ed="#P" n="114"/>non necessario et naturaliter vult quicquid vult: sed 
      mu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ta vult libere et contigentur. igitur. Prima pars probatur 
      <lb ed="#P" n="116"/>quia si aliquod intelligibile intelligit quod posset non 
      intel<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ligere: igitur potest fieri nesciens et ignorans: et aliquod 
      intel<lb ed="#P" n="118" break="no"/>igibile possit eum latere. Declaratur hoc: quia deus natu 
      <lb ed="#P" n="119"/>liter et necessario intelligit sortem sed non 
      natura<lb ed="#P" n="120" break="no"/>liter et necessario intelligit sortem: sed non natural 
      <lb ed="#P" n="121"/>tter et necessario vult et diligit sortem: igitur non 
      omni<lb ed="#P" n="122" break="no"/>no vniformiter: sed aliter intelligit quam diligit. Non autem 
      <lb ed="#P" n="123"/>alietate obiecti: quia omnino idem est: igitur alietate ex par 
      <lb ed="#P" n="124"/>te dei.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e767">
      ¶ Quarto. per intellectum seu per intelligere deus 
      intel<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ligit non per voluntatem et econtra per voluntatem et per velle vult 
      <lb ed="#P" n="126"/>non per intellectum: igitur. Si dicitur quod per intellectum 
      <lb ed="#P" n="127"/>vult: licet non per se et proprie: sicut per voluntatem 
      <lb ed="#P" n="128"/>Contra: habetur propositum: quia per intellectun 
      <lb ed="#P" n="129"/>per se et proprie intelligit: non per voluntatem: igitur 
      <lb ed="#P" n="130"/>contradictoria de illis dicuntur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e783">
      ¶ Deinde specialiter de 
      <lb ed="#P" n="131"/>sapinia et bomonitate diuina: contradictoria. enim verificantur de ill 
      <lb ed="#P" n="132"/>probo primo: quia esse formaliter sapientiam infinitam non 
      <!--270.xml-->
      <pb ed="#P" n="130-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>esse formaliter sapinam infinitam ita contradicunt et repugnant: sicut 
      <lb ed="#P" n="2"/>absolute esse sapientiam et non esse sapientiam: sed sapina 
      <lb ed="#P" n="3"/>infinita est formaliter sapientia infinita: et sapinia infinita 
      <lb ed="#P" n="4"/>non est formaliter bonitas infinita. probo: quia sequitur quod 
      sa<lb ed="#P" n="5" break="no"/>pientia in communi esset formaliter bonitas in communi. 
      Consequen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tia ista patet: quia infinitas non destruit formalem 
      ratio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nem partectionis cui additur eum sit eius gradus 
      per<lb ed="#P" n="8" break="no"/>fectissimus: sed consequens illud est falsum. Tum. quia omnis 
      sapi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>entia esset bonitas. tum: quia in diffinitione sapientie in com 
      <lb ed="#P" n="10"/>muni non cadit bonitas: nec econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e818">
      ¶ Secundo. Non est 
      <lb ed="#P" n="11"/>eadem formalis ratio seu diffinitio bonitatis infinite et 
      <lb ed="#P" n="12"/>sapientie infinite. igitur non omnino idem est in re sapientia 
      <lb ed="#P" n="13"/>infinita / et bonitas infinita. Antecedens patet: quia aliquae est ratio 
      <lb ed="#P" n="14"/>formalis bonitatis absolute et sapinie: sed ratio bomintat 
      <lb ed="#P" n="15"/>infinite includit rationem bonitatis absolute. Consequeter 
      <lb ed="#P" n="16"/>tia probatur: tum. quia formalis diffinitio indicat formalem 
      <lb ed="#P" n="17"/>quidditatem: igitur si eadem est formalis quidditas bonitatis et sa 
      <lb ed="#P" n="18"/>dientie infinite sequitur quod eadem est diffinitio formalis huius et ila 
      <lb ed="#P" n="19"/>lius. tum: quia sit .b. diffintio bonitatis infinite. Tunc sic 
      <lb ed="#P" n="20"/>bonitatis infinite est. b. diffinitio: sed sapientie infinite non 
      <lb ed="#P" n="21"/>est .b. diffinitio: magiter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e844">
      ¶ Tertio. Sapina creata magis 
      <lb ed="#P" n="22"/>assimilatur sapientie diuine quambonitati divine: et magis 
      <lb ed="#P" n="23"/>eam imitatur. probatur. homo sapiens non bonus secundum quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>sapiens magis assimilatur sapientie diuine quam bonitate 
      <lb ed="#P" n="25"/>et magis est vestigium et repraesentatio divine sapientie quam 
      <lb ed="#P" n="26"/>bonitatis. et econtra. homo simplex non lteratus sed bonus / et 
      <lb ed="#P" n="27"/>iustus magis assimilatur bonitati diuine quam 
      sapien<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tie: et magis am imitatur et magis est eius vestigium 
      <lb ed="#P" n="29"/>et repraesentatio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e865">
      ¶ Quarto. Aliqui effectus non 
      equa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>liter nec vniformiter attribuuntur bomonitati diuine et 
      sa<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pientie vel iusticie vel potentie diuine. Nec equaliter et 
      <lb ed="#P" n="32"/>vniformiter in illis relucent: nec equaliter sunt 
      exem<lb ed="#P" n="33" break="no"/>plar illorum effectuum. probo: quia secundum iusticiam punit et de 
      <lb ed="#P" n="34"/>nat: et secundum bonitatem et minam parcit et remittit et saluat 
      <lb ed="#P" n="35"/>magis quam econtra. Pena etiam et punitio magis 
      re<lb ed="#P" n="36" break="no"/>praesentant diuinam iusticiam quam minam: sed remissio 
      pec<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cati econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e885">
      ¶ Confirmatur. Mina et bonitas dei ab alie 
      <lb ed="#P" n="38"/>homine magis diligitur / et commendatur quam eius iusticis 
      <lb ed="#P" n="39"/>et econtra. eius iusticia ab aliquo magis timetur quam eius 
      bo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nitas. igitur contradictoria verificantur de istis
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e894">
      ¶ C 
      <lb ed="#P" n="41"/>firmatur. Amor et bonitas appropriantur seu 
      appro<lb ed="#P" n="42" break="no"/>priate attribuuntur spiritui sancto non sapientia: sed 
      <lb ed="#P" n="43"/>filio et econtra. Deinde de rationibus essentialibus quae sunt 
      ra<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tio substantie / ratio vite ratio intelligentie: et generaliter 
      <lb ed="#P" n="45"/>de perfectionibus attributalibus Primo si huiusmodi rationes 
      <lb ed="#P" n="46"/>seu perfectiones essentiales sunt omnino idem in deo: sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="47"/>quaecunque creatura participat diuinam essentiam secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="48"/>et perfectionem substantie participaret eandem secundum esse vi 
      <lb ed="#P" n="49"/>te et intelligentie: et quicquid participaret diuinam essentiam 
      <lb ed="#P" n="50"/>secundum rationem vnius perfectionis simpliciter participaret eam 
      <lb ed="#P" n="51"/>secundum quamlibet perfectionem diuinam ad extra conicabilem 
      <lb ed="#P" n="52"/>et cuicumque conicaretur diuina essentia secundum hanc perfectio 
      <lb ed="#P" n="53"/>nem simpliciter comnunicaretur secundum quamlibet. Et quantum creatura quae 
      <lb ed="#P" n="54"/>cunque accederet et propinquaret ad deum vt est substam 
      <lb ed="#P" n="55"/>tia equaliter et vniformiter accederet ad deum: vt est vita 
      <lb ed="#P" n="56"/>et intelligentia. Consequentia patet: quia ex quo quaelibet huiusmodi 
      perfe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctio est omnino idem cuilet huiusmodi perfectioni in deo non stat fe 
      <lb ed="#P" n="58"/>vnam communicari seu participari diuinam essentiam: nisi 
      <lb ed="#P" n="59"/>vniformiter participetur et communicetur secundum quamlibet. alioquin 
      contradi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctoria verificarentur de illis. Falsitas consequentis patet. Cum enim 
      <lb ed="#P" n="61"/>o mnes creature participent perfectionem diuine essentie: 
      <lb ed="#P" n="62"/>quaedam participant secundum esse: non tamen secundum esse vite vel intelli 
      <lb ed="#P" n="63"/>gentie. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e946">
      ¶ Confirmatur. sequitur quod qualibet creatura quae est 
      vestigi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>um diuine essentie secundum aliquam perfectionem simpliciter esset es 
      <lb ed="#P" n="65"/>vestigium diuine essentie secundum quamlibet perfectionem simpiciter 
      <lb ed="#P" n="66"/>diuinam consequens est falsum: quia non in qualibet creatura relu 
      <!--270.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>cet equeliter et vniformiter qualibet perfectio diuina: quia lapis 
      <lb ed="#P" n="68"/>non est vestigium diuine essentie secundum rationem vite vel intel 
      <lb ed="#P" n="69"/>ligentie: sicut anima: nec ducit eque in cognitionem cuius 
      <lb ed="#P" n="70"/>libet perfectionis diuine qualibet creatura. Nec equaliter 
      reprae<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sentat quasdam perfectiones diuinas quaelibet creatura: 
      <lb ed="#P" n="72"/>et tamen creatura ducit in noticiam illius cuius est vestigium. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e972">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Secundo. sequitur quod nulle creature create excederent 
      <lb ed="#P" n="74"/>se essentialiter secundum perfectiones alterius rationis in 
      ip<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sis. consequens est falsum: quia anima asini secundum esse vitale excedit 
      <lb ed="#P" n="76"/>essentialiter lapidem: secundum esse substantie in lapide. 
      con<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sequentia probatur: quia si deus secundum omnino idem est ens et 
      sub<lb ed="#P" n="78" break="no"/>stantia et vita: igitur vt supradictum est quamcumque perfectio 
      <lb ed="#P" n="79"/>nem diuinam participat .a. creatura participat .b. creatu 
      <lb ed="#P" n="80"/>ra: nec plures perfectiones diuinas participat .a. quam .b. 
      <lb ed="#P" n="81"/>nec vni communicatur diuina essentia secundum plures 
      par<lb ed="#P" n="82" break="no"/>fectiones quam alii: licet forte .a. intensius participaret 
      <lb ed="#P" n="83"/>illam quam .b. igitur .a. et .b. non excedunt se essentialiter 
      <lb ed="#P" n="84"/>secundum perfectiones essentiales alterius rationis. 2. enim 
      <lb ed="#P" n="85"/>et . b. mensurantur essentialiter ex participatione di 
      <lb ed="#P" n="86"/>uine essentie. Participatio etiam eiusdem perfectionis 
      <lb ed="#P" n="87"/>essentialis intensior et remissior non arguit 
      partici<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pationem alterius rationis: nec excessum essentialem: quia 
      <lb ed="#P" n="89"/>indiuidua eiusdem rationis inequaliter participant 
      inter<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dum eandem rationem perfectionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1014">
      ¶ Tertio. Cum 
      <lb ed="#P" n="91"/>vnitate diuine essentie stat pluralitas huiusmodi 
      perfectio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>num essentialium attributalium. Dicuntur enim plu 
      <lb ed="#P" n="93"/>res perfectiones divine et plura attributa. Non sic 
      au<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tem dicuntur essentie diuine vel deitates pluraliter. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1026">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Confirmatur: quia sapientia diuina est attributum 
      sum<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ptum ab aliquibus creaturis a quibus non est assumptum 
      <lb ed="#P" n="97"/>attributum bonitatis. Probo: quia perfectiones diui 
      <lb ed="#P" n="98"/>ne huiusmodi ideo dicuntur attributa: quia ex creaturis 
      at<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tribuuntur deo. Sapina autem accipitur ex sapientiis 
      <lb ed="#P" n="100"/>creatis circumscripta imperfectione: et bonitatis attribu 
      <lb ed="#P" n="101"/>tum accipitur ex bomonitatibus creaturarum abstrahendo ab 
      <lb ed="#P" n="102"/>imperfectione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1046">
      ¶ Quarto. per Dam. li 1 cap. 4. Si 
      bo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>num / si iustum / si sapiens / et si quacumque alia dixeris: non naturam 
      <lb ed="#P" n="104"/>dicis: sed ea quae circa naturam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1053">
      ¶ Confirmatur: quia deus di 
      <lb ed="#P" n="105"/>citur habere sapinam: et sapinia dicitur esse in deo: non autem dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="106"/>deus habet deum: nec quod essentia est in essentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1060">
      ¶ Ad primum. 
      <lb ed="#P" n="107"/>negatur assumptum Nullius enim producti diuinus intellectus 
      <lb ed="#P" n="108"/>est principium: quin eiusdem voluntas diuina sit principium. 
      <lb ed="#P" n="109"/>quia nec in nobis talia contradictoria praedicata conueniunt 
      <lb ed="#P" n="110"/>intellectui / et voluntati. Tam igitur intellectus quam voluntas 
      <lb ed="#P" n="111"/>quae est in patre: vel qua est pater est principium filii: et 
      intelle<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ctus / et voluntas quae est in filio: vel filius est principium 
      <lb ed="#P" n="113"/>spuns sancti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1078">
      ¶ Ad primam et secundam probationem assumpti 
      <lb ed="#P" n="114"/>dicendum quod filius dicitur produci per actum dicendi a memoria 
      <lb ed="#P" n="115"/>prrina: non autem spums sanctus: et dicitur verbum / et ars / et ei 
      appro<lb ed="#P" n="116" break="no"/>priatur sapinia. Sporstuns autem sanctus dicitur procedere non 
      na<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sci: et dicitur donum. etc. non quia filius producatur per intellectum 
      <lb ed="#P" n="118"/>non per voluntatem: et spumssanctus econtra. Magister enim 
      diligen<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ter inquirens differentiam et rationem differentie inter productionem secunde 
      <lb ed="#P" n="120"/>persone et tertie. et ad hoc adducens dicta sanctorum 
      <lb ed="#P" n="121"/>distin. 13. non ponit differentiam productionum / vel productorum 
      <lb ed="#P" n="122"/>per hoc quod intellectus sit principium vnius et 
      volun<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tas alterius: sed quia hoc est generatio et illa 
      spira<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tio et hoc productum est talis persona et illud 
      produ<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ctum est talis persona. Uerum quia illa distinctio 
      per<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sonarum et emanationum quae non potest a nobis sufficienter co 
      <lb ed="#P" n="127"/>gnosci et explicari comparatur et assimilatur et 
      pro<lb ed="#P" n="128" break="no"/>portionatur conuenientius productioni verbi seu 
      <lb ed="#P" n="129"/>noticie in nobis: et productioni amoris. vt pater 
      ali<lb ed="#P" n="130" break="no"/>quo modo se habeat vt memoria ecunda: id est vt 
      <lb ed="#P" n="131"/>intellectus in plena et proxima et immediata 
      poten<lb ed="#P" n="132" break="no"/>tia ad producendum verbum. Et filius in diuinis 
      <!--271.xml-->
      <pb ed="#P" n="130-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>procedat a patre: vt in nobis verbum a memoria 
      <lb ed="#P" n="2"/>et spiritus sanctus a patre: et filio procedat quodam 
      <lb ed="#P" n="3"/>modo proportionabiciter sicut amor in nobis mediante 
      <lb ed="#P" n="4"/>noticia: ideo ex comparatione et proportione ad ea que 
      <lb ed="#P" n="5"/>sunt in creatura rationali: et ex natura talium 
      producto<lb ed="#P" n="6" break="no"/>rum sancti spum sancto illuminati per quandam appropa 
      <lb ed="#P" n="7"/>tionem attribuunt filio sapientiam esse et arten. et spe 
      <lb ed="#P" n="8"/>ritui sancto amorem esse et donum et bonitatem. Aut 
      <lb ed="#P" n="9"/>forte hec propositio est magis per se et propria. 
      intelle<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ctus dicit verbum quam ista propositio voluntas dicit verbum 
      <lb ed="#P" n="11"/>quia si in deo et in nobis esset distinctio potentiarum et 
      a<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ctuum hec productio solum vel primo et principaliter 
      <lb ed="#P" n="13"/>conueniret intellectui: et illa voluntati. Peridem ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>tertiam probationem. Si ab aliquo sancto reperiatur 
      <lb ed="#P" n="15"/>dictum quod filius producitur naturaliter non libere. spiritus autem 
      <lb ed="#P" n="16"/>sanctus econtra. Quod etiam magister dicit distin. 6 
      <lb ed="#P" n="17"/>filium produci natura non voluntate: intelligit quod non 
      <lb ed="#P" n="18"/>voluntate praecedente vel temporaliter antecedente et 
      superue<lb ed="#P" n="19" break="no"/>niente quo modo in nobis est quod prius volumus age 
      <lb ed="#P" n="20"/>re vel generare quam agamus. et sic accipiebat Eunomius 
      <lb ed="#P" n="21"/>hereticus: contra quem loquitur
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1174">
      ¶ Ad quartum. 
      nega<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tur conequentia. Ad probationem. potest dici quod non est omnino idem 
      <lb ed="#P" n="23"/>principium illorum productorum / et illarum emanationum: quia 
      <lb ed="#P" n="24"/>filius non producitur a filio: sed a solo patere. spiritussam 
      <lb ed="#P" n="25"/>ctus autem a patre et filio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1186">
      ¶ Item maior conceditur 
      <lb ed="#P" n="26"/>si sint plura supposita eiusdem nature secundum speciem et non 
      <lb ed="#P" n="27"/>secundum nunerum sed in proposito falsa est: quia natura diuina ex se 
      <lb ed="#P" n="28"/>ipsa determinatur ad certum numerum personarum scilicet 
      trinita<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tem. Alle etiam productiones sunt quasi alterius 
      ra<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tionis. Pater enim / et filius et spiritus sanctus magis 
      <lb ed="#P" n="31"/>intelliguntur quasi supposita alterius rationis: quam si 
      es<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sent tres filii.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1204">
      ¶ Ad quintam negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="33"/>Ad probationem. sufficit quod termini producti sint 
      alteri<lb ed="#P" n="34" break="no"/>us rationis. Principia etiam aliqua sunt alterius 
      <lb ed="#P" n="35"/>rationis: quia filius cum patre est alterius rationis a solo patre 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1213">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Ad confirmationem. Illud procedit de 
      productioni<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bus naturalibus et materialibus in diuersstate 
      essen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tiali / et de principio productiuo totali. Tilius autem 
      <lb ed="#P" n="39"/>concurrit ad productionem spiritus sancti
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1224">
      ¶ Ad 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>firmationem Termin sunt quasi alterius rationis scilicet e 
      <lb ed="#P" n="41"/>sone non tamen oportet alteritatem rationis procedere 
      <lb ed="#P" n="42"/>quasi naturaliter et causaliter in absoluto fundamento et te 
      <lb ed="#P" n="43"/>mino alteritatem rationum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1235">
      ¶ Ad sextam: negatur 
      assum<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ptum. Ad probationem. Si sint propositiones ypotheti 
      <lb ed="#P" n="45"/>ce conditionales / sicut videntur accipiende / vtraque 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ceditur sed hoc non est verificari contradictoria pred 
      <lb ed="#P" n="47"/>cata de intellectu et voluntate: nisi in quadam 
      similitu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dine et figura loquendi: sed est ex quodam 
      anteceden<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ti implicante contradictionem inferre contradictoria 
      prae<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dicata de intellectu et voluntate: sic etiam possent in 
      <lb ed="#P" n="51"/>ferri de ipso eodem intellectu. vt dicendo. intellectus non 
      <lb ed="#P" n="52"/>esset principium intellectionis: si distingueretur realiter al 
      <lb ed="#P" n="53"/>anima / vel ab intellectu: et intellectus esset principium 
      intel<lb ed="#P" n="54" break="no"/>lectionis si distingueretur realiter ab anima / vel ab 
      intel<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lectu: igitur intellectus non est intellectus: non valet: quo 
      <lb ed="#P" n="56"/>in illis praemissis non enunciantur contradictoria pred 
      <lb ed="#P" n="57"/>cata de eodem. Iste enim non contradicunt. si 
      intelle<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctus et voluntas distinguuntur intellectus est principium 
      <lb ed="#P" n="59"/>intellectionis: et si intellectus et voluntas distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="60"/>non est principium intellectionis: quia vtraque est vera. si 
      <lb ed="#P" n="61"/>vero dicte propositiones sumantur non ypothetice 
      <lb ed="#P" n="62"/>sed vt sunt propositiones cathegorice de extremo 
      conditio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nato: sic propositio affirmatiua est falsa: quia importat quod esse 
      <lb ed="#P" n="64"/>principium intellectionis conuenit intellectui: et sub talius 
      <lb ed="#P" n="65"/>cum tali etiam conditione / et ita exigeretur duplex veritas 
      <lb ed="#P" n="66"/>scilicet veritas primarie affirmationis / et veritas conditionis. vel 
      <!--271.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>importatur quod primaria affirmatio non est vera nisi 
      impona<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur sequens conditio sed est vera cum illa conditione. Pa s 
      <lb ed="#P" n="69"/>autem negatiua vt est cathegorica de conditionato ex 
      <lb ed="#P" n="70"/>tremo scilicet voluntas non est principium intellectionis si 
      intel<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lectus et voluntas distinguutur posset intelligi habere 
      plu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>res causas veritatis vna causa foret quod voluntas non 
      <lb ed="#P" n="73"/>est principium intellectionis: et hoc est falsum. Alia est: 
      <lb ed="#P" n="74"/>et licet sit principium intellectionis: non tamen cum positione et 
      <lb ed="#P" n="75"/>veritate talis conditionis: et sic est verum. Si vo intelligitur 
      <lb ed="#P" n="76"/>negatio vtriusque primarie scilicet affirmationis / seu 
      com<lb ed="#P" n="77" break="no"/>positionis et apposite conditionis. vel si intelligitur 
      nega<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tio primarie compositionis: et conditio apposita intelligatur 
      <lb ed="#P" n="79"/>tanquam determinatio et conditio negationis adhuc 
      vide<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tur falsa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1322">
      ¶ Ad secundum principale dictum est en. distin. 10. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1326">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ A tertium accipiendo itelligere pro iudicatiue 
      cogno<lb ed="#P" n="82" break="no"/>scere negatur prima pars. si accipitur pro absoluta 
      appre<lb ed="#P" n="83" break="no"/>hensione / vel inspectione abstrahendo ab assentire / et 
      <lb ed="#P" n="84"/>iudicare non valet discursus ad concludendum quod 
      di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uinum intelligere non sit simpliciter / et absolute diuinum velle 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia deus naturaliter et necessario diligit se: et contingenter amat 
      <lb ed="#P" n="87"/>creaturam per omnino eundem actum. sic et naturaliter / et 
      necessa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rio apprehendit: non autem necessario iudicat. Soli. igitur se 
      <lb ed="#P" n="89"/>quitur quod non vniuersaliter deum intelligere hoc est deum 
      na<lb ed="#P" n="90" break="no"/>turaliter et necessario velle hoc. Et patet responsio ad istud 
      <lb ed="#P" n="91"/>ex dictis ad argumentum praecedens distinct. 10.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1352">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="92"/>quartum. Una est eque vera vel falsa sicut alia: sed vna 
      <lb ed="#P" n="93"/>non est eque per se et propria enunciatio. Ex hoc autem 
      <lb ed="#P" n="94"/>non sequitur nisi differentia conceptuum et praedicabilium 
      <lb ed="#P" n="95"/>quia sequitur veritas rei: sed perseitas et proprietas 
      loquen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>di sequitur interdum conceptus. Deinde ad ea quibus 
      argui<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur de sapientia et bonitate negatur assumptum sumen 
      <lb ed="#P" n="98"/>do sapinam et bonitatem diuinam personaliter et significatiue 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1370">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Ad primam probationem. Per idem argueretur quod 
      sapien<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tia diuia non est realiter biumoitas diuina: quia sapientia in com 
      <lb ed="#P" n="101"/>muni esset bonitas in communi: igitur omnis sapinia esset realiter bomi 
      <lb ed="#P" n="102"/>tas. Per idem etiam argueretur: quod quidditas et essentia dei 
      <lb ed="#P" n="103"/>non est formaliter substantia dei: quia quidditas et 
      essen<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tia in communi esset formaliter substantia in communi: igitur omnis quidditas / et est 
      <lb ed="#P" n="105"/>sentia esset formaliter substantia: igitur quidditas accidentis esset: 
      <lb ed="#P" n="106"/>substantia Est dicendum igitur quod ly formaliter potest accipi vl 
      <lb ed="#P" n="107"/>distinguitur contra esse tale precise causaliter et virtua 
      <lb ed="#P" n="108"/>liter. Ut sol non est formaliter / sed virtualiter 
      cali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dus. vel vt distinguitur contra esse tale eminenter 
      <lb ed="#P" n="110"/>et equiualenter. vt deus est omnia. et qui habet 
      de<lb ed="#P" n="111" break="no"/>um: habet omnia: non formaliter / sed eminenter / et 
      equi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ualenter / et per quandam continentiam perfectionalem. vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>put distinguitur contra esse tale improprie: et methaphor 
      <lb ed="#P" n="114"/>ce / et in figura et similitudine et repraesentatione et significatione 
      <lb ed="#P" n="115"/>vt vrina est sana non formaliter sed significatiue: et ymago equi dicitur 
      <lb ed="#P" n="116"/>equus: non formaliter sed repraesentatiue: et tempus dicitur sanum non 
      <lb ed="#P" n="117"/>formaliter sed quasi effectiue et dispositiue: et dies dicitur leta: non 
      <lb ed="#P" n="118"/>formaliter sed mensuratiue. Et Christus dicitur petra 
      <lb ed="#P" n="119"/>agnus / leo: non formaliter secundum proprietatem 
      <lb ed="#P" n="120"/>sed secundum similitudinem. et pratum dicitur 
      ride<lb ed="#P" n="121" break="no"/>re methaphorice: et sic concedo quod sapientia infinita est 
      for<lb ed="#P" n="122" break="no"/>maliter bonitas infinita. Alio modo vt distinguitur 
      con<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tra esse tale materialiter. vt hec ymago dicitur 
      lapidea<lb ed="#P" n="124" break="no"/>vel aurea. Et his modis ly formaliter est 
      determina<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tio methaphisicalis: et est terminus sincathegoreum 
      <lb ed="#P" n="126"/>maticus prime intentionis. nec facit propositionem 
      <lb ed="#P" n="127"/>esse de actu signato: sed exercito: nec facit terminos 
      <lb ed="#P" n="128"/>teneri materialiter / vel simpliciter. Alio modo vt 
      <lb ed="#P" n="129"/>esse formaliter huiusmodi sit esse huiusmodi per se 
      <lb ed="#P" n="130"/>primo modo: et sic ly formaliter est determinatio 
      lo<lb ed="#P" n="131" break="no"/>gica: et est terminus secunde intentionis: et facit terminos 
      <lb ed="#P" n="132"/>teneri simpliciter / vel materialiter: et propositionem esse de a¬ 
      <!--272.xml-->
      <pb ed="#P" n="131-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ctu signato vt sit sensus. hoc predicabile bonitas 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>finita predicatur per se primo modo de hoc subiecto 
      sapi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>entia infinita. vel sit sensus. hec praedicatio est per se 
      <lb ed="#P" n="4"/>primo modo. sapientia infinita est bonitas infinita 
      <lb ed="#P" n="5"/>et in hoc sensu impertinens est ad distinctionem sapien 
      <lb ed="#P" n="6"/>tie et bonitatis diuine: quia cum omnimoda identitate in re 
      <lb ed="#P" n="7"/>stat talem predicationem non esse sic formalem. Patet 
      <lb ed="#P" n="8"/>in istis. deus est producens vel productiuus lapidis. etc. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1470">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Concesso igitur primis modis quod sapientia infinita sit 
      <lb ed="#P" n="10"/>formaliter bonitas infinita: cum infertur. igitur 
      sapien<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tia in communi est formaliter bonitas in communi: si per hoc 
      intel<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ligitur quod sapientia absolute loquendo sine 
      additio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ne contrahenti est formaliter bonitas. Conceditur 
      con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sequentia: quia est locus ab inferiori vel a parte in 
      mo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>do: et tunc non valet vlterior consequentia: igitur omnis 
      <lb ed="#P" n="16"/>sapientia est bonitas: quia animalitas rationalis est risibi 
      <lb ed="#P" n="17"/>litas rationalis: non tamen omnis animalitas est risibilitas. si 
      <lb ed="#P" n="18"/>vero per illud consequens sapientia in communi est formaliter 
      bo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nitas in communi intelligitur quod hoc predicabile commune 
      sa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pientia sit hoc praedicabile commune bonitas: negatur 
      <lb ed="#P" n="21"/>consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1501">
      ¶ Ad secundam probationem principalis assumpti 
      diffini<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tionem esse alicuius intelligitur dupliciter. vel eius tamquam obiectine 
      <lb ed="#P" n="23"/>significati / et tanquam rei essentialiter notificate per 
      diffini<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tionem: et sic negatur antecedens. Alio modo tamquam 
      conce<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ptus impliciti / cui corresponderet talis conceptus 
      expli<lb ed="#P" n="26" break="no"/>citus compositus ex predicabilibus de conceptu 
      impli<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cito per se primo modo. et sic diffinitio et diffinitum non 
      <lb ed="#P" n="28"/>sunt idem. licet significent idem et supponant pro eodem 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia non sequitur. homo est animal rationale: et animal 
      ratio<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nale est diffinitio: igitur homo est diffinitio. vel 
      ho<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mo est diffinitum: igitur animal rationale est diffinitum. et sic 
      <lb ed="#P" n="32"/>negatur consequentia nisi termini consequentis sumantur 
      simpli<lb ed="#P" n="33" break="no"/>citer
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1530">
      ¶ Ad tertiam probationem. negatur antecedens sumen 
      <lb ed="#P" n="34"/>do terminos personaliter. Ad probationem negatur sumende 
      <lb ed="#P" n="35"/>bonitatem dei et sapientiam dei personaliter: licet homo sapient 
      <lb ed="#P" n="36"/>non bonus magis conueniat cum deo in hoc communi praedicabili quid 
      <lb ed="#P" n="37"/>dico esse sapiens: quam in hoc communi quod est esse bonum: et 
      <lb ed="#P" n="38"/>econtra de homine bono illiterato.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1544">
      ¶ Ad quartum. 
      Ac<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cipiendo attribui diuine sapientie et diuine bonitati pro 
      <lb ed="#P" n="40"/>attributione enunciatiua talis praedicati de tali 
      subie<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cto: conceditur quod magis proprie et conuenienter fit 
      ta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>lis attributio quam illa: et non probatur nisi distinctio 
      prae<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dicabilium. Si vero accipitur pro dependentia vel cau 
      <lb ed="#P" n="44"/>satione vel processu alicuius ab aliquo vt effectus a causa 
      <lb ed="#P" n="45"/>negatur assumptum. Probatio autem procedit primo 
      mo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>do et quod ex quibusdam effectibus magis possumus in 
      <lb ed="#P" n="47"/>ferre vel cognoscere deum esse iustum quam pium. et ex 
      a<lb ed="#P" n="48" break="no"/>liis econtra
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1568">
      ¶ Ad confirmationem negatur quod bonitas 
      <lb ed="#P" n="49"/>dei ab aliquo magis diligatur quam dei iusticia: ita quod 
      bo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nitas dei sit obiectum alicuius dilectionis et diuina 
      iu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sticia non sit obiectum eiusdem. Potest tamen concedi: quo 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliquis magis diligat diuinam bonitatem quam diligat iu 
      <lb ed="#P" n="53"/>sticiam dei vt notetur quod aliquis habet actum dilectionis conformen 
      <lb ed="#P" n="54"/>et conformiter correspondentem huic apprehensioni: deus est pius et non sicui 
      <lb ed="#P" n="55"/>habet actum dilectionis conformen et proportionabiliter correspondenti 
      <lb ed="#P" n="56"/>huic apprehensioni. deus est iudex / iustus: sicut enim sunt vari 
      <lb ed="#P" n="57"/>conceptus intellectus circa idem: ita proportionabiliter co 
      <lb ed="#P" n="58"/>respondent varii actus voluntatis. sicut etiam me vidente 
      <lb ed="#P" n="59"/>animala remotis michi magis notum est illud esse 
      a<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nimal: quam michi notum sit illud esse hominem. tamen 
      il<lb ed="#P" n="61" break="no"/>lud esse animal est illud esse hominem et econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1599">
      ¶ Ad 
      ali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ud patet ena. Deinde ad primum aliorum per idem arguitur 
      <lb ed="#P" n="63"/>quod non per omnino idem ex natura rei deus est ens et 
      <lb ed="#P" n="64"/>substantia: et spiritus / et vita / et intelligentia. est quod 
      <lb ed="#P" n="65"/>concedunt aliqui: sed contra. Sit enim . a. illud 
      positi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>uum: secundum quod formaliter est ens: et .b. sit ille gradus 
      <!--272.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>per quem / et secundum quem formaliter deus est substantia 
      <lb ed="#P" n="68"/>et. c. ille secundum quem est spiritus: et .d. secundum quem est vita: 
      <lb ed="#P" n="69"/>et .e. secundum quem est intelligentia: et .c. secundum quem est deus 
      <lb ed="#P" n="70"/>Probo quod per. f. et secundu clicet formaliter deus est ens / 
      sub<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stantia / spiritus / vita / intelligentia. sic per illud et 
      se<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cundum illud formaliter deus est ens: per quod et 
      se<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cundum quod formaliter deus est aliquod positiuum 
      <lb ed="#P" n="74"/>actuale extra nichil: sed per .f. formaliter est 
      huius<lb ed="#P" n="75" break="no"/>modi: quia .cic. est formaliter positiuum actuale extra 
      <lb ed="#P" n="76"/>nichil. Ultra. Per illud et secundum illud formali 
      <lb ed="#P" n="77"/>ter deus est substantia: per quod et secundum quod 
      <lb ed="#P" n="78"/>deus formaliter est aliquod positiuum non inherens 
      <lb ed="#P" n="79"/>nec natum inherere alteri subiectiue: nec natum de 
      <lb ed="#P" n="80"/>pendere ab alio subiectiue: sed est positiuum per se 
      <lb ed="#P" n="81"/>subsistens: sed. fc. est huiusmodi. Ultra. aut beatus  
      <lb ed="#P" n="82"/>videns. fc. videt formaliter extensum vel 
      extensibi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>le: et hoc non: igitur inextensibile. igitur est spirituale. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Ultra. Aut ict in sua precisione est aliquid positiuum 
      <lb ed="#P" n="85"/>beatificabile: aut non. si primum. igitur vita / et 
      intelli<lb ed="#P" n="86" break="no"/>gentia. si secundum. igitur deus non est beatificabilis sed 
      <lb ed="#P" n="87"/>quodliet sui.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1662">
      ¶ Respondeo igitur quod creaturam 
      participa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>re diuinam essentiam secundum rationem vel perfectionem vi 
      <lb ed="#P" n="89"/>te et intelligentie: potest intelligi dupliciter. Uno modo 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod illud formaliter inexistens deo quod extrinsece 
      par<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ticipatur vel secundum quod primo deus extrinsece 
      parti<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cipatur ab .a. creatura est vita et intelligentia et sic 
      conce<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ditur consequens. Nec sequitur quod .a. creatura sit 
      vi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ta: sicut a qualet creatura participatur diuina essentia 
      <lb ed="#P" n="95"/>secundum illud quod est esse immensum / et necessarium 
      <lb ed="#P" n="96"/>et independens: et tamen nulla creatura est 
      huiusmo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>di. Alio modo quod deus et creatura conueniunt et 
      con<lb ed="#P" n="98" break="no"/>municant in communi ratione vite et intelligentie: et hoc habet 
      <lb ed="#P" n="99"/>creatura a deo: et sic negatur consequentia et consequens 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1691">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Creaturam 
      ali<lb ed="#P" n="101" break="no"/> 
               <lb ed="#P" n="102"/>Ad confirmationem quam esse 
      vesti<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gium diuine essentie secundum quamlibet rationem 
      <lb ed="#P" n="104"/>seu perfectionem diuinam potest intelligi 
      duplici<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ter. vno modo quod qualibet creatura in lumine naturali 
      <lb ed="#P" n="106"/>eque euidenter apud intellectum nostram repraesentat et infert 
      quan<lb ed="#P" n="107" break="no"/>licet denominationem perfectionis quae vere conuenit / et 
      attri<lb ed="#P" n="108" break="no"/>buitur deo: et sic negatur consequentia: immo 
      euiden<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tius et magis notum est intellectui nostro ex 
      creatu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ris deum esse substantiam spiritualem et necessariam 
      <lb ed="#P" n="111"/>quam esse substantiam infinite potentie formaliter vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>esse libere contingenter actiuam / et cognitiuam 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>stincte singularium et futurorum. Eadem etiam de 
      <lb ed="#P" n="114"/>nominatio perfectionis simpliciter euidentius 
      natu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>raliter apud intellectum nostrum ostenditur et 
      ar<lb ed="#P" n="116" break="no"/>guitur ex quibusdam creaturis quam ex aliis: sicut quod deus 
      <lb ed="#P" n="117"/>sit inteliectiuus: et potentie libere / et iustus rector / 
      <lb ed="#P" n="118"/>magis infertur ex his que nouimus in creatura 
      ra<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tionali: quam ex his que nouimus precise de lapide. 
      <lb ed="#P" n="120"/>Alio modo quod quelibet creatura est tale vestigium / et 
      <lb ed="#P" n="121"/>talis impressio facta a deo: et sic representans deum 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod in deo nulla est realiter perfectio: cuius illa 
      crea<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tura non sit vestigium: et sic conceditur consequens 
      <lb ed="#P" n="124"/>ymo quantum est ex natura rei apud intellectum 
      poten<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tem sufficienter cognoscere primam causam / et 
      pri<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mum artificem ex opere suo: ex qualet creatura 
      na<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tum est ostendi et argui primam causam esse 
      vniuer<lb ed="#P" n="128" break="no"/>saliter perfectam. Quod autem non possumus nunc 
      <lb ed="#P" n="129"/>hoc prouenit ex defectu intellectus nostri 
      impropor<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cionati ad sufficientem cognitionem creaturarumi 
      <lb ed="#P" n="131"/>et prime cause ex creaturis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1763">
      ¶ Ad secundum. negatur consequentia. 
      <lb ed="#P" n="132"/>Ad probationem cum infertur. igitur quamcumque perfectionem 
      <lb ed="#P" n="133"/>diuinam participat .a. creatura participat .b. creatura 
      <!--273.xml-->
      <pb ed="#P" n="131-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Si intelligitur quod in quocumque predicato attributo secundum 
      <lb ed="#P" n="2"/>denominationem perfectionis simpliciter conuenit vna 
      <lb ed="#P" n="3"/>creatura cum deo conuenit et quelibet creatura. 
      Ne<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gatur si intelligatur quod quecunque perfectio simpliciter / 
      <lb ed="#P" n="5"/>quae est realiter deus vel in deo participata extrinsece 
      <lb ed="#P" n="6"/>et causaliter ab vna creatura participatur extrinsece 
      <lb ed="#P" n="7"/>a qualiet creatura conceditur: nec in deo est multitudo 
      <lb ed="#P" n="8"/>perfectionum distinctarum: quarum vna portio minor 
      <lb ed="#P" n="9"/>participetur ab hac creatura: et maior portio 
      partici<lb ed="#P" n="10" break="no"/>petur ab alia creatura secundum vnicam eandem simplicem 
      <lb ed="#P" n="11"/>perfectionem participant causaliter extrinsece 
      om<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nes creature tamen inequaliter et vna perfectius / et 
      inten<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sius quam alia: et secundum plures denominationes communes 
      <lb ed="#P" n="14"/>deo et creature qua non inferunt imperfectionem in eo de 
      <lb ed="#P" n="15"/>quo verificantur: sed potius imperfectionem in eo cui non 
      con<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ueniunt vel cui repugnant. Et cum dicitur quod participa 
      <lb ed="#P" n="17"/>re eandem perfectionem intensius non arguit 
      par<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ticipationes alterius rationis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1816">
      ¶ Respondeo. 
      Ue<lb ed="#P" n="19" break="no"/>rum est participare intensius secundum participationes 
      pas<lb ed="#P" n="20" break="no"/>siuas realiter eiusdem speciei: et secundum gradus sue enti 
      <lb ed="#P" n="21"/>tatis realiter eiusdem speciei. Si vero 
      participatio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nibus / et gradibus realiter alterius rationis specifice 
      <lb ed="#P" n="23"/>licet eiusdem rationis generalis et communis negatur illud.  
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1829">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Ad tertium. negatur quod in deo formaliter sit pluralitas 
      <lb ed="#P" n="25"/>realis perfectionum: sed dicitur ibi pluritas secundum equi 
      <lb ed="#P" n="26"/>ualentiam et eminentiam et virtualem continentiam 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia deus est talis perfectio infinita / qua equiualet infinitis 
      <lb ed="#P" n="28"/>perfectionibus absque imperfectione: et que continet 
      <lb ed="#P" n="29"/>virtualiter et eminenter omnem perfectionem et omne 
      prae<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dicatum non inferens imperfectionem et requisitum ad 
      per<lb ed="#P" n="31" break="no"/>fectionem entis vere deo attribuitur. Et ita est forma 
      <lb ed="#P" n="32"/>liter ex parte dei: et deus est formaliter tale ens: sicut 
      <lb ed="#P" n="33"/>veritas illius praedicationis exigit et signat: et illa 
      perfe<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ctio infinita explicatur per varia predicata significantia 
      <lb ed="#P" n="35"/>parias perfectiones in creaturis: igitur de diuina perfectio 
      <lb ed="#P" n="36"/>ne loquimur interdum pluraliter: quia explicando eius 
      perfe<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ctionem intelligimus illam variis conceptibus quasi 
      <lb ed="#P" n="38"/>illis corresponderent plures perfectiones.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1864">
      ¶ Ad 
      con<lb ed="#P" n="39" break="no"/>firmationem. Ly sapientia stat ibi simpliciter. attributum 
      <lb ed="#P" n="40"/>enim est terminus secunde intentionis: quia non sequitur. Deus 
      <lb ed="#P" n="41"/>est iusticia: et iustus et iusticia est attributum: igitur deus 
      <lb ed="#P" n="42"/>vel deitas est attributum: et hoc sonat nomen 
      attribu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ti. Predicatum enim proprie attibuitur et ita solum a 
      <lb ed="#P" n="44"/>guitur distinctio praedicabilium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1880">
      ¶ Ad quartum. Dam. 
      <lb ed="#P" n="45"/>intendit quod huiusmodi praedicata. secundum conceptus quos habe 
      <lb ed="#P" n="46"/>mus nunc in via eis correspondentes non praedicantur 
      <lb ed="#P" n="47"/>de deo in quid: sed quasi in quale / vel relatiue ad aliud. licet 
      <lb ed="#P" n="48"/>non significent qualitates additas deo: signant tamen 
      di<lb ed="#P" n="49" break="no"/>uinam naturam non absolute sed in habitudine ad 
      crea<lb ed="#P" n="50" break="no"/>turam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1896">
      ¶ Ad confirmationem. Alle locutiones non sunt 
      <lb ed="#P" n="51"/>proprie secundum Anselmum monolis. 16 dicentem. summa 
      na<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tura non proprie dicitur quod habet iusticiam: sed quod existit iu 
      <lb ed="#P" n="53"/>sticia. Alle ergo modus loquendi de diuina perfectione 
      su<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mitur ex modo loquendi de perfectionibus creaturarum 
      <lb ed="#P" n="55"/>secundum eandem denominationem. et ex modo intelligendi 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>uinam perfectionem proportionabiliter variis conceptibus 
      <lb ed="#P" n="57"/>sicut intelligimus perfectiones creaturarum. habemus enim 
      <lb ed="#P" n="58"/>quendam conceptum de substantia: cui quasi subiecto 
      <lb ed="#P" n="59"/>attribuimus tanquam praedicata varios conceptus quasi 
      abstra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctiuis illorum conceptuum corresponderent diuerse 
      for<lb ed="#P" n="61" break="no"/>me. Dicendum igitur quod non magis verum est deum habere 
      <lb ed="#P" n="62"/>iusticiam quam econuerso iusticiam habere deum: licet vna 
      lo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tutio sit magis impropria per accidens quam alia. 
      <lb ed="#P" n="64"/> An hec praedicatio sit in quid et per se pri 
      <lb ed="#P" n="65"/>Bubium mo modo. Deus est sapiens / beatus / 
      bo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nus / iustus. etc. Et arguitur primo ad vtramque partem per ra¬ 
      <!--273.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tiones illorum qui sibi in hoc aduersantur. Et arguitur primo 
      <lb ed="#P" n="68"/>uod sic per Anselmum monolis. 16 dicentem. Cum 
      sum<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ma natura dicitur existens iusticia: non dicitur qualis est: sed quid 
      <lb ed="#P" n="70"/>est. qua re sequitur quod cum dicitur iusta non dicitur qualis sit. sed 
      <lb ed="#P" n="71"/>quid sit. quapropter cum queritur de illa quid est non 
      mi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ius congrue respondetur iusta quam iusticia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1951">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="73" break="no"/>do. Aliter praedicatur concretum de eo de quo abstractu 
      <lb ed="#P" n="74"/>predicatur quam de eo de quo non praedicatur suum 
      abstra<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ctum. patet. quia esse quantum aliter predicatur de linea: ali 
      <lb ed="#P" n="76"/>ter de substantia. Sed esse sapiens sic predicatur 
      <lb ed="#P" n="77"/>de deo: quod deus est essentialiter sapientia. De homine 
      au<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tem vel angelo non predicatur sapientia: igitur et si 
      prae<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dicatur esse sapiens de homine vel angelo in quale non 
      <lb ed="#P" n="80"/>pradicatur de deo in quale sed in quid.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1972">
      ¶ Tertio. Conceptus 
      <lb ed="#P" n="81"/>sapientie praedicatur per se primo modo de aliqua creatu 
      <lb ed="#P" n="82"/>ra accidentali: igitur de sapientia increata quae deus est. 
      <lb ed="#P" n="83"/>Antecedens patet: quia est genus vel species in predica 
      <lb ed="#P" n="84"/>mento qualitatis. Consequentia probatur. Tum quia est eque 
      <lb ed="#P" n="85"/>abstrahibilis a sapientia icreata: sicut a qualitatibus 
      <lb ed="#P" n="86"/>creatis tanquam a suis per se singularibus: igitur equae per se 
      <lb ed="#P" n="87"/>predicabilis de hoc: sicut de illo et eque per se est 
      commu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nis his et illis. Tum. quia non minus essentialiter est 
      sapien<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tia ipse deus quam forma accidentalis: quae est qualitas 
      men<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tis: quia deo non minus per se repugnat insipientia: 
      <lb ed="#P" n="91"/>quam creature cuicunque.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e1998">
      ¶ Quarto. Esse sapiens non 
      <lb ed="#P" n="92"/>minus per se / et in quid praedicatur de .a. si .a. est essentialiter 
      <lb ed="#P" n="93"/>sapientia quam faceret si .a. includeret sapientiam 
      tan<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quam partem sui: sed tunc praedicaretur per se primo modo 
      <lb ed="#P" n="95"/>quia conuenienter esset pars diffinitionis formalis 
      ex<lb ed="#P" n="96" break="no"/>primens partem quidditatis: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2011">
      ¶ Quinto. Conceptus 
      <lb ed="#P" n="97"/>simplex absolutus non relatiuus / nec connotatiuus /  
      <lb ed="#P" n="98"/>nec negatiuus significans totam quidditatem rei pre 
      <lb ed="#P" n="99"/>dicatur in quid de illa re demonstrata. Hoc enim 
      suffi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tit ad hoc quod conceptus sit quidditatiuus: sed 
      conce<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ptus sapientie est huiusmodi respectu diuine essen 
      <lb ed="#P" n="102"/>tie: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2027">
      ¶ Sexto. Conceptuum omnino eandem rem 
      <lb ed="#P" n="103"/>importantium et non diuerso modo grammaticaliter 
      <lb ed="#P" n="104"/>vel logicali. Si vnus est quidditatinus illius rei et 
      ali<lb ed="#P" n="105" break="no"/>us: quia non est maior ratio de isto quam de illo. Sed conce 
      <lb ed="#P" n="106"/>itus entitatis / et conceptus subientie et conceptus sapientie sunt 
      <lb ed="#P" n="107"/>huiusmodi respectu dei. Omnino enim idem exprimunt ex 
      per<lb ed="#P" n="108" break="no"/>te dei: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2043">
      ¶ Septimo. Esse sapientem vel 
      sapien<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tiam est per fectionis simpliciter: sicut esse deum: igitur esse 
      <lb ed="#P" n="110"/>er se sapientiam non minus est prerfectionis simpliciter 
      <lb ed="#P" n="111"/>igitur magis per se esse sapientem vel sapientiam est non mi 
      <lb ed="#P" n="112"/>ius perfectionis simpliciter: igitur maxime et summe per 
      <lb ed="#P" n="113"/>e esse sapientem vel sapientiam non minus: immo 
      <lb ed="#P" n="114"/>magis est perfectionis simpliciter: quia hoc est maxime 
      <lb ed="#P" n="115"/>et summe perfecte: seu modo summe perficto esse 
      sa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pientem vel sapientiam: igitur attribuendum est deo: 
      <lb ed="#P" n="117"/>alio quin esse sapientiam conueniret deo non 
      sum<lb ed="#P" n="118" break="no"/>me perfecte: sed cum carentia cuiusdam gradus 
      per<lb ed="#P" n="119" break="no"/>fectionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2069">
      ¶ Octauo. Unius / et omnino eiusdem rei sim 
      <lb ed="#P" n="120"/>alicis absque omni diuersitate impossibile est esse 
      plu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>res conceptus absolutos proprios: quorum vnus sit 
      <lb ed="#P" n="122"/>idditatiuus: et alius non quidditatiuus sed 
      denomi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>natiuus. non predicabilis in quid / sed in quale etiam 
      <lb ed="#P" n="124"/>essentiale: quomodo differentia dicitur predicari per 
      <lb ed="#P" n="125"/>e primo modo: tamen in quale de diffinito: igitur si dei 
      <lb ed="#P" n="126"/>tatis conceptus est quidditatiuus huius rei: sequitur 
      <lb ed="#P" n="127"/>quod conceptus sapientie summi et infinite erit quidditatiuus  
      <lb ed="#P" n="128"/>Ancecedens probatur primo: quia si potentia eadem 
      <lb ed="#P" n="129"/>et obiectum idem: igitur conceptus qui est effectus 
      <lb ed="#P" n="130"/>dem. Aliter perit via probandi vnitatem effectus. 
      <lb ed="#P" n="131"/>Secundo. qua ratione duo et infiniti: ex quo enim res 
      <lb ed="#P" n="132"/>est omnino simplex non est ratio quaere reducantur. ad certum nunerum. 
      <!--274.xml-->
      <pb ed="#P" n="132-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2107">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Tertio. res non est cognoscibilis intuitiue ab vno 
      <lb ed="#P" n="2"/>intellectu distincte: nisi vnica visione secundum speciem: 
      <lb ed="#P" n="3"/>igitur nec abstractiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2116">
      ¶ Quarto. Impossibile est 
      <lb ed="#P" n="4"/>eidem rei simplici esse duo similia: quorum neutrum sit 
      al<lb ed="#P" n="5" break="no"/>teri simile. Sic autem esset: quia conceptus est 
      similitu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>do et similis ei cuius est. illi autem conceptus essent dissimiles. 
      <lb ed="#P" n="7"/>arguitur primo: quia esse sapientem 
      <lb ed="#P" n="8"/>In oppositum non conuenit creature 
      ratio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nali per se primo modo: igitur nec deo. Consequentia 
      <lb ed="#P" n="10"/>probatur: quia dicitur de illis vniuoce.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2134">
      ¶ Secundo. hec 
      <lb ed="#P" n="11"/>praedicatio deus est sapiens: non magis esset 
      attribu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>talis: quam ista. deus est substantia. probo: quia praedicatum esset 
      <lb ed="#P" n="13"/>eque quidditatiuum. et vtrunque equaliter est abstractum 
      <lb ed="#P" n="14"/>a creaturis aliquibus et attributum deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2145">
      ¶ Tertio. pro 
      <lb ed="#P" n="15"/>positio composita ex terminis concretis est 
      indifferen<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ter in quid vel in quale siue abstractis suorum 
      termino<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rum corresponderent distincta realiter in eodem 
      sup<lb ed="#P" n="18" break="no"/>posito / siue corresponderet omnino idem in re simplici 
      <lb ed="#P" n="19"/>sed si in deo deitas et sapientia essent realiter distincta 
      <lb ed="#P" n="20"/>hec propositio deus est sapiens non esset in quid. sed 
      <lb ed="#P" n="21"/>denominatiua in quale: igitur et nunc. Maior probatur: 
      <lb ed="#P" n="22"/>quia tale predicatum concretum vniuoc et predicatur 
      <lb ed="#P" n="23"/>hic idem vt esse sapiens vniuoce dicitur de deo / et 
      ange<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2169">
      ¶ Confirmatur. praedicatio primi modi in 
      concre<lb ed="#P" n="25" break="no"/>to est vera per se tali perseitate: quod ipsa esset 
      indifferen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ter vera tali perseitate: si abstractis corresponderet 
      <lb ed="#P" n="27"/>in re distinctio. vt sortes est homo vel animal. Sic autem 
      <lb ed="#P" n="28"/>non est de istis. deus est sapiens / bonus / iustus / beatus / 
      <lb ed="#P" n="29"/>etc. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2182">
      ¶ Quarto. Esse sapientem vel iustum non pre 
      <lb ed="#P" n="30"/>dicatur de deo tali perseitate quali predicatur 
      diffini<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tio vel pars diffinitionis de diffinito: igitur non predi 
      <lb ed="#P" n="32"/>cantur de deo in quid et per se primo modo. 
      Conse<lb ed="#P" n="33" break="no"/>quentia patet: quia hoc est predicare per se primo modo 
      <lb ed="#P" n="34"/>Antecedens probatur primo. quia huiusmodi 
      predi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cata attributalia non cadunt in diffinitione forma 
      <lb ed="#P" n="36"/>li deitatis: quia pari ratione omnia. et ita diffinitio 
      com<lb ed="#P" n="37" break="no"/>poneretur ex infinitis: quod est superfluum. nec ipsa 
      <lb ed="#P" n="38"/>notificaret.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2205">
      ¶ Secundo modo. quia in terminis concretis 
      <lb ed="#P" n="39"/>diffinitio et pars diffinitionis sic formalis praedicantur de 
      dif<lb ed="#P" n="40" break="no"/>finito: quod si per impossibile corresponderent 
      distin<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cta abstractis illorum concretorum adhuc illa predicatio 
      <lb ed="#P" n="42"/>concreta foret in quid / et per se primo modo. patet. in 
      <lb ed="#P" n="43"/>ista. sortes est homo / animal / substantia. sed si 
      deita<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ti et sapientie corresponderent distincta. hec non esset in 
      <lb ed="#P" n="45"/>quid. deus est sapiens. igitur. nec ratio impeditur ex eo 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod arguitur ex ypotesi impossibili. probo: quia non minus 
      <lb ed="#P" n="47"/>est impossibile poni distinctionem realem entitatis 
      sub<lb ed="#P" n="48" break="no"/>stantialiter spiritualitatis in deo quam deitatis et 
      sapi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>entie: sed primo impossibili posito adhuc ista esset 
      <lb ed="#P" n="50"/>in quid. Deus est ens substantia: igitur si est modo in 
      <lb ed="#P" n="51"/>quid hec deus est sapiens adhuc esse in quid: si per 
      <lb ed="#P" n="52"/>impossibile esset distinctio deitatis / et sapientie. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2238">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Quinto. Illa propositio non est vera primo modo 
      <lb ed="#P" n="54"/>per se: quae ad hoc quod sit vera: non requirit per consequentiam for 
      <lb ed="#P" n="55"/>malem: quod res significata per predicatum sit quidditas 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel pars quidditatis rei significate per subiectum: 
      im<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mo quae nata esset esse vera: quantum est ex formali 
      signifi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>catio ne / et consequentia terminorum si res significata per pre 
      <lb ed="#P" n="59"/>dicatum non esset quidditas nec pars quidditatis rei 
      si<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gnificate per subiectum sic est de ista. Deus est 
      sapi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ens: igitur. Maior probatur: quia si praedicatio per se primo 
      mo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>do non requirit illud: igitur non requirit quod predicatum 
      <lb ed="#P" n="63"/>sit diffinitio / vel pars diffinitionis. Diffinitio enim et 
      <lb ed="#P" n="64"/>pars diffinitionis praedicantur de diffinito tali persei 
      <lb ed="#P" n="65"/>tate quod formali consequantia ex tali predicatione 
      sequi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tur significatum praedicati esse quidditatem / vel partem 
      <!--274.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quidditatis rei significate per subiectum. Minor probatur 
      <lb ed="#P" n="68"/>quia hec consequentia non est formalis. deus est 
      sapi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ens: igitur sapientia est deitas / vel pars deitatis: igitur licet 
      <lb ed="#P" n="70"/>consequentia sit necessaria gratia materie: tamen quantum est de 
      for<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ma consequentie: et de formali significatione stat quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>deus sit sapiens: quamuis sapientia non sit deitas nec 
      <lb ed="#P" n="73"/>pars deitatis. Unde potest sic argui. Hec 
      proposi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tio. Deus est sapiens: est modo vera: et nata sic esse 
      <lb ed="#P" n="75"/>vera: quantum est ex formali consequentia terminorum 
      <lb ed="#P" n="76"/>si per impossibile sapientia distingueretur totaliter a 
      <lb ed="#P" n="77"/>deitate: igitur non est predicatio per se primi modi. 
      Con<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sequentia patet: quia licet illud non sufficiat ad praedicationem 
      <lb ed="#P" n="79"/>primi modi scilicet quod significatum predicati sit quidditas 
      <lb ed="#P" n="80"/>vel pars quidditatis rei significate per subiectum. 
      ta<lb ed="#P" n="81" break="no"/>men requiritur vt probatum est. Antecedens probatur: 
      <lb ed="#P" n="82"/>quia tale praedicatum concretum quantum est ex formali 
      si<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gnificatione et ex suo modo significandi ita est natum 
      <lb ed="#P" n="84"/>significare rem talem: et pro ea supponere: si sit 
      di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>stinctio totaliter in re: sicut si sit identitas. patet quia 
      sa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>piens dicitur vniuoce de deo et creatura: nec est formalis 
      <lb ed="#P" n="87"/>consequentia. Deus distinguitur totaliter a sapientia: igitur 
      <lb ed="#P" n="88"/>non est sapiens: quia non tenet in omni materia. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2323">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Sexto. sequitur quod hec propositio esset in quid / et 
      <lb ed="#P" n="90"/>per se. Primo modo sapientia est substantia vel econtra 
      <lb ed="#P" n="91"/>Consequens est falsum: quia omnis sapientia esset sub 
      <lb ed="#P" n="92"/>stantia vel econtra: quia quae per se insunt vniuersaliter 
      <lb ed="#P" n="93"/>insunt. primo posteriorum. Consequentia probatur. tum 
      <lb ed="#P" n="94"/>per media partis aduersarii. tum: quia vtrunque predica 
      <lb ed="#P" n="95"/>retur de deo per se primo modo: igitur se habent vt 
      par<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tes diffinitionis formalis: igitur habent se vt superius 
      <lb ed="#P" n="97"/>et inferius: vel vt per se contrahibile: et vt differentia 
      <lb ed="#P" n="98"/>contrahens vel constituens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2347">
      ¶ Septimo sequitur 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod hec esset in quid / et per se primo modo sapientia est 
      <lb ed="#P" n="100"/>iusticia vel econtra: quia ambo dicuntur in quid de deo 
      <lb ed="#P" n="101"/>secundum te: ergo vt per se partes eiusdem diffinitionis for 
      <lb ed="#P" n="102"/>malis: quae non continet nisi predicabilia primi modi. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Consequens est falsum. tum quia neutrum ponitur in 
      <lb ed="#P" n="104"/>diffinitione formali alterius. Tum: quia omnis 
      sapien<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tia esset iusticia vel econtra. Tum: quia esset circulus 
      <lb ed="#P" n="106"/>in perseitate primi modi / et in diffinitione formali: 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia non est ratio quare iusticia ponatur in diffinitio 
      <lb ed="#P" n="108"/>ne formali sapientie magis quam econtra. Tum: quia 
      <lb ed="#P" n="109"/>non est formalis consequentia .a. est sapientia: igitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>a. est iusticia: nec econtra: quia non tenet in omni 
      ma<lb ed="#P" n="111" break="no"/>teria: igitur licet gratia materie interdum sit 
      necessa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ria: et oppositum consequentis repugnet 
      antece<lb ed="#P" n="113" break="no"/>denti: non tamen repugnantia qua in formali 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sequentia oppositum consequentis repugnet 
      ante<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cedenti igitur non dicuntur de se per se primo modo. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2386">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Confirmatur. Intellectus et voluntas vel intellige 
      <lb ed="#P" n="117"/>re et velle non praedicantur de se inuicem per se primo 
      mo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>do: igitur nec ambo de deo. Antecedens probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>si distinguerentur in deo neutrum includeret reliquum 
      <lb ed="#P" n="120"/>sed intellectus esset principium cuiusdem 
      emanatio<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nis: cuius non esset voluntas et econtra de 
      volunta<lb ed="#P" n="122" break="no"/>te.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2404">
      ¶ Octauo. Hoc videretur quia deus est 
      essentia<lb ed="#P" n="123" break="no"/>liter sapientia: et esse sapientiam non connotat 
      ex<lb ed="#P" n="124" break="no"/>trinsecum: sed hoc non valet: quia hec non est per se 
      <lb ed="#P" n="125"/>primo modo. deus est idem sibi: vel deus est 
      cogni<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tiuus suipsius: quia praedicatum est conceptus relatiuus 
      <lb ed="#P" n="127"/>non subiectum. Similiter hec esset in quid. hec sunt 
      <lb ed="#P" n="128"/>duo: quia hec sunt essentialiter duo: et non 
      connota<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tur extrinsecum. consequens est falsum: quia 
      innume<lb ed="#P" n="130" break="no"/>re essent quidditates rerum et quia predicabilia vnius 
      <lb ed="#P" n="131"/>predicamenti non dicuntur in quid de 
      predicabili<lb ed="#P" n="132" break="no"/>bus alterius predicamenti. 
      <!--275.xml-->
      <pb ed="#P" n="132-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2436">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Nono. Hec non est in quid. deus est pater / vel est 
      pa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ternitas: igitur nec ista deus est sapientia / vel 
      sapien<lb ed="#P" n="3" break="no"/>antecedens patet: quia quae per se insunt: vniuersaliter insunt primo 
      <lb ed="#P" n="4"/>posteriorum. sed non omne quod est deus est pater. 
      Conse<lb ed="#P" n="5" break="no"/>quentia probatur: tum quia paternitas non minus est idem 
      essen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tialiter deitati quam sapientia: et deus non solum est pater 
      <lb ed="#P" n="7"/>sed paternitas: sicut non solum est sapiens: sed sapientio 
      <lb ed="#P" n="8"/>Tum. quia conceptus pternitatis ita abstrahitur indifferenter 
      <lb ed="#P" n="9"/>a paternitate creata et a pastrnitate increata: sicut 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ceptus sapientie a sapientia creata / et a sapientia 
      in<lb ed="#P" n="11" break="no"/>creata. Tum. qui a conceptus paternitatis sic significat 
      <lb ed="#P" n="12"/>deitatem: quod non consignificat in diuinis aliquod 
      extrin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>secum a deitate. Licet enim consignificet filium: tamen 
      <lb ed="#P" n="14"/>filius non est aliud a deitate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2469">
      ¶ Respondeo primo. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Notandum quod cuiuslibet entis per se vnius natus est haberi 
      <lb ed="#P" n="16"/>quantum est ex nam rei aliquis conceptus simplex / absolutus 
      <lb ed="#P" n="17"/>proprius / et isti natum esset subordinari proprium nomen 
      il<lb ed="#P" n="18" break="no"/>lius rei: et iste foret primus conceptus quidditatiuus rei 
      <lb ed="#P" n="19"/>de quo praedicarentur per se primo modo omnes conceptus per se 
      <lb ed="#P" n="20"/>superiores quidditatiue illius rei. Licet autem talem 
      con<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ceptum non habeamus in via de deitate. tamen in praesenti 
      <lb ed="#P" n="22"/>dubio vtamur nomine dei: quasi termino subordinato 
      <lb ed="#P" n="23"/>vel subordinabili tali conceptui.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2491">
      ¶ Secundo notandum 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod idem praedicatum praedicatur per se primo modo de aliquo 
      <lb ed="#P" n="25"/>conceptu proprio alicuius rei Et de alio conceptu proprio eius 
      <lb ed="#P" n="26"/>dem rei significante eandem rem et supponente omnino pro 
      <lb ed="#P" n="27"/>eadem re non praedicatur per se primo modo. Vel sub aliis 
      <lb ed="#P" n="28"/>verbis idem praedicatur per se primo de aliqua re 
      demonstra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ta vel significata per aliquem conceptum: et non vt 
      demon<lb ed="#P" n="30" break="no"/>strata vel significata per alium conceptum. patet. quia 
      demon<lb ed="#P" n="31" break="no"/>strando eandem rem hec est per se. sortes est homo: et non ista 
      <lb ed="#P" n="32"/>hoc animal vel hoc album est homo. subiectum enim 
      <lb ed="#P" n="33"/>vel pars subiecti est alterius generis a conceptu praedicati 
      <lb ed="#P" n="34"/>vel superior et communior quam praedicatum. hec est etiam per se 
      <lb ed="#P" n="35"/>hoc album est coloratum: et non ista. hoc corpus est 
      co<lb ed="#P" n="36" break="no"/>loratum. ita etiam hec est per se primo modo. hec sapientia 
      <lb ed="#P" n="37"/>est sapientia: siue demonstretur sapientia creata / siue in 
      <lb ed="#P" n="38"/>creata quamuis hec non foret per se primo modo. deus est sapina 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2526">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Tertio notandum quod quamuis per se primo modo praedicetur non 
      <lb ed="#P" n="40"/>solum per se superius de per se inferiori eiusdem 
      coordina<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tionis praedicamentalis praedicans in quid tanquam per se 
      gen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>de specie vel de per se indiuiduo: sed etiam differentia i 
      <lb ed="#P" n="43"/>se contractiua generis et constitutiua speciei / et partinens ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>eandem lineam et ordinationem praedicamentalem lateraliter non 
      <lb ed="#P" n="45"/>praedicans in quid sed in quale: tamen in praesenti dubio accipitur 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>muniter praedicari in quid pro praedicari per se primo modo: siue 
      <lb ed="#P" n="47"/>per modum per se / et directe et superioris de inferiori eius 
      <lb ed="#P" n="48"/>dem coordinationis. siue in quale substantiale / et 
      essen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiale per modum differentie secundum latus partinentis ad eandem 
      <lb ed="#P" n="50"/>coordinationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2555">
      ¶ Quarto notandum quod loco 
      differen<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tiarum praedicabilium per se primo modo de diffinito 
      absolu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>to et partinentium ad eandem lineam et coordinationem cum 
      <lb ed="#P" n="53"/>diffinito: vtimur interdum quibusdam praedicabilibus respe 
      <lb ed="#P" n="54"/>ctiuis / vel connotatiuis alicuius extrinseci a diffinito 
      <lb ed="#P" n="55"/>seu a re significata per diffinitum. Sicut dicimus quod homo est 
      <lb ed="#P" n="56"/>nimal rationale seu intellectiuum vtendo nomine rationalis vel 
      <lb ed="#P" n="57"/>intellectiui tanquam pro differentia per se contractiua 
      ge<lb ed="#P" n="58" break="no"/>neris et constitutiua speciei et spectante per se ad lineam / et 
      <lb ed="#P" n="59"/>coordinationem predicamenti subiecte: tamen intellectiuum et 
      ratio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nale comnotant respectum ad accidens extra essentiam homidis 
      <lb ed="#P" n="61"/>et significant hominem in habitudine ad actum 
      intelligen<lb ed="#P" n="62" break="no"/>di et ratiocinandi: tamen quantum est ex nam rei natus foret 
      ha<lb ed="#P" n="63" break="no"/>beri aliquis conceptus differentialis spectans ad idem 
      ge<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nus non respectiuus formaliter ad actus accidentales 
      <lb ed="#P" n="65"/>qui esset sumptibilis ab essentia talis anime. Sicut enim 
      <lb ed="#P" n="66"/>nima huomidnis est absolute et essentialiter vita: ita est abso¬ 
      <!--275.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>lute et essentialiter talis vita determinata: quam scilicet 
      explica<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mus determinate per conceptum rationalis et intellectiui 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2601">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Confirmatur. Predicata tributalia quae scilicet attribuuntur 
      <lb ed="#P" n="70"/>deo ex creaturis ex eo scilicet quod reperiuntur in creaturis esse 
      <lb ed="#P" n="71"/>distinctiua perfectorum entium ab imperfectioribus: et videntur 
      <lb ed="#P" n="72"/>esse conditiones et pdicata per fectionis simpliciter: et 
      quo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rum verificatio de aliquo ente non infertur imperfectionem 
      <lb ed="#P" n="74"/>sed potius eorum falsificatio infert imperfectionem quadam 
      <lb ed="#P" n="75"/>inquam huiusmodi attributa sunt praedicata absoluta communia deo 
      <lb ed="#P" n="76"/>et creaturis quibusdam. vt esse viuum. vitam esse. spiritum 
      <lb ed="#P" n="77"/>esse. quadam autem sunt respectiua / vel connotatiua secundum 
      con<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ceptus eis correspondentes: quos habemus in via. et 
      signi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ficant deum in habitudine ad alterum. vt esse productiuum et 
      co<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gnitiuum creaturarum. quadam autem sunt huiusmodi attributa 
      re<lb ed="#P" n="81" break="no"/>spectiua: quibus quantum est ex natura rei nati sunt cor 
      <lb ed="#P" n="82"/>respondere conceptus absoluti conuertibiles cum illis 
      re<lb ed="#P" n="83" break="no"/>spectis et abstrahibiles vel formabiles ab eisdem rebus 
      <lb ed="#P" n="84"/>a quibus abstrahuntur illi respectiui. Sicut enim esse 
      <lb ed="#P" n="85"/>vitam secundum actum primum viuendi abstrahitur a quibusdam 
      <lb ed="#P" n="86"/>creaturis subsiectalibus et attribuitur conuenienter deo: ita 
      <lb ed="#P" n="87"/>esse vitam secundum actum secundum quem conuenit actibus 
      vitali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bus anime. potest abstrahi ab omnibus actibus subiecte create 
      vita<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lis et consequenter attribui deo: sicut conceptus absolutus 
      <lb ed="#P" n="90"/>Similiter. sicut ab omnibus actibus intellectualibus 
      abstra<lb ed="#P" n="91" break="no"/>hitur conceptus cognitionis / et talis repraesentationis 
      obie<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctiue / qui est conceptus non absolutus. ita posset 
      abstra<lb ed="#P" n="93" break="no"/>hi quantum foret ex nam rei aliquis conceptus communis 
      <lb ed="#P" n="94"/>conuertibilis cum hoc quod dico intellectiuo et 
      consequen<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ter attribui deo et conceptus intellectiuus / quem habe 
      <lb ed="#P" n="96"/>mus naturaliter predicaretur de illo conceptum 
      ab<lb ed="#P" n="97" break="no"/>soluto abstrahibili vel a deo in nobis causabili par 
      <lb ed="#P" n="98"/>se secundo modo: sicut passio de subieto Et consimilit 
      <lb ed="#P" n="99"/>de conceptibus correspondentibus illis terminis sapiens / 
      bo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nus / beatus. etc. quae sunt praedicabilia communia deo et 
      quibu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dam creaturis. Et dicuntur praedicata perfectionis simpli 
      <lb ed="#P" n="102"/>citer. quamuis enim conceptus quibus subordinatur et quos 
      <lb ed="#P" n="103"/>naturaliter acquirimus: et secundum quos comnniter vtimur illis 
      <lb ed="#P" n="104"/>terminis sicut relatiui / vel connotatiui vel absoluti: 
      ta<lb ed="#P" n="105" break="no"/>men quantum est ex natura rei sunt possibiles conceptus ab 
      <lb ed="#P" n="106"/>soluti eis equiualentes quo ad significare talem 
      per<lb ed="#P" n="107" break="no"/>fectionem et conuertibiles cum illis quos habemus. Istis 
      <lb ed="#P" n="108"/>praemissis pro responsione ad dubium si 
      <lb ed="#P" n="109"/>Omne pred icatum comne 
      <lb ed="#P" n="110"/>Prima propositio deo et creature 
      dicibi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>le in quid de conceptu proprio simplici absoluto entis 
      crea<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ti praedicatur de deo in quid. probatur primo per inductionem de 
      <lb ed="#P" n="113"/>conceptu entis et subiecte et vite et spostns etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2702">
      ¶ Preterea. 
      <lb ed="#P" n="114"/>si praedicatur in quid de conceptu proprio simplici absoluto 
      hu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ius entis creati hoc est quia est conceptus significans 
      <lb ed="#P" n="116"/>quidditatem vel partem quidditatis huius entis / et 
      absolu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tus non respectiuus / vel connotatiuus extrinseci. Sic 
      <lb ed="#P" n="118"/>autem se habebit ad deum: igitur. Confirmatur. non erit ratio quae 
      <lb ed="#P" n="119"/>re tale non dicatur in quid de deo: si esse ens vel 
      substan<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tia vel vita diciturin quid de deo. 
      <lb ed="#P" n="121"/>De nullo actu 
      <lb ed="#P" n="122"/>Secunda propositioaie nostre 
      demonstra<lb ed="#P" n="123" break="no"/>to per conceptum proprium simplicem absolutum praedicatur per se 
      <lb ed="#P" n="124"/>primo modo in quid esse sapientiam quae ad conceptum quem 
      con<lb ed="#P" n="125" break="no"/>muniter habemus correspondentem illi termino sapientia. 
      pro<lb ed="#P" n="126" break="no"/>batur: quia de conceptu inferiori absoluto et 
      praedicamen<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ti absoluti non praedicatur in quid per se primo modo 
      con<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ceptus relatiuus. quia est alterius praedicamenti et 
      coor<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dinationis. sed hoc perdicabile sapientia non est 
      praedica<lb ed="#P" n="130" break="no"/>bile absolutum sed respectiuum. probo: quia sapientia est in 
      <lb ed="#P" n="131"/>se inferius ad intellectionem seu cognitionem. sed 
      cogni<lb ed="#P" n="132" break="no"/>tio est formaliter respectus ad obiectum cognitum. et 
      <!--276.xml-->
      <pb ed="#P" n="133-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>scientia respectu scibilis per se. patet. 5o. methaphisice 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2754">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Confirmatur. non minus est praedicabile secundum esse 
      sa<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pientiam quam esse vitam vel esse prudentiam: sed hec sun 
      <lb ed="#P" n="4"/>predicata relatiua: quia contingenter verificantur et fal 
      <lb ed="#P" n="5"/>sificantur successiue de eademre existente in intellectu 
      <lb ed="#P" n="6"/>propter mutationem rerum extra. dictamen enim aliquod 
      po<lb ed="#P" n="7" break="no"/>test esse verum pro hoc tempore: et non pro illo. Per idem 
      <lb ed="#P" n="8"/>arguitur de hoc predicabili esse volitionem: et consequenter esse 
      <lb ed="#P" n="9"/>virtutem et consequeter esse bonum. Unde. 7o. 
      phisico<lb ed="#P" n="10" break="no"/>rum virtutes et malitie ad aliquid sunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2776">
      ¶ Preterea. si 
      <lb ed="#P" n="11"/>esse sapientiam praedicatur in quid de proprio conceptu 
      indi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>uiduali simplici et absoluto et quidditatiuo huius re 
      <lb ed="#P" n="13"/>qui scilicet: est actus anime intellectiue videtur quod 
      predi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cabitur sicut per se genus subalternum in predicamento 
      <lb ed="#P" n="15"/>qualitatis: sed hoc est falsum: quia tunc diceretur de deo: 
      <lb ed="#P" n="16"/>et creatura vniuoce: quia conceptus qui est per se gen 
      <lb ed="#P" n="17"/>in predicamento qualitatis non predicatur de deo: quia 
      <lb ed="#P" n="18"/>deus consequenter esset qualitas et conceptus 
      predicamen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ti qualitatis caderet per se in diffinitione formali 
      <lb ed="#P" n="20"/>sapientie divine 
      <lb ed="#P" n="21"/>esse sapientiam non 
      <lb ed="#P" n="22"/>Tertia propositio predicatur in quid seu 
      <lb ed="#P" n="23"/>per se primo modo de deo secundum conceptum quem natura 
      <lb ed="#P" n="24"/>liter habemus correspondentem illi termino: et 
      secun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dum quam vtimur comniter illo predicabili. Probatur 
      <lb ed="#P" n="26"/>quia est predicatum respectiuum per se ad aliquid vt 
      co<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gnitum obiectiue. Accipitur autem in proposito nomen 
      <lb ed="#P" n="28"/>dei ex parte subiecti secundum conceptum proprium simplicem 
      <lb ed="#P" n="29"/>absolutum: vt supradictum est. Preterea. hec non est in 
      <lb ed="#P" n="30"/>quid deus est cognitio vel cognitiuus vel volitio vel vo 
      <lb ed="#P" n="31"/>litiuus: igitur nec ista deus est sapientia / antecedens probatu 
      <lb ed="#P" n="32"/>quia hec non est in quid deus est cognitio vel volitio 
      ip<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sius .b. future immo nec ista deus est cognitiuus sui: quo 
      <lb ed="#P" n="34"/>predicatur respectiue per modum passionis de 
      subie<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cto: igitur nec ista deus est cognitio vel cognitiuus. Et 
      <lb ed="#P" n="36"/>hiis sequitur quod hec non est in quid: deus est sapiens 
      <lb ed="#P" n="37"/>Et multo minus ista Deus est iusticia vel iustus: quia 
      <lb ed="#P" n="38"/>magis nata sunt hec predicabilia dici ad alterum 
      <lb ed="#P" n="39"/>patet. 5. etichorum. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Quarta propositio. aliqui 
      con<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ceptus attribuibiles cones deo et creaturis aliquibus 
      <lb ed="#P" n="42"/>possibiles haberi quantum est ex natura rei conuertibiles 
      <lb ed="#P" n="43"/>cum attributalibus predicatis quae naturaliter forma 
      <lb ed="#P" n="44"/>mus ex creaturis aliquibus sunt praedicabiles in quia 
      <lb ed="#P" n="45"/>de deo. Ita quod de omni ente quod est sapientia vel quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>est intellectio abstrahibilis est aliquis conceptus commis 
      <lb ed="#P" n="47"/>absolutus conuertibilis cum termino intellectionis qui 
      <lb ed="#P" n="48"/>esset predicabilis in quid de illis creaturis quae sunt 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tellectiones et de deo praecise: Et per consequens esse 
      sapienti<lb ed="#P" n="50" break="no"/>am vel intellectum: et voluntatem vel intelligentiam: et 
      <lb ed="#P" n="51"/>volitionem possent esse praedicata attributalia 
      importan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tia perfectionem simpliciter dicta de deo in quid seu pi 
      <lb ed="#P" n="53"/>se primo modo: sicut etiam esse substantiam secundum 
      conce<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ptum quem communiter formamus correspondentem termino 
      <lb ed="#P" n="55"/>substantie non est praedicabile absolutum immo negatiuum 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel respectiuum ad accidentia quibus substat. ideo abi 
      <lb ed="#P" n="57"/>siue dicitur de deo secundum Austinum. 7. de trinitate. 8 
      <lb ed="#P" n="58"/>cap. deus abusiue dicitur substantia suprema 
      secun<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dum conceptum penes quem impositum est nomen 
      sub<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stantie. Et ponitur primo sententiarum distinc. 8. tame 
      <lb ed="#P" n="61"/>cum hoc stat quod natus est haberi conceptus quidditatiue 
      <lb ed="#P" n="62"/>conuertibilis cum illo: et si illum naturaliter haberemus 
      <lb ed="#P" n="63"/>illi subordinaretur et corresponderet principaliter 
      no<lb ed="#P" n="64" break="no"/>men substantie comne deo et quibusdam creaturis. Et 
      <lb ed="#P" n="65"/>cum dicimus substantiam dici in quid de deo intelligendi 
      <!--276.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>est secundum illum conceptum possibilem ex natura rei 
      <lb ed="#P" n="67"/>Probatur: igitur propositio assumpta primo: quia non minus 
      <lb ed="#P" n="68"/>est abstrahibilis conceptus vite absolutus ex hiis 
      crea<lb ed="#P" n="69" break="no"/>turis que sunt vita penes secundum actum viuendi quam 
      <lb ed="#P" n="70"/>conceptus vite absolutus a creaturis: quae sunt vita 
      se<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cundum primum actum viuendi: igitur et conceptus absolu 
      <lb ed="#P" n="72"/>tus adequatus ab hiis quae sunt talis vita scilicet 
      in<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tellectio et alius ab hiis quae sunt vita talis / scilicet vo 
      <lb ed="#P" n="74"/>litio: sicut abstrahibilis est conceptus vite talis que est 
      <lb ed="#P" n="75"/>vita substantialis in actu primo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2924">
      ¶ Preterea. a 
      crea<lb ed="#P" n="76" break="no"/>turis quibusdam quae sunt spirituales siue sbem siue accidem 
      <lb ed="#P" n="77"/>tia abstrahibilis est conceptus spiritus dicibilis in quid  
      <lb ed="#P" n="78"/>de deo: et de his huiusmodi creaturis precise: igitur pari 
      ra<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tione de quibusdam aliis praedicatis attributalibus 
      impor<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tantibus perfectionem simpliciter. Concedo: igitur cum prima 
      <lb ed="#P" n="81"/>opinione quod esse sapientiam: et esse sapientem vel bonum vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>btanmum dicuntur in quid deo secundum conceptus possibiles: et euo 
      <lb ed="#P" n="83"/>bus per se subordinarentur huiusmodi attributa si possumus 
      <lb ed="#P" n="84"/>naturaliter illos abstrahere. Concedo etiam cum secunda 
      <lb ed="#P" n="85"/>opinione quod non dicuntur in quid de deo secundum 
      conce<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ptus quos habemus correspondentes illis terminis 
      <lb ed="#P" n="87"/>non propter media illius opinionis. Ideo 
      respon<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dendum ad rationes vtriuique partis. 
      <lb ed="#P" n="89"/>s 
      <lb ed="#P" n="90"/>Ad primum pro prima opinione 
      <lb ed="#P" n="91"/>dicendum quod Ansel. non intendit de praedicatione in quid 
      <lb ed="#P" n="92"/>i. per se primo modo vt accipitur in logica: sed quod praedicatur 
      <lb ed="#P" n="93"/>significando substantiam dei non qualitatem accidentaliter 
      <lb ed="#P" n="94"/>inherentem deo: sicut in nobis ideo non predicatur in 
      hu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>iusmodi quale accidentale sed in quid substantiale. vni 
      <lb ed="#P" n="96"/>de ibidem dicit quod esse iusticiam et iustum et quicquid de 
      il<lb ed="#P" n="97" break="no"/>la essentia dicatur non qualis vel quanta: sed magis quid 
      <lb ed="#P" n="98"/>sit: mensuratur tamen esse iustum: et esse omnipotentem et 
      crea<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tiuum non dicuntur per se primo modo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e2979">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="100"/>conceditur quod aliter predicatur in hoc quod predicatur de 
      <lb ed="#P" n="101"/>isto tanquam significatiue apponens formam distinctam 
      <lb ed="#P" n="102"/>secundum quam est tale et de illo non tanquam sic apponens 
      <lb ed="#P" n="103"/>formam distinctam: et ideo predicatur de illo aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>do per se: quia illud est per se tale et non per formam sibi 
      <lb ed="#P" n="105"/>additam sicut istud. Si vero intelligitur quod aliter 
      secun<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dum perseitatem primi vel secundi modi negatur maior: quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>nima nostra est cognoscens et volens .b. fore et non est 
      co<lb ed="#P" n="108" break="no"/>gnitio huius quod est .b. fore. deus autem est cognoscens 
      <lb ed="#P" n="109"/>et volens hoc et volitio et cogniscio huius et tamen 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cretum non predicatur de deo per se primo modo immo 
      con<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tingenter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3008">
      ¶ Ad tertium negatur antecedens intelligendo 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod predicetur in quid de conceptu absoluto quidditatiuo 
      pro<lb ed="#P" n="113" break="no"/>prio illius rei que est qualitas: falsum est etiam quod ille 
      <lb ed="#P" n="114"/>conceptus qui est genus vel species per se in predica 
      <lb ed="#P" n="115"/>mento qualitatis sit communis deo et creature: quia quicquid 
      <lb ed="#P" n="116"/>est per se superius ad illum conceptum conueniret deo et 
      <lb ed="#P" n="117"/>ita deus esset qualitas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3025">
      ¶ Ad quartum. negatur 
      <lb ed="#P" n="118"/>minor secundum conceptum de quo est sermo: quia esset 
      <lb ed="#P" n="119"/>conceptus partis quidditatis respectiuus ad obiectum 
      <lb ed="#P" n="120"/>vt signi repraesentatiui ad significatum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3034">
      ¶ Ad quintum. 
      nega<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tur minor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3039">
      ¶ Ad sextum. negatur minor concludit enim 
      <lb ed="#P" n="122"/>solum de aliquo conceptu sapientie possibili.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3044">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ptimum. negatur prima consequentia: quia omne beatum et 
      beatifica<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tiuum est perfectionis simpliciter. Sed esse per se primo 
      mo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>do causatiuum non est perfectionis immo est impossibile / vt 
      <lb ed="#P" n="126"/>pro aliqua re et de aliqua re demonstrata conceptu 
      <lb ed="#P" n="127"/>proprio quidditatiuo absoluto praedicetur esse creatiuum 
      <lb ed="#P" n="128"/>per se primo modo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3060">
      ¶ Ad octauum. illud non est ad 
      pro<lb ed="#P" n="129" break="no"/>positum: quia isti non sunt proprii nec absoluti. sed quia 
      il<lb ed="#P" n="130" break="no"/>la ratio videtur concludere quod impossibile sit etiam. 
      <lb ed="#P" n="131"/>apud deum haberi de deo plures conceptus alterius ra¬ 
      <!--277.xml-->
      <pb ed="#P" n="133-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tionis quorum quilibet sit proprius deo. Iod ad argu 
      <lb ed="#P" n="2"/>mentum negatur antecedens. Ad primam probationem negatur 
      <lb ed="#P" n="3"/>assumptum: quia noticia et amor odium: et noticia 
      intuiti<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ua / et abstractiua: et assensus et dissensus respectu 
      <lb ed="#P" n="5"/>eiusdem obiecti et respectu eiusdem potentie realiter sunt 
      <lb ed="#P" n="6"/>possibilia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3089">
      ¶ Ad secundam conceditur consequens de obiecto di 
      <lb ed="#P" n="7"/>uino propter eius infinitatem et loquendo de potentia 
      par<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mixta actui non reducibili ad actum completum et 
      termi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>natum: negatur autem consequentia de obiecto finito: sicut enim anima 
      <lb ed="#P" n="10"/>est vita et intellectus et voluntas et non infinita huiusmodi ita 
      <lb ed="#P" n="11"/>nec sunt naturaliter possibiles infiniti huiusmodi concepti 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3103">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Ad tertiam negatur consequentia. maior enim est diuersitas no 
      <lb ed="#P" n="13"/>ticiarum abstractiuarum respectu eiusdem obiecti vel ed 
      <lb ed="#P" n="14"/>rundem obiectiuorum quam diuersitas noticiarum intuitiuarum 
      <lb ed="#P" n="15"/>negatur etiam antecedens maxime quo ad potentiam dei et re 
      <lb ed="#P" n="16"/>spectu essentie diuine. Sicut enim eiusdem sensibilis 
      <lb ed="#P" n="17"/>sunt diuerse intuitiue alterius rationis in diuersis 
      <lb ed="#P" n="18"/>potentiis: ita respectu eiusdem intelligibilis secundum 
      poten<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tiam dei.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3123">
      ¶ Ad quartam verum est de similitudine secundum 
      <lb ed="#P" n="20"/>conuenientiam specificam essentialem vel secundum participatio 
      <lb ed="#P" n="21"/>nem eiusdem forme qualitatiue secundum speciem 
      specialissi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>mam: non autem de similitudine quae est representatio et 
      ex<lb ed="#P" n="23" break="no"/>hibitio obiectiua. Dices si de deo habentur plures 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ceptus quorum quilibet dicitur per se primo modo 
      quomo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>do dicetur iste in quid et ille in quale essentiale tanquam 
      dif<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ferentia magis quam econtra: cum vterque sit absolutus 
      <lb ed="#P" n="27"/>et significet totam quidditatem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3143">
      ¶ Responsio vnus non 
      <lb ed="#P" n="28"/>magis dicetur in quid vel in quale primo modo per se 
      <lb ed="#P" n="29"/>quam alter nisi ratione modi significandi vel ex quadam 
      simi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>litudine et proporatione maiori ad conceptus in 
      creatu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ris. nam illorum conceptuum sic dicibilium de deo per se 
      <lb ed="#P" n="32"/>primo modo aliqui significant substantiue. alii vero 
      <lb ed="#P" n="33"/>adiectiue. Ideo magis assimulantur praedicatis diffe 
      <lb ed="#P" n="34"/>rentialibus positis in diffinitionibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3161">
      ¶ Item aliqua 
      <lb ed="#P" n="35"/>sunt contrahibiles per se: alii vero per se contrahentes 
      <lb ed="#P" n="36"/>et determinantes et distinguentes per se conuenientia in 
      <lb ed="#P" n="37"/>conceptu priori: ideo assimulantur et proportionantu 
      <lb ed="#P" n="38"/>in hoc coceptibus generum et differentiarum proprie 
      sum<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ptis in creaturis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3174">
      ¶ Ad alia pro secunda opinione ad pre 
      <lb ed="#P" n="40"/>mum accipiendo esse sapientem: vt subordinatur et 
      correspon<lb ed="#P" n="41" break="no"/>det alicui conceptui absoluto attributali conuertibili 
      <lb ed="#P" n="42"/>cum illo quem nunc formamus que se habet ad alium quem 
      <lb ed="#P" n="43"/>nunc formamus quomodo coceptus vite se habet ad cu 
      <lb ed="#P" n="44"/>ceptum correspondentem huic quod dico principium opo 
      <lb ed="#P" n="45"/>ratiuum vitaliter: vel quomodo conceptus absolutus 
      com<lb ed="#P" n="46" break="no"/>munis soli creature rationali se hhabet ad conceptum 
      <lb ed="#P" n="47"/>creature intellectiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3194">
      ¶ Ad primum negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="48"/>ad probationem concedo quod dicitur vniuoce licet enim 
      ali<lb ed="#P" n="49" break="no"/>quis conceptus et aliquis sensus possit formari secum 
      <lb ed="#P" n="50"/>dum quem predicatur de creatura cui inheret sapientia 
      <lb ed="#P" n="51"/>et aliquis secundum quem praedicatur de subiecto et sapientia inhe 
      <lb ed="#P" n="52"/>renti et aliquis alius secundum quem predicatur de substantia 
      <lb ed="#P" n="53"/>que est essentialiter sapientia. et secundum hos concept 
      <lb ed="#P" n="54"/>et descriptiones diceretur de illis equiuoce: tamen potest for 
      <lb ed="#P" n="55"/>mari et abstrahi conceptus sapientis concretus qui ex sus 
      <lb ed="#P" n="56"/>formali significatione et abstractione potest verificari 
      <lb ed="#P" n="57"/>indifferenter siue ens sit sapiens per sapientiam 
      par<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tem suam / siue inherentem et eddictam sibi: siue qua sit substam 
      <lb ed="#P" n="59"/>cialiter ipsum: quia illa propositione generali existente 
      cer<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ta contingit quarere de veritate illarum trium / sicut in no 
      <lb ed="#P" n="61"/>bis existente certo quod linea est recta et quod substantia est 
      <lb ed="#P" n="62"/>quanta querimus an seipsa vel per accidens additum sic 
      <lb ed="#P" n="63"/>etiam esse viuum dicitur de anima et corpore et de composito 
      <lb ed="#P" n="64"/>et esse animatum dicitur de corpore et de composito: potest 
      igi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>abstrahi conceptus qui in significando abstrahet a qua 
      <lb ed="#P" n="66"/>libet illarum habitudinum et rationum. et secundum illum erit 
      <!--277.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>predicatio vniuoca.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3245">
      ¶ Ad secundum negatur consequentia: quia 
      il<lb ed="#P" n="68" break="no"/>la predicatio assimulatur et proportionatur 
      predica<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tionibus differentialibus proprie sumptis vel predi 
      <lb ed="#P" n="70"/>cationibus passionum de subiecto in creaturis: quia pre 
      <lb ed="#P" n="71"/>dicatur adiectiue et est conceptus formatus et 
      abstra<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctus a creaturis illis de quibus predicatur per modum  
      <lb ed="#P" n="73"/>passionis vel differentie accidentalis et differentie 
      di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>stinctiue perfectioris ab imperfectiori. Et ex hoc arguitur 
      <lb ed="#P" n="75"/>et cognoscitur fore attribuenda deo essentialiter. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3265">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ad tertium. si accipitur predicatio in quale primi 
      mo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>di non esset contra propositum. Si vero accipitur vt 
      op<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ponitur perseitati primi modi tunc dicendum quod illa 
      ypo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tesis scilicet quod ab abstractis concretorum subiecti et 
      <lb ed="#P" n="80"/>prdicati corresponderent distincta realiter potest 
      intel<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ligi dupliciter vel quod responderent distincta totaliter vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>distincta vt totum et pars: consimiliter hec ypotesis sci 
      <lb ed="#P" n="83"/>licet si deitati et sapientie corresponderent distincta 
      <lb ed="#P" n="84"/>realiter posset intelligi vel quod responderent distincta 
      <lb ed="#P" n="85"/>totaliter sicut anima et eius sapientia sibi inherens: vel 
      <lb ed="#P" n="86"/>distincta non totaliter. Sed quod sapientia esset pars 
      <lb ed="#P" n="87"/>dei et deitas et sapientia componerent vnum quod esset 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>us sapiens sicut anima et corpus componunt vnum quod est 
      <lb ed="#P" n="89"/>animal vel homo animatus et viuus. Si primo modo negatur 
      <lb ed="#P" n="90"/>maior: quia hec est in quid et per se primo modo angelus 
      <lb ed="#P" n="91"/>vel spiritus est viuens vel ens viuum et tamen si vita di 
      <lb ed="#P" n="92"/>stingueretur totaliter ab essentia et quidditate angeli 
      <lb ed="#P" n="93"/>non esset per se primo modo. Si vero intelligitur secundo 
      <lb ed="#P" n="94"/>modo negatur minor immo illa esset per se primo 
      mo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>do sicut ista animal est animatum et viuum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3311">
      ¶ Ad 
      confirma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tionem per idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3316">
      ¶ Ad quartum licet dei non sit 
      diffini<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tio proprie et stricte prout locuti sunt communiter 
      philo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sophi de diffinitione qua est oratio composita ex genere 
      <lb ed="#P" n="99"/>et differentiis et deus non est proprie in genere: negatur 
      <lb ed="#P" n="100"/>tamen antecedens. dicuntur enim predicata de deo habentia per 
      <lb ed="#P" n="101"/>se ordinem superioris et inferioris et habentia eudem 
      <lb ed="#P" n="102"/>modum significandi et predicandi puta absolute. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3332">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Ad primam probationem antecedentis dicendum quod eo 
      <lb ed="#P" n="104"/>modo quo diffinitur apud nos in eius diffinitione 
      ne<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cessario cadunt ea que non dicuntur de deo per se primo 
      <lb ed="#P" n="106"/>modo: quia non diffinimus eum sine conceptibus negatiuis 
      <lb ed="#P" n="107"/>vel respectiuis ad creaturam nec prout diffinitur apud 
      <lb ed="#P" n="108"/>nos ponenda sunt attributa in eius diffinitione nisi illa quae 
      <lb ed="#P" n="109"/>conuenire deo notum est et concessum apud omnes: quia ratio 
      <lb ed="#P" n="110"/>et diffinitio vel descriptio termini debet assignari vt 
      <lb ed="#P" n="111"/>sit communis omnibus vtentibus illo termino: et 
      consequen<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ter inquirentibus de predicationibus verificabilibus 
      <lb ed="#P" n="113"/>Ideo loquendo de diffinitione assignanda per nos 
      se<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cundum statum vie: negatur quod attributa forent de 
      dis<lb ed="#P" n="115" break="no"/>finitione formali dei: loquendo vero de diffinitionem 
      <lb ed="#P" n="116"/>possibili ex natura rei: concedo quod ad completam 
      co<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gnitionem dei diffinitiuam ponenda essent pedicata ate 
      <lb ed="#P" n="118"/>tributalia absoluta siue illa sint infinita siue finit: tamen 
      <lb ed="#P" n="119"/>ad sufficientem noticiam descriptiuam non oportet omnia illa ad  
      <lb ed="#P" n="120"/>di. Sed sufficerent aliqua quae redderent descriptionem 
      <lb ed="#P" n="121"/>conuertibilem cum descripto et que essent 
      principalio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ra vel principalius distinctiua et ex quibus sufficienter 
      <lb ed="#P" n="123"/>possent inferri cetera.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3380">
      ¶ Ad secundam probationem 
      <lb ed="#P" n="124"/>patet ex supradictis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3386">
      ¶ Ad quintum principale 
      respon<lb ed="#P" n="125" break="no"/>detur ab aliquibus negando maiorem: quia hec 
      proposi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tio est in quid filius dei est homo: et tamen humanitas non 
      <lb ed="#P" n="127"/>est quidditas: nec pars quidditatis rei significate per 
      <lb ed="#P" n="128"/>subiectum: quia sbetum supponit pro secunda persona diu 
      <lb ed="#P" n="129"/>na et pro supposito producto eternaliter a patere. Sed 
      con<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tra hoc arguitur ab aliquibus. Primo: quia in ista filius 
      <lb ed="#P" n="131"/>dei est homo sibectum stat pro christo: quia christus est filius dei et 
      <lb ed="#P" n="132"/>homo. Sed humanitas est christus vel pars christi conten 
      <!--278.xml-->
      <pb ed="#P" n="134-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ta in christo: igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3415">
      ¶ Secundo hec non videtur per se primo 
      <lb ed="#P" n="2"/>modo filius dei est homo: quia est contingens: que autem 
      <lb ed="#P" n="3"/>per se insunt necessario insunt: primo Posteriorum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3422">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Ad primum diceretur quod christus interdum accipitur vt est 
      <lb ed="#P" n="5"/>nomen filii dei vt vniti humanitati vt in simbolo de 
      <lb ed="#P" n="6"/>minus noster iesus christus dei filius deus et homo est 
      <lb ed="#P" n="7"/>deus est ante secula genitus. etc. Interdum autem vt est 
      no<lb ed="#P" n="8" break="no"/>men collecti aut aggregati continentis formaliter et in 
      <lb ed="#P" n="9"/>trinsece naturam diuinam et humanam secundum illud in 
      <lb ed="#P" n="10"/>simbolo. Perfectus deus perfectus homo ex anima rationem 
      <lb ed="#P" n="11"/>li et humana carne subsistens. et infra. Sicut anima 
      ra<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tionalis et caro vnus est homo: ita deus et homo vnus est 
      <lb ed="#P" n="13"/>christus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3446">
      ¶ Ad secundum non habet complete omnes conditio 
      <lb ed="#P" n="14"/>nes perseitatis primi modi positi a pilosophis: qui non 
      co<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gnouerunt suppositum vnius nature assumere naturam 
      <lb ed="#P" n="16"/>suppositabilem tali vnitiue. licet enim non sit ibi necessitas 
      <lb ed="#P" n="17"/>vnitatis: tamen est predicatio in quid substantiale: quia 
      <lb ed="#P" n="18"/>praedicatum est substantiale et non in quale vel quantun 
      <lb ed="#P" n="19"/>nec de alio genere. Aliter dicendum ad quintum argu 
      <lb ed="#P" n="20"/>mentum negatur maior. Sufficit enim quod subectum et 
      predi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>catum sint predicabilia per se eiusdem ordinis in 
      simi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>litudine et proportione ad ea quae sunt per se eiusdem 
      <lb ed="#P" n="23"/>ordinis predicamentalis compositi ex per se generib 
      <lb ed="#P" n="24"/>et speciebus et quod illa predicatio quantum est ex formali 
      si<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gnificatione terminorum est sic abstrahens et transcem 
      <lb ed="#P" n="26"/>dens quod indifferentur nata est verificari siue res 
      signi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ficata per predicatum sit quidditas rei sigificate per 
      sub<lb ed="#P" n="28" break="no"/>iectum siue pars siue additum. Et tamen quod de facto 
      si<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quidditas vel pars quidditatis rei significate per sbcitur 
      <lb ed="#P" n="30"/>patet: quia hec est per se primo modo animal est animatum vel viuum 
      <lb ed="#P" n="31"/>et tamen predicatum sic significat abstractiue quod quantum 
      <lb ed="#P" n="32"/>est ex formali eius significatione natum est verificari 
      <lb ed="#P" n="33"/>siue res significata per subiectum sit viuens per vi 
      <lb ed="#P" n="34"/>tam que sit ipsa essentialiter vt anima vel angelus siue 
      <lb ed="#P" n="35"/>sit viuens vel animatum per animam vel per vitam: que sit 
      <lb ed="#P" n="36"/>pars eius vt animal compositum: siue per vitam et animam 
      <lb ed="#P" n="37"/>que sit formaliter addita vt corpus. Si vero dicas 
      <lb ed="#P" n="38"/>quod esse animatum seu viuum non dicitur de istis vniuoce secundum 
      <lb ed="#P" n="39"/>aliquem conceptum communem abstrahentem a differentis predictis 
      <lb ed="#P" n="40"/>Ita diceretur tibi in proposito quod est sapiens non 
      se<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cundum vnum conceptum diceretur de anima vel de homini 
      <lb ed="#P" n="42"/>cui additur sapientia per modum forme inherentis et de 
      <lb ed="#P" n="43"/>deo que est existens essentialiter sapientia et quod dicitur 
      <lb ed="#P" n="44"/>de deo in quid non de homine. Ad probationem maioris 
      <lb ed="#P" n="45"/>negatur conequentia. Patet de ista predicatione. Spiritus vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>angelus est vita.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3520">
      ¶ Item potest dici negando minorem 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod quamuis non sit formalis consequentia quantum est ex ratione 
      prae<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dicatorum praecise deus est sapiens ergo sapientia est 
      quid<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ditas / vel pars quidditatis dei. tamen est formalis consequent 
      <lb ed="#P" n="50"/>quantum est ex ratione subiecti et predicati: quia ex 
      for<lb ed="#P" n="51" break="no"/>mali ratione deitatis repugnat sibi esse sapientem 
      sa<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pientia: que non sit ipse nec pars eius. Sicut dicendo 
      <lb ed="#P" n="53"/>homo est animal / ergo homo est rationalis / vel igitur homo 
      <lb ed="#P" n="54"/>non est asinus: licet igitur oppositum consequentis stare cum ante 
      <lb ed="#P" n="55"/>cedente non sit impossibile: quantum est de generali 
      signi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ficatione et consequentia predicatorum / tamen de forma et 
      si<lb ed="#P" n="57" break="no"/>gnificatione subiectiuorum est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3546">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="58"/>tum respondetur quod est in quid et per se pro substantia 
      incres<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ta non pro creata.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3554">
      ¶ Contra. si subiectum sit per se 
      <lb ed="#P" n="60"/>superius ad predicatum non est perseitas primo modus 
      <lb ed="#P" n="61"/>et quia non est cireulum in perseitate primi modi. Dico 
      <lb ed="#P" n="62"/>igitur negando consequentiam quod specialiter in transcendentib 
      <lb ed="#P" n="63"/>non oportet praedicari de seinuicem per se primo modo 
      <lb ed="#P" n="64"/>quicunque predicantur de eodem per se primo modo licet 
      <lb ed="#P" n="65"/>etiam vnum contrahat alterum: quia hec est in quid: ang 
      <lb ed="#P" n="66"/>lus est substantia viua vel spiritualis: et tamen non omnis 
      <!--278.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>substantia est viua vel spiritualis nec omne viuum vel 
      <lb ed="#P" n="68"/>spirituale est substantia / accipiendo viuum in genere 
      <lb ed="#P" n="69"/>li vt est comnue ad principium vitaliter operatiuum et ad 
      <lb ed="#P" n="70"/>operationem vitalem seu vt dicitur de viuo secundum primi 
      <lb ed="#P" n="71"/>actum viuendi et penes secundum actum viuendi. Unde At 
      <lb ed="#P" n="72"/>gustinus. 9. de trinitate: capitulo. 4. sic ait. 
      Noti<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cia corporis maior est quam ipsum corpus. illa enim vita quse 
      <lb ed="#P" n="74"/>dam est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3593">
      ¶ Ad septiuum per idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3596">
      ¶ Ad octauum hoc est 
      <lb ed="#P" n="75"/>quia etiam est conceptus absolutus vt conceptus subis 
      <lb ed="#P" n="76"/>cti et se habent vt per se superius et inferius eiusdem 
      co<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ordinationis non quidem proprie predicamentalis 
      con<lb ed="#P" n="78" break="no"/>posite ex per se generibus et speciebus. sed 
      coordinatio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nis predicabilium extra genus: significant enim absolute 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3609">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Ad nonum. conceditur antecedens: sed hec magis esset per 
      <lb ed="#P" n="81"/>se hic pater est deus quia est quasi praedicatio conceptus 
      <lb ed="#P" n="82"/>quidditatis et nature communis de suo supposito: licet etiam 
      <lb ed="#P" n="83"/>non habeat complete conditiones perseitatis primi 
      mo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>di positas a philosophis: conceptus enim subiecti est relati. 
      <lb ed="#P" n="85"/>uus: conceptus autem predicati est absolutus: non 
      tran<lb ed="#P" n="86" break="no"/>scendens. Et ita non videntur predicabilia eiusdem 
      co<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ordinationis pars etiam subiecti est commior predicate 
      <lb ed="#P" n="88"/>quia conceptus postris conuenit creature: negatur igitur consequentia 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3631">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Ad probationes non inferunt consequentiam: quia in ista 
      <lb ed="#P" n="90"/>deus est pateur: subiectum est magis comne quam praedicatum et 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>test pro aliquo supponere pro quo non predicatum: 
      <lb ed="#P" n="92"/>et illa est predicatio impropria et indirecta. Ut 
      dicen<lb ed="#P" n="93" break="no"/>do homo est sortes: conceptus etiam subiecti est 
      abso<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lutus et conceptus praedicati relatiuus: et ita proportio 
      <lb ed="#P" n="95"/>natur predicationi generis respectiui de aliqua specis 
      <lb ed="#P" n="96"/>praedicamenti sbem non sic in proposito
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e84621-d1e3651">
      ¶ Ad argntum autem 
      <lb ed="#P" n="97"/>in principio questionis dicendum quod licet illud sit dictum 
      <lb ed="#P" n="98"/>per quandam appropriationem quia spescuns sanctus 
      appro<lb ed="#P" n="99" break="no"/>priate dicitur amor amborum: ratio tamen non concludit di 
      <lb ed="#P" n="100"/>lectionem distingui ab intellectione in deo. Sed solum quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>diligere se spiritu sancto non est intelligere se 
      spiri<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tu sancto. Sicut intelligere malum non est velle 
      ma<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lum: vt iam dictum est in precedentibus. Et sic breus 
      <lb ed="#P" n="104"/>ter de ista questione. etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
