<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="240-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f58199"><!-- l1d47q1 -->
            <head xml:id="D78nca-f58199-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-f58199-Hd1e111" type="question-title">
      Utrum 
      diuina prescientia et praeordinatio 
      futurorum necessitet antecedentur 
      voluntatem humanam ad agendum
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e114">
               <lb ed="#P" n="51"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="52"/>47 vbi agitur qualiter 
      volun<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tas dei semper impletur de homine quo 
      <lb ed="#P" n="54"/>cunque se vertat homo / quaero Utrum 
      <lb ed="#P" n="55"/>diuina prescientia et praeordinatio 
      <lb ed="#P" n="56"/>futurorum necessitet antecedentur 
      <lb ed="#P" n="57"/>voluntatem humanam ad agendum
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e132">
               <lb ed="#P" n="58"/>Quod sic: quia posterius / et inferius 
      <lb ed="#P" n="59"/>necessitantur sequi determinationem prioris: quia subil 
      <lb ed="#P" n="60"/>citur illi / et non potest non obedire cum non moueatur nisi 
      <lb ed="#P" n="61"/>vt motum a priori naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e143">
      ¶ Contra per <ref xml:id="D78nca-f58199-Rd1e145">Augustinum 
      <lb ed="#P" n="62"/>5 ciui. cap. 9.</ref> vbi diffuse contra stoicos procedit eo quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>negabant libertatem arbitrii stare cum dei praescientia 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e154">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Notandum quod hic non queritur de necessitate 
      consequen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tie secundum quam necessario sequitur deus vult simpliciter / et for¬ 
      <!--491.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>maliter .b. fieri a voluntate humana: ergo fit vel fiet: nec qua 
      <lb ed="#P" n="67"/>ritur de necessitate antecedente in hoc intellectu vtrum ad  
      <lb ed="#P" n="68"/>hoc antecedens deus vult voluntatem agere sequatur necessario 
      <lb ed="#P" n="69"/>hoc consequens scilicet voluntas aget: sed necessitas. antecedens 
      intelligi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tur secundum quam prius non solum nam / sed etiam duratione erat 
      <lb ed="#P" n="71"/>simpliciter necessarium voluntatem creatam agere talem 
      ac<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tum pro tali tempore: et hec necessitas proueniebat ex determi 
      <lb ed="#P" n="73"/>natione divine scine / et voluntatis: quae est erat simpliciter 
      ne<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cessaria: ita quod deus non posset non voluisse / nec sciuisse 
      <lb ed="#P" n="75"/>sic fore. est igitur quaestio vtrum ex diuina praescia / et praeuolitione 
      re<lb ed="#P" n="76" break="no"/>spectu actuum nostrorum voluntas nostra sic necessitetur anteceder ad 
      <lb ed="#P" n="77"/>agendum talem actum pro tali tempore quod antequam agat non habeat sim 
      <lb ed="#P" n="78"/>licliter in sua potestate / et libertate contradictionis non agere 
      ta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>est actum pro tali tempore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e196">
      ¶ In hac quaestione est opinio thome 
      <lb ed="#P" n="80"/>
               <ref xml:id="D78nca-f58199-Rd1e200">
                  <name xml:id="D78nca-f58199-Nd1e202">Bradouardini</name> in tertia parte summe</ref> quod sic. et potest eius 
      opi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nio reduci ad quattuor puncta principalia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e209">
      ¶ Primum 
      <lb ed="#P" n="82"/>eius dictum est quod deus potest necessare voluntatem creatam 
      produ<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cere liberum actum: igitur deus potest antecedenter necessaritare eam ad  
      <lb ed="#P" n="84"/>agendum actum liberum. consequentia probatur. quia deum velle sic est naturaliter 
      pri<lb ed="#P" n="85" break="no"/>us quam voluntatem nostram sic agere: sed stante quod deus sic velit 
      <lb ed="#P" n="86"/>non est possibile voluntatem nostram non obeditur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e222">
      ¶ Preterea poten 
      <lb ed="#P" n="87"/>tia fortior / et superior potest necessaritare debiliorem sibi subie 
      <lb ed="#P" n="88"/>ctam: quia. 5. metha. prius secundum potestatem: cuius 
      <lb ed="#P" n="89"/>secundum preuoluntatem sequi necesse est alterum 
      <lb ed="#P" n="90"/>et posterius vt non mouente illo non moueatur / et 
      mouen<lb ed="#P" n="91" break="no"/>te moueatur et est praeuoluntas principium
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e235">
      ¶ Preterea. deus non 
      <lb ed="#P" n="92"/>esset ompisteis: quia licet faceret quantum posset vt tu diligeres eum 
      <lb ed="#P" n="93"/>tamen tu posses non diligere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e242">
      ¶ Preterea. Aug. 
      enchiri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>77. quis tam impie desipiat: vt dicat malas hominem volunta 
      <lb ed="#P" n="95"/>tes quas voluerit. et quando voluerit: et vbi voluerit in bonum 
      <lb ed="#P" n="96"/>mutare non posse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e252">
      ¶ Preterea. Augn. de gratia / et libero 
      <lb ed="#P" n="97"/>arbitrio. ca. 48 idem ponit / et adducit multa 
      scrip<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ture testimonia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e259">
      ¶ Preterea. non posset facere hominem 
      <lb ed="#P" n="99"/>impeccabilem / et beatum. alias rationes adducit iste doctor 
      <lb ed="#P" n="100"/>ad idem: sed magis spectant ad alia dicta eius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e266">
      ¶ Secun 
      <lb ed="#P" n="101"/>dum dictum eiusdem est quod in omni actu voluntatis nostre diuina 
      <lb ed="#P" n="102"/>voluntas necessaritat voluntatem nostram: ita vt voluntas antequam 
      <lb ed="#P" n="103"/>ageret non habebat simpliciter in potestate sua non agere protunc: 
      <lb ed="#P" n="104"/>sed habebat necessitatem agendi quae necessitas proueniebat 
      <lb ed="#P" n="105"/>ex eo quod deus praeuolebat eam acturam esse. hoc poit. c. 1. et. 2 
      <lb ed="#P" n="106"/>partis tertie
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e282">
      ¶ Tertium dictum est. in potestate voluntatis  
      <lb ed="#P" n="107"/>ostre non est quod deus non velit / vel non voluerit .b. actum 
      <lb ed="#P" n="108"/>voluntatis nostre. sit . b. nomen alicuius actus humani 
      li<lb ed="#P" n="109" break="no"/>peri futuri. hoc ponit. ca. 8 et ponit quod necessarium est 
      <lb ed="#P" n="110"/>deum velle / et voluisse .b. fore: nec oppositum est simplici 
      <lb ed="#P" n="111"/>ter impossibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e295">
      ¶ Quartum dictum eius est quod nulla actio humane 
      <lb ed="#P" n="112"/>voluntatis est simpliciter libera libertate contradictionis vel sim 
      <lb ed="#P" n="113"/>liciter contingens contingentia ad vtrumlet naturaliter praecedente 
      opposi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ta libertate contradictionis / et contingentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e304">
      ¶ Sim 
      <lb ed="#P" n="115"/>liciter tamen actio humane voluntatis est antecedenter sic libera et 
      <lb ed="#P" n="116"/>contingens secundum quid scilicet respectu causarum secundarum tantum 
      <lb ed="#P" n="117"/>quia respectu prime cause est necessaria propter 
      deter<lb ed="#P" n="118" break="no"/>minationem diuine voluntatis eternam quam non est 
      sim<lb ed="#P" n="119" break="no"/>liciter possibile non esse: et non fuisse: sed respectu 
      volunta<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tisnostre est actio humana libera libertate contradictionis: 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia abstrahendo a diuina praescientia et praeuolitione in po 
      <lb ed="#P" n="122"/>testate libera voluntatis foret agere / vel non agere indis 
      <lb ed="#P" n="123"/>ferenter .b. pro tali tempore / ex eo quod est agens rationale et libe 
      <lb ed="#P" n="124"/>rum. nam per hoc agens rationale ab irrationali distinguitur 
      <lb ed="#P" n="125"/>ecundum Aristotelem nono methaphisice. quoniam agens 
      <lb ed="#P" n="126"/>rationale creatum est sic liberum ex se libertate contra 
      <lb ed="#P" n="127"/>dictionis naturaliter precedente quod ipso posito cum 
      <lb ed="#P" n="128"/>omnibus dispositionibus sufficientibus et naturali 
      <lb ed="#P" n="129"/>ter preuiis non sequitur de necessitate quod agat: nec 
      <lb ed="#P" n="130"/>sequitur quod non agat sed stat oppositum vtriusque 
      <lb ed="#P" n="131"/>non sic de agente naturali. actus igitur voluntatis 
      <!--492.xml-->
      <pb ed="#P" n="241-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>create sunt liberi libertate contradictionis respectu 
      <lb ed="#P" n="2"/>voluntatis create: quae quantum est ex se potest in hoc et in opposi 
      <lb ed="#P" n="3"/>tum equaliter diuisim pro eodem tempore. ymo sunt non necessarit 
      <lb ed="#P" n="4"/>respectu quarumcumque causarum secundarum: quia voluntas nostra non 
      <lb ed="#P" n="5"/>potest necessitari a quacumque causa secunda: sed actus humani sunt 
      <lb ed="#P" n="6"/>necessarii respectu prine cause ab eterno praedeterminante 
      <lb ed="#P" n="7"/>ad vnam partem: et ratione huius determinationis necessitatur volun 
      <lb ed="#P" n="8"/>tas nostra ad eandem partem. Actus igitur humani sunt secundum quid non 
      <lb ed="#P" n="9"/>necessarii. scilicet in respectu causarum secundarum: sed simpliciter sunt 
      <lb ed="#P" n="10"/>necessarii necessitate antecedente opposita libertati con 
      <lb ed="#P" n="11"/>tradictionis et contingentie ad vtrumlibet: quia respectu sue 
      <lb ed="#P" n="12"/>totalis cause sunt necessarii: licet illa necessitas proueniat 
      <lb ed="#P" n="13"/>praecise ex determinatione diuine voluntatis. hoc ponit. 3. 
      <lb ed="#P" n="14"/>parte in multis causis specialiter in 4. 5. 8. 15. et. 27. et con 
      <lb ed="#P" n="15"/>sequenter rationes eius ad ista dicta ponuntur infra contra conclu 
      <lb ed="#P" n="16"/>siones ponendas vt conuenienter applicentur simul cum 
      <lb ed="#P" n="17"/>aliis rationibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e388">
               <lb ed="#P" n="18"/>Contra hanc opinionem pono aliquas conclusiones 
      <lb ed="#P" n="19"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e395">
      ¶ Prima voluntas humana aliquos act 
      <lb ed="#P" n="20"/>elicit vt eliciet sic simpliciter libere libertate contradictionis 
      <lb ed="#P" n="21"/>antecedente: et sic contingenter contingentia ad vtrumlibet antecedente 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod prius poterat simpliciter et absolute illos numquam elicere et 
      <lb ed="#P" n="23"/>quosdam simpliciter posset elicere quis numquam eliceret. probatur 
      <lb ed="#P" n="24"/>a Ansel. de concor. c. 2. Res quae est futura: non de 
      neces<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sitate est futura: vt si seditio cras est futura in populo. 
      <lb ed="#P" n="26"/>non tamen de necessitate erit seditio. potest enim fieri antequam sit 
      <lb ed="#P" n="27"/>vt non fiat. etiam si futura sit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e415">
      ¶ Preterea Aristo. 1 
      pe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>riarmenias esse quidam vel non esse omne necesse est et futurum 
      <lb ed="#P" n="29"/>esse vel non: non tamen diuidentem et dicere alterum necessario. dico 
      <lb ed="#P" n="30"/>autem futurum esse nauale bellum cras necesse est vel non 
      fu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>turum esse nauale bellum cras necesse est vel non futurum 
      <lb ed="#P" n="32"/>Uult dicere quod disiunctiua vel illa de disiuncto extremo 
      <lb ed="#P" n="33"/>est necessaria: sed neutra pars disiunctiue est necessaria. Item 
      <lb ed="#P" n="34"/>ibidem possibile est vestem incidi. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e433">
      ¶ Preterea Augu. 
      <lb ed="#P" n="35"/>2. ci. c. 6 de duobus. similiter affectis corpore et animo et similiter 
      ex<lb ed="#P" n="36" break="no"/>trinsecus pulsatis. vnus impudice desiderat: alius pudice 
      <lb ed="#P" n="37"/>stat in animo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e442">
      ¶ Preterea vane et irrationabiliter rogaretur 
      <lb ed="#P" n="38"/>deus: quia frustra in oritione fit petitio super simpliciter necessario vel 
      <lb ed="#P" n="39"/>simpliciter impossibili. et vane rogatur aliquis dominus super eo quod est 
      <lb ed="#P" n="40"/>ab eo praedeterminatum determinatione simpliciter necessaria: et simpliciter 
      <lb ed="#P" n="41"/>mpossibili auferri. Alle igitur qui est huius opinionis fru 
      <lb ed="#P" n="42"/>stra orat deum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e455">
      ¶ Preterea omne votum et iuramenrum de fu 
      <lb ed="#P" n="43"/>turo esset illicitum et vanum: quia de simpliciter impossibili vel de 
      <lb ed="#P" n="44"/>simpliciter necessario.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e463">
      ¶ Preterea frustra dedisset deus homnibus 
      <lb ed="#P" n="45"/>angelos ad custodiam. Item Hiero. de filio prodigo. sol 
      <lb ed="#P" n="46"/>deus est in quem peccatum cadere non potest. cetera cum sint liberi 
      <lb ed="#P" n="47"/>arbitrii in vtramque partem: flecti psut.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e472">
      ¶ Preterea voluntas 
      <lb ed="#P" n="48"/>quosdam actus elicit cum difficultate et cum multa incliatione 
      <lb ed="#P" n="49"/>ad oppositum: et de difficili resistendo opposito et facilius 
      <lb ed="#P" n="50"/>poterat in oppositum. igitur poterat in oppositum. igitur non ne 
      <lb ed="#P" n="51"/>cessitatur ad hoc. et econtra a quibusdam actibus abstinet quos 
      <lb ed="#P" n="52"/>cum difficultate cauet: et cum forti incliatione ad illos. igitur 
      <lb ed="#P" n="53"/>faciliter poterat illos elicere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e488">
      ¶ Preterea quintus arti 
      <lb ed="#P" n="54"/>culus parisiensis voluntate existente in tali dispositione: in qua 
      <lb ed="#P" n="55"/>nata est moueri et mouente sic disposito quod natum sit mo 
      <lb ed="#P" n="56"/>uere impossibile est voluntatem non velle: error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e497">
      ¶ Dices. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Uolutas ex se potest in opposita libere libertate contra 
      <lb ed="#P" n="58"/>dictionis antecedente: nisi aliunde necessitetur: puta ex dei 
      de<lb ed="#P" n="59" break="no"/>terminatione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e506">
      ¶ Contra hoc vitat simpliciter necessitatem 
      <lb ed="#P" n="60"/>volendi et simpliciter impossibilitatem non volendi non magis quam 
      <lb ed="#P" n="61"/>in demente: quia et in eo quantum est ex se voluntas posset: 
      <lb ed="#P" n="62"/>ymo non minus ineuitabili necessitate ageret voluntas quam 
      <lb ed="#P" n="63"/>brutum. Hec etiam responsio magis improbabitur in sequentibus. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Preterea opposita opinio abducit homines a 
      dili<lb ed="#P" n="65" break="no"/>gentia et studio agendi bona opera et cauendi mala: et indu 
      <lb ed="#P" n="66"/>cit homines in negligentiam pugnandi contra vicia et penitendi 
      <!--492.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>super peccatis praeteritis: et facit contenni bonos mores absque 
      <lb ed="#P" n="68"/>scrupulo conscientie: ideo aliqui forte magis inclinantur ad com 
      <lb ed="#P" n="69"/>placedum in illa opinione: vt ipsi sibi ipsis in animo iudicentur 
      <lb ed="#P" n="70"/>excusabiles et sine remorsum conscine peragant et adimpleant 
      <lb ed="#P" n="71"/>suas concupiscentias: vt notat Augu. 3. de li. arbi. c. 2 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e539">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Item opposita opinio inducit in contentum et transgressio 
      <lb ed="#P" n="73"/>nem praeceptorum et legum. ymo vt reputentur leges frustra 
      <lb ed="#P" n="74"/>poni. ex quo homines ineuitabili necessitate antecedente 
      mo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uentur: ideo opposita opinio derogat regimini vite et 
      <lb ed="#P" n="76"/>policie humane.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e553">
      ¶ Preterea sicut secundum Auicennam vapu 
      <lb ed="#P" n="77"/>landi et cremandi sunt qui dicunt contradictoria simili verificari 
      <lb ed="#P" n="78"/>donec concedant quod non est idem comburi et non comburi. ita di 
      <lb ed="#P" n="79"/>centes hominem antecedeter necessitari simpliciter in actibus suis sunt 
      <lb ed="#P" n="80"/>exponendi flagellationibus et damnis donec concedunt quod non 
      <lb ed="#P" n="81"/>necessitantur. 
      <lb ed="#P" n="82"/>Non omnis actus volun 
      <lb ed="#P" n="83"/>Secumda conclusio. tatis create quaem na 
      <lb ed="#P" n="84"/>lus producitur necessario necessitate antecedente et correspondenter non 
      <lb ed="#P" n="85"/>omnis voluntas omittens actum ex praecepto debitum necessi 
      <lb ed="#P" n="86"/>tatur antedeter ad omittendum illum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e577">
      ¶ Probatur. primus enim 
      <lb ed="#P" n="87"/>homo praehabebat potestatem ad standum et no peccandum. patet. 2. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Sentem. dist. 34. c. 1 et ad hoc adducit magister plures 
      <lb ed="#P" n="89"/>luctoritates Augu. ex Enchiridion. 122. et. 13 4. et 
      <lb ed="#P" n="90"/>ex libro de correctione et gratia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e588">
      ¶ Preterea primus 
      ange<lb ed="#P" n="91" break="no"/>us ante casum habuit potestatem ad non peccandum secundum Ansel. 
      <lb ed="#P" n="92"/>de casu diabo. c. 3. et. 5. et. 21. et li. 1. Cur deus homo. c. 16 
      <lb ed="#P" n="93"/>Absurdum est inquit opinari quod angeli illi permanere non 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tuerunt: et quod ex necessitate ceciderunt: eiusdem snine est ma 
      <lb ed="#P" n="95"/>gister di. 5.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e601">
      ¶ Item articlus parisiensis quod diabolus nunquam 
      <lb ed="#P" n="96"/>habuit vnde posset stare: nec etiam adam in statu innocentie 
      <lb ed="#P" n="97"/>error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e608">
      ¶ Preterea sorti existenti in gratia vel existenti in na 
      <lb ed="#P" n="98"/>turalibus sine peccato mortali prohibeat deus facere .b. tunc 
      <lb ed="#P" n="99"/>sic sortes agit. b. igitur poterat agere .b. et vltra .b. erat 
      <lb ed="#P" n="100"/>ei prohibitum. et c. oppositum erat praeceptum pro tali tempore. igitur 
      <lb ed="#P" n="101"/>prius poterat in .c. consequentia probatur: quia deus existenti in gratia non 
      <lb ed="#P" n="102"/>preocipiebat aliquid quod erat ei impossibile secundum impotentiam quam 
      <lb ed="#P" n="103"/>non icurrerat imputabiliter. probatur per Hiero. in explicatoe fi 
      <lb ed="#P" n="104"/>dei catholice ad Damascenum papam. Execramur inquit 
      <lb ed="#P" n="105"/>eorum blasphemiam qui dicunt aliquid impossibile homini praeceptum 
      <lb ed="#P" n="106"/>a deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e630">
      ¶ Item Hiero. in epula ad demetrium. Iniquitatem 
      <lb ed="#P" n="107"/>iusto ascribimus et pio crudelitatem. si a deo aliquid 
      no<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dis impossibile dicimus esse praeceptum: nec igitur aliquid impossi 
      <lb ed="#P" n="109"/>bile voluit imperare: qui iustus est nec damnaturus est hominem 
      <lb ed="#P" n="110"/>pro eo quod vitare non potuit: qui pius est. Item extra de 
      re<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lu. li. 96. Nemo potest ad impossibilia obligari. Hec autem 
      <lb ed="#P" n="112"/>specialiter intelligenda sunt de his quae singulariter praecipiuntur 
      <lb ed="#P" n="113"/>alicui: et ipse non potest antecedeter in culpa seu in causa impotetie. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e649">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Preterea ad confirmationem prioris rationis voluntas non 
      <lb ed="#P" n="115"/>peccat in agendo illud quod non poterat antecedeter vitare: sed ad  
      <lb ed="#P" n="116"/>illud necessitabatur necessitate ineuitabili: et illam necessi 
      <lb ed="#P" n="117"/>tatem vel impotentiam non contraxit culpabiliter nec incurrit 
      <lb ed="#P" n="118"/>imputabiliter. nec huiusmodi impotentia est inflicta propter peccatum 
      <lb ed="#P" n="119"/>tanquam sequela et pena peccati: et talis voluntas fecit antecedente 
      <lb ed="#P" n="120"/>cquid simpliciter potuit ad vitandum nec in ea stetit quin 
      <lb ed="#P" n="121"/>vitaret: sic est de voluntate eliciente .b. actum: qui erat prohi 
      <lb ed="#P" n="122"/>ditus. igitur minor patet: quia talis voluntas ponitur praexistens in 
      <lb ed="#P" n="123"/>gratia vel in statu innocentie condita sine peccato. si igitur ante 
      po<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tuit aliquid facere ad vitandum et non fecit habetur propositum. 
      <lb ed="#P" n="125"/>Maior probatur multipliciter iure diuino et humano. Primo 
      <lb ed="#P" n="126"/>per Augu. 3. de li. arbi. c. 2. Motus quo voluntas huc 
      at<lb ed="#P" n="127" break="no"/>que illuc conuertitur non esset voluntarius atque in nostra 
      posi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tus potestate: neque laudandus: neque culpandus esset 
      <lb ed="#P" n="129"/>homo: neque monedus esset vt nollet male: aut vellet 
      <lb ed="#P" n="130"/>bene. et quod loquatur de potestate secundum libertatem contra 
      <lb ed="#P" n="131"/>dicitonis et delibertate a necessitate. Patet: quia 
      <lb ed="#P" n="132"/>ibidem dicit quod dissimilis est motus iste voluntatis motui 
      <!--493.xml-->
      <pb ed="#P" n="241-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quofertur lapis inferius: quia lapis non habet in potestate 
      cohibe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>re motum quo fertur inferius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e704">
      ¶ Item. c. 28. inquirens quid sit 
      <lb ed="#P" n="3"/>ipsi voluntati causa peccandi. dicit hoc breuissime 
      quecum<lb ed="#P" n="4" break="no"/>que iste est causa voluntatis si non potest ei resisti sine peccato ce 
      <lb ed="#P" n="5"/>ditur et postea dicit: tamen quadam necessitate facta sunt 
      im<lb ed="#P" n="6" break="no"/>probanda: ideo distinguit de duplici necessitate. quadam 
      <lb ed="#P" n="7"/>est sequela et pena peccati et facta ex tamli necessitate: in 
      <lb ed="#P" n="8"/>terdum sunt improbanda: sed de necessitate quae non est pena 
      <lb ed="#P" n="9"/>peccati dicit quod si in potentia non sit pena sed natura nulla 
      <lb ed="#P" n="10"/>erunt peccata.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e724">
      ¶ Item Augu. de duabus animabus. c. 18. Pecctaen 
      <lb ed="#P" n="11"/>reum teneri quequem: quia non facit quod facere non potest. sum 
      <lb ed="#P" n="12"/>me iniquitatis est et insanie. et ponitur. 2. Senten. di. 28 ca. 
      <lb ed="#P" n="13"/>3. et intelligitur de impotentia quand est pena propter culpam. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e733">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Item extra de re. iu. li. 6. Imputari illi non debet per quem 
      <lb ed="#P" n="15"/>no stat si non faciat quod per eum fuerat faciendum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e740">
      ¶ Ite quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>voluntas non sit rea mortis eterne propter actionem qua 
      <lb ed="#P" n="17"/>vitare non potuit nec in se stetit. Probatur per Augu. 1e 
      <lb ed="#P" n="18"/>ci. c. 8. Scio in quo sit voluntas mala: illud in eo fieri: quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>si nollet non fieret: et ideo non necessarios: sed voluntari 
      <lb ed="#P" n="20"/>os de factis iusta pena consequitur. et Augu. 1. super Se 
      <lb ed="#P" n="21"/>nesim. c. 10. Iustam esse sninam: qua punita est natura 
      <lb ed="#P" n="22"/>quae voluntate non necessitate peccauit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e758">
      ¶ Ad ista responde 
      <lb ed="#P" n="23"/>re videtur doctor supradictus in variis capsis. Uno 
      igi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tur modo respondet. c. 20. quod nullus peccat in eo quod non facit li 
      <lb ed="#P" n="25"/>pere libertate contradictionis et contingentie quantum est ex se 
      <lb ed="#P" n="26"/>Nam quantum est de potentia voluntatis create nude et abso 
      <lb ed="#P" n="27"/>lute considerante ipsa posset indifferenter hoc et illud vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>illud facere siue de actu bono siue de actu malo: siue 
      <lb ed="#P" n="29"/>indifferenti. Secus est de potentia bruti quae ex se necessarie 
      <lb ed="#P" n="30"/>determinata est ad vnum oppositum positis dispositionibus 
      <lb ed="#P" n="31"/>sufficientibus naturaliter puiis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e781">
      ¶ Contra. si voluntas ex 
      <lb ed="#P" n="32"/>se potest in actum malum: et in eius oppositum: sed necessitatur 
      ab<lb ed="#P" n="33" break="no"/>aliquo: illud aliud non est nisi diuina praedeterminatio: secundum 
      <lb ed="#P" n="34"/>stum doctorem: tunc sic si voluntas ex propria natura 
      neces<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sitaretur ad agendum .b. non peccaret agedo. b. igitur nec 
      pec<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cat si necessitatur a deo. Antecedens patet secundum istum doctorem per 
      <lb ed="#P" n="37"/>Augu. 3. de li. arbi. c. 1. Si natura inquit. vel 
      necessi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tate voluntatis motus existit culpabilis esse nuillo modo 
      <lb ed="#P" n="39"/>potest: et nulla culpa deprehendi potest. vbi natura necessi 
      <lb ed="#P" n="40"/>tasque dominantur. Cosequentia probatur: quia non minus est ibi 
      ine<lb ed="#P" n="41" break="no"/>uitabilis necessitas. Antecedens igitur non minus excusatur homo: 
      <lb ed="#P" n="42"/>quia excusatio in alio casu non est nisi propter ineuitabilem 
      <lb ed="#P" n="43"/>necessitatem antecedentem sine demerito prercedente. sicut non 
      <lb ed="#P" n="44"/>minus praeueniali necessitate mouetur ho. si moueatur a 
      ve<lb ed="#P" n="45" break="no"/>to superante eius virtutem quam asinus qui naturaliter mouetur a 
      <lb ed="#P" n="46"/>se. Secundo. quia ille non peccat apud deum: qui quantum est ex 
      <lb ed="#P" n="47"/>se poterat iplere praeceptum: et fecerat quicquid fieri potuit 
      <lb ed="#P" n="48"/>de implendo praeceptum et resistendo tentation impedienti: sed au 
      <lb ed="#P" n="49"/>solo deo impossibilitatur implere et necessitatur consentire oppo 
      <lb ed="#P" n="50"/>sito. sic aut esset quoniam secundum illam responssonem voluntas quantum ex 
      <lb ed="#P" n="51"/>se posset omnem tentationem superare: sed deus impedit et im 
      <lb ed="#P" n="52"/>possibilitat ad vincendum et necessitat ad consentiendum. igitur 
      <lb ed="#P" n="53"/>non debet imputari voluntati ad pectatum. Hec etiam responsio tripli 
      <lb ed="#P" n="54"/>citer improbatur in sequentibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e833">
      ¶ Alio modo videtur respondere 
      <lb ed="#P" n="55"/>ca. 1 quod ideo homo quamuis necessitatus peccat: quia ignorai 
      <lb ed="#P" n="56"/>hanc necessitatem: et agit voluntarie et complacenter: ac si 
      <lb ed="#P" n="57"/>non necessitaretur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e842">
      ¶ Contra. primo quia ignorantia non vicio 
      <lb ed="#P" n="58"/>se contracta magis excusat quam accuset.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e847">
      ¶ Item si propter 
      <lb ed="#P" n="59"/>gnorantiam necessitatis homo necessitatus peccat. igitur 
      <lb ed="#P" n="60"/>brutum et demens peccabunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e854">
      ¶ Item si homo necessitaretur 
      <lb ed="#P" n="61"/>ex propria natura vel ex stellis non peccaret etiam si non 
      <lb ed="#P" n="62"/>sciret huiusmodi necessitatem: vt infra ostendetur. igitur. et si a deo 
      <lb ed="#P" n="63"/>licet eum lateat hec necessitas. Item tunc iste doctor qui 
      te<lb ed="#P" n="64" break="no"/>net hanc necessitatem non peccabit et forte ideo inclinati 
      <lb ed="#P" n="65"/>est magis tenere istam opinionem: vt in conscientia minor esset 
      <lb ed="#P" n="66"/>stimulus et strepitus vel scrupulus pecci.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e870">
      ¶ Item experiret 
      <!--493.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quod hec opinio publice praedicaretur quia homines per illam doctri 
      <lb ed="#P" n="68"/>nam fierent impeccabiles.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e882">
      ¶ Alio modo respondet. c. 20. est eim 
      <lb ed="#P" n="69"/>necessitas primo violentie et coactionis. Secundo fatalis et 
      <lb ed="#P" n="70"/>celestis constellationis vt ponunt quidam mathematici. Ter 
      <lb ed="#P" n="71"/>tio naturalis: vt in bruto vel in sole ad illuminandum. 
      Quar<lb ed="#P" n="72" break="no"/>to spositntanee et consentanee firmitatis et adhesionis et 
      <lb ed="#P" n="73"/>prmanentie. nullus igitur peccat in eo quod vitare non potest propi 
      <lb ed="#P" n="74"/>necessitatem coactionis vel fatalem vel naturalem: et de his 
      <lb ed="#P" n="75"/>intelliguntur auctoritates sanctorum: non autem de necessitate 
      <lb ed="#P" n="76"/>quarto modo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e902">
      ¶ Contra. primo hec necessitas quaerto modo 
      <lb ed="#P" n="77"/>non conuenit volutati ex se: quia ex sua natura potest in oppo 
      <lb ed="#P" n="78"/>sita secundum libertatem contradictionis etiam praesentibus omnibus suffi 
      <lb ed="#P" n="79"/>cientibus ad agendum secundum te: sed necessitatur a praedeterminatione 
      <lb ed="#P" n="80"/>et praescientia diuina: sed hoc necessario non minus excusat 
      <lb ed="#P" n="81"/>quam necessitas fatalis vel naturalis vt supra argutum 
      <lb ed="#P" n="82"/>est: quia non minus est neuitabilis nec magis est sequela peccati 
      <lb ed="#P" n="83"/>nec magis impurabilis voluntati: nec magis stat in volun 
      <lb ed="#P" n="84"/>tate quod non facit qua praecepta sunt. ymo magis excusat vt 
      <lb ed="#P" n="85"/>infra ostendetur quaestioe. 3.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e924">
      ¶ Item sancti non intelligunt de necest 
      <lb ed="#P" n="86"/>sitate violentie et coactionis: quia intendunt excludere 
      <lb ed="#P" n="87"/>errorem quorumdam. nullus autem fuit gentilis philostus siue here 
      <lb ed="#P" n="88"/>ticus. alius ponens voluntatem nostram ex necessitate 
      pec<lb ed="#P" n="89" break="no"/>care: et hoc de necessitate coactionis: quia secundum 
      experien<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tiam maior complacentia et delectatio et naturalis intrin 
      <lb ed="#P" n="91"/>seca inclinatio est respectu actionum inordinatarum quam 
      re<lb ed="#P" n="92" break="no"/>spectu virtuosorum. ymo virtuose exercentur cum difficul 
      <lb ed="#P" n="93"/>tate. sancti igitur in diuersis libris diffuse procedentes contra 
      <lb ed="#P" n="94"/>positionem necessitatis ostendunt in speciali quod non oritur ex 
      <lb ed="#P" n="95"/>praescientia diuina. patet per Augu. 5. ci. c. 1. et. 3. de li. arbi. et 
      <lb ed="#P" n="96"/>Ansel. de concordia. et vbicumque sancti ponunt necessitatem 
      <lb ed="#P" n="97"/>in peccando ponunt illam vt penam et sequelam peccati.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e953">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="98"/>quare brutum et demones non peccarent: quia nulla ibi vio 
      <lb ed="#P" n="99"/>lenta coactio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e960">
      ¶ Item eadem inconuenientia sequuntur ex 
      ne<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cessitate quarto modo sicut de necessitatione naturali et 
      <lb ed="#P" n="101"/>fa tali: quia eque abducit homines a bonis moribus et eque 
      <lb ed="#P" n="102"/>potest responderi quod voluntas agit illud libere quantum est ex se. si 
      <lb ed="#P" n="103"/>consideretur eius potentia vt nude et absolute sumpta vnde fru 
      <lb ed="#P" n="104"/>stra secundum hoc ponit quod voluntas nostra habet ex se liberta 
      <lb ed="#P" n="105"/>tem contradictionis: quia sine hoc poterit saluari quod mere 
      <lb ed="#P" n="106"/>bitur et demerebitur et quod dicta sanctorum intelliguntur de ne 
      <lb ed="#P" n="107"/>cessitate coactionis vel naturali vel fatali.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e980">
      ¶ Preter 
      <lb ed="#P" n="108"/>ea ad exclusionem istarum rationum arguitur sic ad principalem 
      <lb ed="#P" n="109"/>conclusionem nullus excusatur a toto nec a tanto propter 
      dif<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ficultatem ex quo impossibilitas simpliciter agendi non ex 
      <lb ed="#P" n="111"/>cusat per Augustinum. 4. ci. 15. Pectantum primorum parentum 
      <lb ed="#P" n="112"/>aggrauabatur ex eo quod faciliter poterant vitare non excu 
      <lb ed="#P" n="113"/>sat etiam non imputabilis. consequens est contra doctrinam comnem iu 
      <lb ed="#P" n="114"/>ris humani et naturalis. ymo in casu allegaret ad sui ex 
      <lb ed="#P" n="115"/>cusationem hoc doctor iste. probatur etiam quia secundum bernardum 
      <lb ed="#P" n="116"/>de praecepti dispensatione. c. 17. in difficilibus est 
      omis<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sio minus grauis. et secundum Augu. 14. ci. c. 15. Pectantum pri 
      <lb ed="#P" n="118"/>morum parentum aggrauabatur ex eo quod faciliter poterant vi 
      <lb ed="#P" n="119"/>tare. Preterea nec ignorantia excusabit. si simpliciter 
      <lb ed="#P" n="120"/>necessitas non excusat accipiendo vtrumque: scilicet tam 
      igno<lb ed="#P" n="121" break="no"/>rantiam quam necessitatem inuincibile et non culpabiliter contractam 
      <lb ed="#P" n="122"/>consequentia patet: quia nec est magis ratio de ignorantia: quia eque defen 
      <lb ed="#P" n="123"/>di poterit vtrumque. consequens est falsum: vt prius de difficultate 
      <lb ed="#P" n="124"/>et per Ansel. de casu dibo. c. 21. Preterea non esset 
      ma<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ior potestas et facultas vitandi paruam tentationem quam magnam: 
      <lb ed="#P" n="126"/>quia omnis cadens caderet ex necessitate antecedente simpliciter 
      <lb ed="#P" n="127"/>neuitabili. igitur nulla est circumstantia excusationis ex 
      vehe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>mentia tentationis aicedtim. Preterea non maior esset potestas et 
      fa<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cnltas vitandi peccatum in istatu innocentie quam nate lapse: quia 
      <lb ed="#P" n="130"/>vtrobique est simpliciter necessitas alia cadendi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1033">
      ¶ Preter 
      <lb ed="#P" n="131"/>ea viator dispositus et non obstinatus non plus posset pe 
      <lb ed="#P" n="132"/>nitere et conteri de peccatis et seipsum praeparare quam damnatus 
      <!--494.xml-->
      <pb ed="#P" n="242-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel obstinatus. Probo. vixerit sortes in peccato mortali 
      <lb ed="#P" n="2"/>b. cum finali impenitentia. aut igitur ante mortem potuit sim 
      <lb ed="#P" n="3"/>pliciter vnquam penitere et conteri et propositum: aut non. et patet 
      <lb ed="#P" n="4"/>consequentia
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1055">
      ¶ Preterea non haberemus orare. et ne nos 
      indu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cas in tetationem: quia aut simpliciter necessarium erat 
      <lb ed="#P" n="6"/>nos induci: aut simpliciter impossibile erat nos induci. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1062">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Preterea nullus existens in gratia cadit necessario ab illa. 
      <lb ed="#P" n="8"/>igitur aliquis cadens a gratia poterat simpliciter prius vitare 
      <lb ed="#P" n="9"/>illum casum. Antecedens probatur tripliciter. Primo modo per Ansel. 
      <lb ed="#P" n="10"/>de li. arbi. c. 6. Uoluntas habens rectitudinem si peccat 
      <lb ed="#P" n="11"/>nulla aliema potentia vicitur: nisi sua. et. c. 7. dicit quod volun 
      <lb ed="#P" n="12"/>tas praemitur tentationibus et cadit. hoc non est quia impossibile sit 
      <lb ed="#P" n="13"/>nolle ei consentire: sed difficile. Item ibid. c. 5. et. 7. dicit quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>qui mentitur vt saluet vitam suam corporalem poterat indifferen 
      <lb ed="#P" n="15"/>ter mentiri vel non mentiri: vtrumlibet erat in eius potestate et 
      <lb ed="#P" n="16"/>neutrum habebat determinate in necessitate. et idem ponit de 
      <lb ed="#P" n="17"/>concordia. c. 4. dicens. si quis alteri minatur mortem: nisi modo 
      <lb ed="#P" n="18"/>tiatur in eius arbitrio est vt deserat vitam pro voluntatis re 
      <lb ed="#P" n="19"/>ctitudine: aut vt rectitudinem deserat propter vitam. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1093">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Item si existens in gratia necessario caderet ab illa per tentatio 
      <lb ed="#P" n="21"/>ne. igitur tentatur vltra id quod posset. contra illud. 1 Cho. 10. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Iidelis deus qui non permittit vos tentari. etc. quod intelligitur 
      <lb ed="#P" n="23"/>specialiter de existentibus in gratia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1104">
      ¶ Item Augu. de vera et 
      <lb ed="#P" n="24"/>falsa penitentia sic ait: non itaque peccantes dicamus 
      cre<lb ed="#P" n="25" break="no"/>atus sum nature fragilis. fragilitas me cogit committe 
      <lb ed="#P" n="26"/>re crimina errat qui sic fallitur. Natura enim talis est vt 
      <lb ed="#P" n="27"/>possit quisquis resistere malo cui se subiicit ex arbitrio 
      <lb ed="#P" n="28"/>permisit deus libertati quod peccator tribuit necessitati sequi 
      <lb ed="#P" n="29"/>potes libere tenere gratiam quam retinendo potes vitare 
      <lb ed="#P" n="30"/>culpam: ideo igitur culpa nostra est: quia fugamus gratiam quam 
      <lb ed="#P" n="31"/>possemus habere. Contra. si in nostra potestate libera secundum 
      contradi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ctionem sit vitare peccatum. sequitur quod non habemus petere 
      spe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ciale auxilium diuinum ad vitandum peccatum quod est falsum 
      <lb ed="#P" n="34"/>quia petimus et ne nos inducas. etc. consequentia probatur: quia si habeo 
      <lb ed="#P" n="35"/>simpliciter in potestate mea equum praesentem et equitem non hbec 
      <lb ed="#P" n="36"/>rogare quod equitem. Secundo hoc esset quod talis necessitas antecedens 
      <lb ed="#P" n="37"/>repugnat demerito et excusat: sed hoc est falsum. probatur 
      <lb ed="#P" n="38"/>prio: quia damnati obstinati peccant ex necessitate 
      antece<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dente. sicut econtra beati habent necessitatem bane agendi. 
      Ter<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tio voluntas creata potest peccare in primo instanti sui esse et 
      <lb ed="#P" n="41"/>quamcito est. igitur peccare non exigit antecedentem libertatem et 
      <lb ed="#P" n="42"/>potentiam ad vtrulibet absque culpa antecedente. consequentia patet 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia quod nichilem non habet libertatem nec potentiam. Aecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="44"/>quia saltem per potentiam dei potest habere huiusmodi voluntas in prino 
      <lb ed="#P" n="45"/>instanti. Qia parequisita ad volendum. Quarto. precipiat 
      <lb ed="#P" n="46"/>deus sorti cauere .b. actum in. d. tempore. precipiat etiam sibi quod 
      <lb ed="#P" n="47"/>ante. d. tempus faciat quicquid potest ad cauendum casum in .b. peccatum 
      <lb ed="#P" n="48"/>pro tempore.d. quo facto sortes peccet primo in. d. tempore commit 
      <lb ed="#P" n="49"/>tendo .b. tunc sic aut sortes ancedenter potuit vitare ne 
      <lb ed="#P" n="50"/>caderet in .b. pecatum pro tempore.d. aut antecedenter non potuit ve 
      <lb ed="#P" n="51"/>tare. si secundum propositum. si primum. igitur antecedenter non fecit 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod antecedenter poterat ad vitandum casum pro.d. tempore quando an 
      <lb ed="#P" n="53"/>tecedenter poterat cauere ne caderet in. d. et tenebatur 
      <lb ed="#P" n="54"/>ex praecepto antecedenter cauere et non cauit. ergo ante. di 
      <lb ed="#P" n="55"/>peccauit contra casum. Quarto probatur falsitas eius 
      <lb ed="#P" n="56"/>dem consequentis. quia anima a principio sue creationis est sub 
      <lb ed="#P" n="57"/>peccato originali: et tamen non praecessit nec concomitatur 
      poten<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tia et libertas contradinctionis naturaliter praecedens ad 
      <lb ed="#P" n="59"/>illud peccatum: et eius negationem. etiam si prius duratione 
      cau<lb ed="#P" n="60" break="no"/>saretur anima et postea infunderetur corpori.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1187">
      ¶ Tertio prin 
      <lb ed="#P" n="61"/>cipaliter quod omnis peccans peccet ex necessitate antecedem 
      <lb ed="#P" n="62"/>te. Probatur. quod ab eterno futurum est aliquale: non per 
      <lb ed="#P" n="63"/>determinationem voluntatis diuine vel create est 
      ne<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cessario futurum tale. patet: quia radix et ratio omnis 
      liberta<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tis contradictionis et contingentie ad vtrumlibet est libera 
      de<lb ed="#P" n="66" break="no"/>terminatio voluntatis divine vel create: sed sortes ab 
      <!--494.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>eterno erat peccaturus non per determinationem diuine vo 
      <lb ed="#P" n="68"/>luntatis: quia deus non praedeterminauit mala fieri: nec per 
      de<lb ed="#P" n="69" break="no"/>terminationem voluntatis create: quia ab eterno nichil 
      <lb ed="#P" n="70"/>erat: sicut nec voluntas non futura nec creanda. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1217">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Quinto. possibile esset scripturam esse falsam: quia an 
      <lb ed="#P" n="72"/>tichristus posset non peccare: et ita non damnati: sed saluari 
      <lb ed="#P" n="73"/>contra illud. 2. Thessa. 2. et Apo. 20.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1226">
      ¶ Item. multe sunt 
      <lb ed="#P" n="74"/>auctoritates scripture ad hoc. Matthei. 18. 
      Neces<lb ed="#P" n="75" break="no"/>se est vt veniant scandala. et Luce. 17. Impossibile est 
      <lb ed="#P" n="76"/>vt non veniant scandala. et Ecclesiastici. 5. capit. Uir 
      <lb ed="#P" n="77"/>cui dedit dominus diuitias: et substantiam: et honorem: nec tri 
      <lb ed="#P" n="78"/>buit ei potestatem deus vt comedat ex eo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1239">
      ¶ Item secundum glosam 
      <lb ed="#P" n="79"/>super illud. ysaye. 10. Nunquid galauriatur securis etc. 
      Sena<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cherib mouebatur a deo tanquam instrumentum in actionibus 
      <lb ed="#P" n="81"/>quibus persequebatur filios israel: et tamen in hoc peccabat: quia 
      <lb ed="#P" n="82"/>destruebat templum et vsurpabat: non sua: et interficiebat 
      <lb ed="#P" n="83"/>inocentes.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1252">
      ¶ Item Hiere. 10. Scio domine quia non est hominis 
      <lb ed="#P" n="84"/>via eius nec viri vt ambulet et dirigat gressus suos. vbi 
      <lb ed="#P" n="85"/>glosa. Erubescant qui aiutem vnumquemque suo regi arbitrio 
      <lb ed="#P" n="86"/>Non est enim hominis vra eius. Roma. 9. Non est volentis neque 
      <lb ed="#P" n="87"/>currentis: sed miserentis dei.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1263">
      ¶ Item Eccle. 7. 
      Conside<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ra opera dici quod nemo possit corrigere quem ille despexerit 
      <lb ed="#P" n="89"/>conceditur quod in libera potestate hominis 
      <lb ed="#P" n="90"/>Ad primum ex solis naturalibus sine specia 
      <lb ed="#P" n="91"/>li dei auxilio non est vitare omnia peccata: et quantumcumque tem 
      <lb ed="#P" n="92"/>tationem: tamen simpliciter loquendo conceditur quod in libera po 
      <lb ed="#P" n="93"/>testate hominis erat antecedenter vitare peccatum quod postea 
      <lb ed="#P" n="94"/>incurrit ad improbationem: magis est contra aduersarium 
      <lb ed="#P" n="95"/>igitur frustra fit petitio super necessario vel impossibili 
      <lb ed="#P" n="96"/>simpliciter negatur consequentia quod non habeamus petere dei 
      au<lb ed="#P" n="97" break="no"/>xilium si non possumus vitare omnia peccata ex naturali 
      facul<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tate voluntatis absque auxilio speciali quod est nobis 
      pa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ratum si petimus: et quia sumus comniter negligentes: nec resisti 
      <lb ed="#P" n="100"/>mus tanta diligentia et conatum vt possemus et deberemus 
      <lb ed="#P" n="101"/>propter quod frequenter cadimus: ideo petimus auxilium dei 
      <lb ed="#P" n="102"/>vt excitet et adiuuet pigritiam nostram: et non permittati 
      <lb ed="#P" n="103"/>nos cadere: nec hostem permittat inualescere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1300">
      ¶ Ad secum 
      <lb ed="#P" n="104"/>dum negatur minor. Ad primam probationem illa necessitas 
      <lb ed="#P" n="105"/>est culpabiliter contracta. Ad secundam quicquid sit de antece 
      <lb ed="#P" n="106"/>dente negatur consequentia accipiendo in consequente potentiam ad non 
      pec<lb ed="#P" n="107" break="no"/>candum vt opponitur necessitati antecedenti ad peccandum. 
      <lb ed="#P" n="108"/>licet enim proprie loquendo illud quod non est: non habeat formaliter 
      <lb ed="#P" n="109"/>actu libertatem et potentiam actiuam: tamen de eo quod nundum est 
      <lb ed="#P" n="110"/>conuenit verificari quod potest non agere: vel quod potest 
      age<lb ed="#P" n="111" break="no"/>re pro tali tempore futuro: et falsum est quod necessarium sit ipsum 
      <lb ed="#P" n="112"/>fore tunc peccaturum. Ad tertiam probationem dico quod in illo 
      <lb ed="#P" n="113"/>casu sortes ante. d. tempus poterat cauere casum in peccatum pro 
      <lb ed="#P" n="114"/>d. tempore. nec sequitur quod peccauit ante. d. tempus. aut quod transe 
      <lb ed="#P" n="115"/>gressus fuerit praeceptum ante. d. tempus. et cum arguitur quod 
      de<lb ed="#P" n="116" break="no"/>buit et potuit ante. d. tempus cauere ne peccaret in. d. tempore: et 
      <lb ed="#P" n="117"/>tamen ante. d. non cauit: ne peccaret in. d. igitur ante. d. non fecit 
      <lb ed="#P" n="118"/>quod debuit et potuit. igitur. ante. d. peccauit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1336">
      ¶ Respondeo. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Prima propositio conceditur: quia sensus est quod sortes ante. d. 
      <lb ed="#P" n="120"/>tempus obligabatur ad hoc vt non peccaret i. d. tempore. Secunda 
      <lb ed="#P" n="121"/>vero propositio habet duplicem sensum. Unus est sensus quod ante 
      <lb ed="#P" n="122"/>tempus. d. non cauit id est se disposuit ad peccandum i. d. 
      ten<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pore seu quod impossibilitauit et difficultauit se ad vitandum 
      <lb ed="#P" n="124"/>peccatum pro.d. tempore: et sic negatur. Alius sensus est quod sortes 
      <lb ed="#P" n="125"/>ante. d. tempus non sic se habuit quin verum esset ipsum peccatu 
      <lb ed="#P" n="126"/>rum esse in. d. tempore: et hoc conceditur: sed in hoc non se habebat tunc 
      <lb ed="#P" n="127"/>formaliter contra praeceptum: sed habiturus erat: nec ex hoc 
      <lb ed="#P" n="128"/>sequitur quod an. d. obmisit quod potuit et debuit facere ante 
      <lb ed="#P" n="129"/>d: sed solum sequitur quod ante. d. erat obmissurus sequitur et quod sim 
      <lb ed="#P" n="130"/>pliciter aliquando peccauit nec fecit quod debuit: scilicet in. d. tempe. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1365">
               <lb ed="#P" n="131"/>¶ Ad quartam probationem non est ad propositum: quia 
      loqui<lb ed="#P" n="132" break="no"/>mur de peccato actuali secundum quod homo ex se peccat committen 
      <!--495.xml-->
      <pb ed="#P" n="242-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>do contra praeceptum vel obmittendo actionem debitam. non 
      <lb ed="#P" n="2"/>autem de peccato quod erit ex culpa actuali praecedente per mo 
      <lb ed="#P" n="3"/>dum sequele penalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1385">
      ¶ Ad tertium principale negatur 
      <lb ed="#P" n="4"/>maior si non sit futurum huiusmodi ante omnem 
      determinatio<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nem diuine voluntatis nec sine omni determinatione diuin 
      <lb ed="#P" n="6"/>voluntatis: licet non per determinationem secundum quam formalite 
      <lb ed="#P" n="7"/>deus determinauit ita fore ad hoc dictu est distinctione 
      <lb ed="#P" n="8"/>38.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1398">
      ¶ Ad quartum negatur consequentia quo modo enim stat veri 
      <lb ed="#P" n="9"/>tas scripture respectu futurorum contingentium dictum est 
      <lb ed="#P" n="10"/>dist. praecedenti. Antichristus tamen ante eius obdurationem 
      <lb ed="#P" n="11"/>habebit simpliciter potentiam ad non peccandum: sed pos 
      <lb ed="#P" n="12"/>obstinatione culpabiliter contractam non habebit. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1409">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad aliud intelligitur necessitas ex suppositione et 
      <lb ed="#P" n="14"/>conditione: scilicet quod peccatores viuant: vt comniter viuere 
      so<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lent in mundo: vel necesse est mundo vel necesse est id 
      <lb ed="#P" n="16"/>est iusticia dei exigit vt permittuntur contingere scandal 
      <lb ed="#P" n="17"/>ad confusionem et punitionem aliquorum vel necesse est id 
      <lb ed="#P" n="18"/>est expedit per accidens et indirecte vt boni probentur et 
      <lb ed="#P" n="19"/>exerceantur et vt mali manifestentur et corrigantur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1427">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="20"/>aliud talis auarus de conilege simpliciter habet potestat 
      <lb ed="#P" n="21"/>vtendi bonis suis: sed auaricia fortiter in eo est vehe 
      <lb ed="#P" n="22"/>mens impedimentum: et deus non dat ei speciale auxilium 
      <lb ed="#P" n="23"/>nec specialem motionem voluntatis ad vtendum sicut ma 
      <lb ed="#P" n="24"/>gister artat interdum discipulum zelo discipline ad illud 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod discipulus poterat facere absolute.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1444">
      ¶ Ad aliud 
      sen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nacherib non necessitabatur sic facere: nec a deo specia 
      <lb ed="#P" n="27"/>liter mouebatur ad agendum iniuste contra filios israel: si 
      <lb ed="#P" n="28"/>deus permisit eum sic moueri et excitari ex demerito 
      filio<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rum israel: ideo erat aliquo modo minister iusticie pu 
      <lb ed="#P" n="30"/>nitiue: sicut interdum angelus malus. aut si a deo 
      moue<lb ed="#P" n="31" break="no"/>batur hoc erat ad volendum punitionem iustam in genera 
      <lb ed="#P" n="32"/>li filiorum israel: de quibus audiuerat aliqua mala: sed ipse 
      <lb ed="#P" n="33"/>rex vel eius exercitus plus et aliter agit quam deus speciali 
      <lb ed="#P" n="34"/>ter moueret.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1466">
      ¶ Ad aliud intelligitur quod non est in na 
      <lb ed="#P" n="35"/>turali facultate hominis sine speciali dei auxilio recte et 
      <lb ed="#P" n="36"/>iuste viuere. et consimiliter glosa intelligitur. Reprehe 
      <lb ed="#P" n="37"/>dit enim errorem pelagii. similiter dictum apostoli intelli 
      <lb ed="#P" n="38"/>gitur de electione praedestinationis: et de finali 
      perseue<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rantia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1479">
      ¶ Ad aliud. si illi facerent antecedenter quod in  
      <lb ed="#P" n="40"/>se est: et quod possent: deus iuuaret eos: et quia ipsi iam 
      indu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rati in antiquis peccatis contempnunt et negligunt fa 
      <lb ed="#P" n="42"/>cere antecedenter quod possunt et debent. ideo his 
      sup<lb ed="#P" n="43" break="no"/>positis et stantibus deus non vult eos iuuare speciali 
      <lb ed="#P" n="44"/>auxilio. Ex quibus sequitur non correcta eorum ab altero: 
      <lb ed="#P" n="45"/>sed antecedentia eorum non sunt absolute necessaria
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1495">
               <lb ed="#P" n="46"/>Tertia conclusio. Non omnis voluntas 
      <lb ed="#P" n="47"/>agens actum qui est mal 
      <lb ed="#P" n="48"/>necessitabatur antecedenter ex diuina praedeterminatio 
      <lb ed="#P" n="49"/>ne vel praescientia ad agendum illum actum et corresponden 
      <lb ed="#P" n="50"/>ter non omnis voluntas obmittens actum debitum necessita 
      <lb ed="#P" n="51"/>batur antecedenter ad obmittendum illum ex diuina pre 
      <lb ed="#P" n="52"/>scientia vel praedestinatione. probatur triplici via. Nan 
      <lb ed="#P" n="53"/>primo opposita opinio peccata nutrit et excusat. Secundo 
      <lb ed="#P" n="54"/>deum accusat et dehonorat. Tertio determinationi san 
      <lb ed="#P" n="55"/>ctorum et ecclesie obuiat et repugnat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1519">
      ¶ Ex prima vit 
      <lb ed="#P" n="56"/>arguitur sic. Nullus subditus peccat apud principem 
      <lb ed="#P" n="57"/>sapientem et bonum propter illam actionem ad quam necessita 
      <lb ed="#P" n="58"/>tur ab illo solo principe sine culpa vel demerito praece 
      <lb ed="#P" n="59"/>dente. Nullus etiam subditus demeretur condennari et pr 
      <lb ed="#P" n="60"/>niri a domino suo propter omissionem illius actionis ad quam 
      <lb ed="#P" n="61"/>sine demerito precedente impossibilitatur a domino suo: et fa 
      <lb ed="#P" n="62"/>cit antecedenter quicquid simpliciter potest ad agendum 
      illam<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sic est in proposito. Patet de existente in gratia vel de 
      <lb ed="#P" n="64"/>creato in innocentia: vt de primo homine vel de primo 
      <lb ed="#P" n="65"/>angelo. ergo maior patet: quia videtur communis animi 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ceptio in iure naturali et humano quo ad iudicialia et 
      <!--495.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>moralia: et sic iudicaret iudex sapiens et bonus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1552">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="68"/>confirmatur. si subditus sine demerito praecedente 
      neces<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sitetur ad aliquem actum per ministrum vel alium subditum pr 
      <lb ed="#P" n="70"/>cipis est excusabilis apud principem. igitur multomagi 
      <lb ed="#P" n="71"/>si immediate a principe necessitetur. Confirmatur. ne 
      <lb ed="#P" n="72"/>cessitatus ab alio in actu exteriori est excusatus. igitur 
      <lb ed="#P" n="73"/>et de actu interiori. Similiter eadem enim ratio vtro 
      <lb ed="#P" n="74"/>bique videtur excusationis: scilicet necessitas. Antecedens ine 
      <lb ed="#P" n="75"/>uitabilis sine priori culpa. si igitur homo posset 
      ne<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cessitare voluntatem alterius ad actum interiorem. sicut po 
      <lb ed="#P" n="77"/>test necessitare potentias exteriores: ita excusaretur ho 
      <lb ed="#P" n="78"/>mo respectu actus interioris: sicut respectu exterioris 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1579">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Confirmatur. homo excusandus est super actu: respectu cu 
      <lb ed="#P" n="80"/>ius habet propter quid verum et iustum: et rationabile: et 
      legiti<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mum sicut est in proposito: quia omnis iudex huiusmodi propter 
      <lb ed="#P" n="82"/>quid reciperet tanquam sufficienter excusatiuum: scilicet quod ne 
      <lb ed="#P" n="83"/>cessitatus est ab alio etc. Unde etiam ille qui est contrarie 
      <lb ed="#P" n="84"/>opinionis velle se haberi excusatum in casu ex eodem pro 
      <lb ed="#P" n="85"/>pter quid.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1597">
      ¶ Ex his excluditur quedam responsio: qui 
      <lb ed="#P" n="86"/>dat doctor supradictus quod praeuentus a deo ideo peccati 
      <lb ed="#P" n="87"/>quia agit non eadem intentione qua deus. Contra. sit. c. illa 
      <lb ed="#P" n="88"/>intentio qua agit .b. actum tunc sic .c. intentio non est 
      <lb ed="#P" n="89"/>peccatum. igitur propter circumstantiam intentionis non 
      pec<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cat. Aneds. probatur: quia ille actus non est imputandus subdi 
      <lb ed="#P" n="91"/>to ad peccatum a domino suo. ad quem necessitatur immediate a 
      <lb ed="#P" n="92"/>solo domino suo: vt prius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1615">
      ¶ Confirmatur. ille non peccat ex 
      <lb ed="#P" n="93"/>circumstantia finis et ratione intentionis qui intendit illum finem quem 
      <lb ed="#P" n="94"/>deus simpliciter ymo efficaciter vult ipsum intendere sic 
      <lb ed="#P" n="95"/>est: quia deus necessitat hominem ad .b. actum volendi: ita 
      neces<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sitat ad actum intelligendi ad talem finem et taliter. Mobile 
      <lb ed="#P" n="97"/>enim necessario motum et ductum a superiori motore tem 
      <lb ed="#P" n="98"/>dit in illum terminum et finem ad quem mouetur a mouente 
      ne<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cessario.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1633">
      ¶ Preterea principaliter ex eadem via arguitur 
      <lb ed="#P" n="100"/>sic. voluntas non peccat. ymo est laudabilis tamquam recte 
      <lb ed="#P" n="101"/>se habens quae in agendo sic conformatur determinationi 
      <lb ed="#P" n="102"/>diuine voluntatis quod vult illud quod deus simpliciter. ymo 
      <lb ed="#P" n="103"/>efficaciter vult eam velle: et sicut vult eam velle. sic est in 
      <lb ed="#P" n="104"/>proposito. igitur maior patet quia sic conformatur prime relure 
      <lb ed="#P" n="105"/>et mensure rectitudinis: et in huiusmodi conformitate stat 
      <lb ed="#P" n="106"/>rectitudo voluntatis secundum Ansel. de li: arbi. c. 8 et de con 
      <lb ed="#P" n="107"/>cor. c. 22. et patet: quia non se habet aliter quam debet: sed sicut 
      <lb ed="#P" n="108"/>debet. Minor probatur: quia ex quo deus necessitat eam ad 
      <lb ed="#P" n="109"/>b. actum. igitur necessitat ad volendum tale obiectum et taliter 
      <lb ed="#P" n="110"/>nec potest efficacius velle determinare voluntatem agere .b. 
      <lb ed="#P" n="111"/>quam immediate necessitare eam sinedemerito vel ratione ex 
      <lb ed="#P" n="112"/>parte ipsius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1664">
      ¶ Confirmatur: quia voluntas resistens tentationem 
      <lb ed="#P" n="113"/>in principio magis difformaretur voluntati divine et 
      <lb ed="#P" n="114"/>praemotioni ipsius quam in fine consentiendo tentationi ex qui 
      <lb ed="#P" n="115"/>a diuina praeuolitione necessitatur ad consentiendum. si dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="116"/>talis non conformat se diuine voluntati praeceptiue. Contra 
      <lb ed="#P" n="117"/>videtur repugnantia quod deus praecipiat praecepto obligatiuo 
      <lb ed="#P" n="118"/>non agere .b. et ipse per suam praeuolitionem et 
      pdeterminatio<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nem simpliciter necessariam me necessitet ad faciendum 
      <lb ed="#P" n="120"/>b. et impossibilitet ad non faciendum sine demerito med 
      <lb ed="#P" n="121"/>antecedente. eo enim ipso quod sic impossibilit at tollit obliga 
      <lb ed="#P" n="122"/>tionem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1688">
      ¶ Preterea. si deus concedit et licenciat agere .b. 
      <lb ed="#P" n="123"/>non pecco agendo. b. igitur. et si necessitat sine culpa 
      praece<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dente. Antecedens patet: quia tunc esset licitum consequentia probatur: quia quicquidem 
      <lb ed="#P" n="125"/>excusationis in concessione est in necessitatione et apud et quia 
      <lb ed="#P" n="126"/>non minus perfecte conformatur voluntati divine dum 
      necessi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tat quam si solum concederet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1702">
      ¶ Preterea prius deus desereret 
      <lb ed="#P" n="128"/>hominem quam homo deum: et ideo homo desereret deum: quia prius deus 
      <lb ed="#P" n="129"/>desereret hominem. consequens est falsum: nec conuenit mine dei et 
      <lb ed="#P" n="130"/>amico fideli: et quia homo excusatur in primo casu: et est contra Augu. 
      <lb ed="#P" n="131"/>3. ci. c. 15. consequentia patet: quia voluntas antecedenter necessitaretur 
      <lb ed="#P" n="132"/>a deo praeueniente naturaliter ad actum per quem fieret desentio 
      <!--496.xml-->
      <pb ed="#P" n="243-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1722">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Preterea sequitur quod ideo primus angelus non habuit 
      <lb ed="#P" n="2"/>pseuerantiam quia deus non dedit. consequens est contra Anselmum 
      <lb ed="#P" n="3"/>de casu diabo. c. 3. et per hoc saluat quod non perseuerare im 
      <lb ed="#P" n="4"/>putatum est illi ad culpam. Consequentia patet: quia per 
      Ansel<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ibidem: quia ideo reputat illud falsum. quoniam deus erat para 
      <lb ed="#P" n="6"/>tus dare et offerebat perseuerantiam. Hoc autem est falsum 
      <lb ed="#P" n="7"/>si deus esset simpliciter praedeterminatus non dare 
      determina<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tione necessaria. sicut ponit iste doctor. secundum enim eum 
      <lb ed="#P" n="9"/>deus non poterat velle vel voluisse dare: sicut nec pote 
      <lb ed="#P" n="10"/>rat velle praeterita nunquam fuisse. igitur non offerebat nec 
      <lb ed="#P" n="11"/>paratus erat dare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1748">
      ¶ Preterea si voluntas se haberet 
      <lb ed="#P" n="12"/>pure passiue respectu actus infusi a solo deo non esset: 
      <lb ed="#P" n="13"/>ex hoc iusta neque iniusta secundum Ansel. de casu dia. c. 14 
      <lb ed="#P" n="14"/>igitur. et si necessitatur a solo deo praeagente. Consequentia 
      <lb ed="#P" n="15"/>probatur: quia in primo casu ratio excusationis videtur necel 
      <lb ed="#P" n="16"/>sitas ineuitabilis sine demerito: et quia eque complacenter 
      <lb ed="#P" n="17"/>et delectabiliter vellet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1764">
      ¶ Preterea ad exclusionem 
      <lb ed="#P" n="18"/>responsionum huius doctoris: de quibus dictum est in 
      quastione<lb ed="#P" n="19" break="no"/>praecedenti. Arguitur sic. Erroneum est hominem antecedenter 
      <lb ed="#P" n="20"/>necessitari a stellis necessitate fatali: et si taliter necessi 
      <lb ed="#P" n="21"/>taretur non peccaret. igitur. similiter de necessitate a volun 
      <lb ed="#P" n="22"/>tate diuina. Antecedens patet per Augu. 5. ci. c 1. et. 2. et per 
      An<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bro. hexamero Home. 4. et per Chriso. super Mattheum 
      <lb ed="#P" n="24"/>Mome. 3. vt supra patet. di. 45. Consequenentia probatur tri 
      <lb ed="#P" n="25"/>pliciter. Primo: quia eadem ratio excusationis est antecedens necest 
      <lb ed="#P" n="26"/>sitas ineuitabilis sine praecedente demerito. ymo 
      maio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ri necessitate necessitabatur a deo: quia necessitate 
      inde<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pendente et a qua dependet necessitas stellarum: et in illam 
      <lb ed="#P" n="29"/>reducitur: et ita magis excusatus est ille qui necessitatur 
      <lb ed="#P" n="30"/>immediate a solo deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1795">
      ¶ Confirmatur: quia ceteris paribus 
      <lb ed="#P" n="31"/>ille minus vel magis peccat qui immediate necessario di 
      <lb ed="#P" n="32"/>citur et agitur a voluntate domini sui cui tenetur obedire et cu 
      <lb ed="#P" n="33"/>ius voluntati vt regule sue debet conformari: quam qui necessa 
      <lb ed="#P" n="34"/>rio ducitur et agitur a creatura: et conformatur motioni crea 
      <lb ed="#P" n="35"/>ture. Secundo: quia eadem probabilitate respondebitur sustinendo 
      <lb ed="#P" n="36"/>necessitatem fatalem ex stellis: sicut respondet sustinendo 
      <lb ed="#P" n="37"/>necessitatem ex diuina praeuolitione. sicut enim dicit quod 
      po<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tentia diuina potest considerari nude et absolute: vel di 
      <lb ed="#P" n="39"/>determinata per ordinationem diuine volitionis: ita 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>stinguetur de potentia stellarum quod nude et absolute 
      consi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>derata potest in hoc et in oppositum: sed vt sic applicata 
      <lb ed="#P" n="42"/>et disposita secundum talem aspectum et dispositionem oppositio 
      <lb ed="#P" n="43"/>nis et coniunctionis non potest. et secundum etiam determinationem 
      <lb ed="#P" n="44"/>ab intelligentia motrice: et sicut distinguit de potentia 
      <lb ed="#P" n="45"/>voluntatis nostre quod quantum foret ex se potest in 
      opposita<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sed praeuenitur a voluntate diuina. Ita diceretur quod praeuenitur 
      <lb ed="#P" n="47"/>ab influentia celesti. sicut etiam ad autctoritates sanctorum 
      <lb ed="#P" n="48"/>dicentium diuinam praescientiam non necessitare voluntatem no 
      <lb ed="#P" n="49"/>stram respondet quod loquuntur de necessitate coactionis. 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel de naturali: vel de fatali: ita ad autctoritates san 
      <lb ed="#P" n="51"/>ctorum dicentium voluntatem non necessitari ex stellis: 
      re<lb ed="#P" n="52" break="no"/>spondetur quod loquuntur de necessitate coactionis et violen 
      <lb ed="#P" n="53"/>tie. Tertio. eadem inconuenientia sequuntur eque enim vane 
      <lb ed="#P" n="54"/>conduntur leges et praecepta: quia actus humani sunt necessa 
      <lb ed="#P" n="55"/>rii necessitate antecedente eque simpliciter ineuitabilir 
      <lb ed="#P" n="56"/>et eque abducuntur homines a bonis operibus et inducuntur 
      <lb ed="#P" n="57"/>ad negligentiam bnen agendi et mala cauedi. sicut enim 
      po<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nentes necessitatem ex stellis dicunt vel dicere possunt iam 
      <lb ed="#P" n="59"/>praedeterminatum est in stellis quid facturus sim: nec est in pote 
      <lb ed="#P" n="60"/>state mea aliter facere et determinationem stellarum muta 
      <lb ed="#P" n="61"/>re ita in proposito.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1865">
      ¶ Quarto principaliter probatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="62"/>principalis: quia causa ex qua sanctin iudicant erroneum et incom 
      <lb ed="#P" n="63"/>ueniens hominim necessitari ex stellis eque vel magis 
      re<lb ed="#P" n="64" break="no"/>peritur si homo necessitatur a deo. probo. Cam enim quare iudi 
      <lb ed="#P" n="65"/>causat illud erroneum est: quia imponere necessitatem homini ex 
      stel<lb ed="#P" n="66" break="no"/>lis est hanc necessitate mediate et indirecte reducere et 
      <!--496.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>retorquere in deum. Hanc autem necessitatem reducere 
      me<lb ed="#P" n="68" break="no"/>diate et idirecte in deum est implicite accusare deum. igitur. re 
      <lb ed="#P" n="69"/>ducere in deum immediate et directe est magis erroneum et 
      <lb ed="#P" n="70"/>magis est accusare deum. assumptum probatur primo per Chriso. 
      <lb ed="#P" n="71"/>super illud Mathei. 2. Uidimus itellam. etc. Home. 3. sic di 
      <lb ed="#P" n="72"/>centem. Si adulteri et homicide fiunt per stellas: magna est 
      <lb ed="#P" n="73"/>stellarum iniquitas: magis autem illius qui ad hec creauit illas 
      <lb ed="#P" n="74"/>Item Augu. 5. ci. 1. qui stellas putant hanc habere potestatem 
      <lb ed="#P" n="75"/>sibi traditam a summa potestate: magnam celo faciunt iniuriam. 
      <lb ed="#P" n="76"/>in cuius senatu et curia opinantur secula facienda decerni. 
      <lb ed="#P" n="77"/>sequitur autem. si non dicunt stellas arbitrio suo ista 
      decer<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nere: sed in talibus necessitatibus ingerendis iussa dei comple 
      <lb ed="#P" n="79"/>re: ita ne de ipso deo sentiendum est quod indignissimum visum 
      <lb ed="#P" n="80"/>est de stellarum voluntate sentire cum dominus ille sit et syderum 
      <lb ed="#P" n="81"/>et hominum: ecce quia deus est dominus syderum et hominum. si 
      necessi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>taret mediantibus stellis non haberet homines condennare: nec 
      <lb ed="#P" n="83"/>hoc est sentiendum de deo. igitur. multo magis si 
      immedia<lb ed="#P" n="84" break="no"/>te necessitat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1923">
      ¶ Item super illud Psal. di. Bonum est confuinte 
      <lb ed="#P" n="85"/>ri domino. glosa Augu. peruersi bona sibi tribuunt: mala vel 
      <lb ed="#P" n="86"/>ro vel sathane tribuut quasi coegerit vel fato stellarum 
      <lb ed="#P" n="87"/>quod accusare creatorem: vel aparte deo tribuunt quasi hoc vere 
      <lb ed="#P" n="88"/>voluerit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1934">
      ¶ Item super illud Psal. 31. Dixi conquintebor ad 
      <lb ed="#P" n="89"/>uersum me. Augu. multi pronunciant iniquitatem suam: sed  
      <lb ed="#P" n="90"/>aduersus dominum. dicunt enim. Deus voluit. Alii vere dicunt. 
      <lb ed="#P" n="91"/>fatum michi fuit: stelle me fecerunt facere: sed et ita per 
      cir<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cuitum volunt venire ad deum accusandum. quid enim est ratum 
      <lb ed="#P" n="93"/>quid stelle: quis eas fecit: deus. Uides igitur quid voluisti di 
      <lb ed="#P" n="94"/>cere. deus fecit vt peccarem. tolle istas excusationes: 
      <lb ed="#P" n="95"/>memento illius Psal. Non declines cor meum in verba mali 
      <lb ed="#P" n="96"/>cie ad excusandas excusationes in peccatis. hec Augu. patet 
      <lb ed="#P" n="97"/>igitur contra dictam opinionem ex prima via. 
      <lb ed="#P" n="98"/>secuda via: scilicet quod opposita opinio 
      <lb ed="#P" n="99"/>Deinde tr deum accusat et inhonorat. Arguitur 
      <lb ed="#P" n="100"/>sic primo: quia ponere quod deus necessitaret mediantibus 
      <lb ed="#P" n="101"/>stellis est deum accusare. igitur. et quod necessitat immediate 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1965">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Preterea. ille praetor non censetur sapiens et bonus: qui in aper 
      <lb ed="#P" n="103"/>to promulgat et statuit leges iustissimas: et subditos 
      <lb ed="#P" n="104"/>suos sine demerito antetecedente latenter necessitat ad  
      <lb ed="#P" n="105"/>transgressiones legum suarum: et impossibilitat ad obseruam 
      <lb ed="#P" n="106"/>dum: et postea in aprto condemnat et punit propter non 
      obser<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uantiam illarum. igitur indignum est hoc sentire de deo: quod tamen 
      <lb ed="#P" n="108"/>esset secundum oppositam opinionem. Antecedens patet. Tum quia videtur ma¬s 
      <lb ed="#P" n="109"/>licia proditiosa. Tum quia talis iudex repugnat sibiipsi: 
      <lb ed="#P" n="110"/>quia necessitando ad non agendum tollit obligationem agendi 
      <lb ed="#P" n="111"/>Tum quia licet recto: interdum necessitet et artet subditos 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad obseruantiam legum: et vitanda mala: vt moster filium: 
      magi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ster discipulum. Felix enim necessitas quae nos ad meliora 
      <lb ed="#P" n="114"/>compellit: nunquam tamen ad mala.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e1996">
      ¶ Preterea deus esset causa 
      <lb ed="#P" n="115"/>et actor peccai: et mala culpe essent illi attribuenda: et 
      <lb ed="#P" n="116"/>in ipsum referenda primo et principaliter et ab eo princi 
      <lb ed="#P" n="117"/>paliter esset homo peccator. consequens est falsum: quia deo agente 
      <lb ed="#P" n="118"/>nemo fit deterior. 83. q. 43. Consequentia probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>deus non solum permitteret vel absolute coageret ad 
      <lb ed="#P" n="120"/>actus malos. ymo sic simpliciter et efficaciter vellet et 
      <lb ed="#P" n="121"/>predeterminaret illos fieri quod necessitaret ad illos. et 
      <lb ed="#P" n="122"/>iuxta dictum Augu 12. ci. ca. 6. Duobus similiter 
      <lb ed="#P" n="123"/>affectis copore et animo equaliter pulsatis quod vnus 
      <lb ed="#P" n="124"/>stat et alius cadit non esset ratio nisi quia iste a deo ne 
      <lb ed="#P" n="125"/>cessitat ad casum: et ille impossibilitatur ad standum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2022">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Preterea deus non suggerit mala fieri: nec 
      inci<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tat nec instigat ad malum per se. 1. Ia 1. Deus 
      ne<lb ed="#P" n="128" break="no"/>minem tentat Deus enim intentator malorum est. 
      <lb ed="#P" n="129"/>igitur nec necessitat ad illa. quicquid enim accusationis 
      <lb ed="#P" n="130"/>est in suggestione est in necessitatione: et quicquid facit 
      <lb ed="#P" n="131"/>suggestio et inclinatio et prouocatio facit necessario. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2038">
               <lb ed="#P" n="132"/>¶ Preterea. deus esset magis causa et actor peccati quam dia¬ 
      <!--497.xml-->
      <pb ed="#P" n="243-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bolus: et deo tanquam cause et actori magis esset 
      ascri<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bendum peccatum quam demoni. Probo: quia licet demodo 
      sugge<lb ed="#P" n="3" break="no"/>rat et inclinet: non tamen necessitat nec netessitare potest secundum 
      <lb ed="#P" n="4"/>istum doctorem: quia nulla causa secunda potest necessitare 
      volunta<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tem: vt dicit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2061">
      ¶ Preterea deus non esset honorandus: 
      <lb ed="#P" n="6"/>nec diligendus. Probo. ille non est honorandus ab homini 
      <lb ed="#P" n="7"/>qui hominem ipsum sine demerito antecedente necessitat 
      <lb ed="#P" n="8"/>et necessario inducit et mouet ad actiones ad quas homo 
      <lb ed="#P" n="9"/>redditur accusabilis: vituperabilis: confusibilis: et puni 
      <lb ed="#P" n="10"/>endus. qui etiam hominem impedit. ymo impossibilitat ad 
      faci<lb ed="#P" n="11" break="no"/>endum quod debet. Patet. si enim diabolus vel homo familiaris et 
      <lb ed="#P" n="12"/>amicus: est odiendus et repellendus: eo quod accusationes mala 
      <lb ed="#P" n="13"/>vel impedimenta boni praestat. ymo christus docet abiicere 
      <lb ed="#P" n="14"/>parentes et propinquos in casu quo essent occasio 
      ma<lb ed="#P" n="15" break="no"/>li culpe: vel impedimentum boni iusticie: ergo multo 
      ma<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gis de necessitate ineuitabili et impedimento insuprabili. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2087">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Preterea. deus non esset orandus et rogandus. Probo. 
      <lb ed="#P" n="18"/>quia vane rogaretur princeps super simpliciter necessario 
      <lb ed="#P" n="19"/>vel impossibili quanta necessitate et impossibilitate 
      neces<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sarium est praeterita fuisse: et impossibile est ea non fuisse. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Confirmatur: quia orando fiat voluntas tua rogaremus neces 
      <lb ed="#P" n="22"/>sitari ad actus malos: quos nos praescit deus esse facturos 
      <lb ed="#P" n="23"/>ymo preuult et praedeterminat. nec potest non voluisse secundum 
      <lb ed="#P" n="24"/>istum doctorem. Unde in oratine dominica finis. scilice. et ne nos 
      in<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ducas in tentationem. repugnaret priori parti eiusdem 
      <lb ed="#P" n="26"/>orionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2111">
      ¶ Preterea non esset deo deuotione religiosa 
      <lb ed="#P" n="27"/>ad vouendum vel promittendum. Tum quia promissum et votum 
      <lb ed="#P" n="28"/>super simpliciter necessario vel impossibili est vanum. Tum 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia nichil est vouendum vel promittendum illi qui vouentes e 
      <lb ed="#P" n="30"/>promittentes sine demerito illorum necessitat ad actus 
      <lb ed="#P" n="31"/>transgressiuos voti: et impossibilitat ad actus impletiuos 
      <lb ed="#P" n="32"/>voti. Iste ergo doctor qui contrarie est opinionis non 
      <lb ed="#P" n="33"/>habet deum orare nec ei vota facere. 
      <lb ed="#P" n="34"/>tertia via ostenditur quod doctrine et 
      de<lb ed="#P" n="35" break="no"/>Deinde ex terminationi sanctorum obuiat et eccle 
      <lb ed="#P" n="36"/>sie. Primo per Augu. de lib. arbi. c. 1. Uoluntas non mo 
      <lb ed="#P" n="37"/>uetur motu cu pabili: nec fit serua libidinis: neque et 
      <lb ed="#P" n="38"/>superiori neque ab inferiori: quia non potest: neque ab 
      equa<lb ed="#P" n="39" break="no"/>li: quia iniustum est. restat ergo vt sit eius proprius motus. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2142">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Item. c. 2. queritur sic. Discipulus ineffabiliter me 
      mo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>uet quo modo possit fieri vt et deus praescius sit omnium 
      futu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>rorum: et nos nulla necessitate peccemus. quisquis enim 
      <lb ed="#P" n="43"/>dixerit aliquid posse aliter euenire quam deus ante 
      praesci<lb ed="#P" n="44" break="no"/>uit praescientiam dei destruere molitur. et Augu. respondet ibi 
      <lb ed="#P" n="45"/>diffuse ostendens quod hoc non repugnat vt et deus sit 
      praesci<lb ed="#P" n="46" break="no"/>omnium futurorum: et quod nos non necessario: sed voluntate pec 
      <lb ed="#P" n="47"/>cemus. et probat per hoc: quia tunc etiam ipse deus 
      neces<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sario ageret: quia praescius est eorum qua ipse facturus est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2164">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="49"/>4concludit. non igitur per dei praescientiam potestas michi 
      <lb ed="#P" n="50"/>adimitur et deus scit ita peccata nostra vt maneat: tamen volun 
      <lb ed="#P" n="51"/>tas nobis libera posita in nostra potestate. et infra: sicut si 
      <lb ed="#P" n="52"/>scires alium peccaturum: non praescientia tua illum peccare co 
      <lb ed="#P" n="53"/>geres. sicut etiam menoria vel recordatio non imponit 
      ne<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cessitatem his quae praeterierunt: ita nec praescientia dei. Unte 
      <lb ed="#P" n="55"/>c. 2. contra tales: qui ponunt praescientiam dei inferre ne 
      <lb ed="#P" n="56"/>cessitatem futurorum dicit quod ideo hec dicunt: quia vel 
      ocio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>res sunt ad executionem quam ad confessionem peccatorum suor 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2186">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Item Augu. ad Hiero. Certus sum animam nullam / detur 
      <lb ed="#P" n="59"/>necessitate / vel sua: sed propria voluntate in peccatum 
      <lb ed="#P" n="60"/>esse collapsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2196">
      ¶ Item Augu. Home. 53d. et ponitur 
      <lb ed="#P" n="61"/>primo senten. dist. 38. c. 4. Deus non ideo quemlibet ad 
      <lb ed="#P" n="62"/>peccandum cogit: quia hominem peccata futura praenouit: sed quia 
      <lb ed="#P" n="63"/>tius praescientia falli non potest. non alius: sed ipsi peccant: quos 
      <lb ed="#P" n="64"/>deus peccaturos esse praesciuit: et ideo si non malum: sed 
      bo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>num facere voluissent non malum facturi praeuiderentur. 
      <lb ed="#P" n="66"/>et accipit Augu. Cogi pro necessitari: quia accipiendo co 
      <!--497.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>gi stricte pro violentari nullus vnquam posuit voluntatem no 
      <lb ed="#P" n="68"/>stram sic cogi in actibus malis: quia complacenter et dele 
      <lb ed="#P" n="69"/>ctabiliter illos elicit: et faciliter magis quam virtuosos: 
      <lb ed="#P" n="70"/>et quia eadem inconuenientia sequuntur ex necessitate antece 
      <lb ed="#P" n="71"/>dente ineuitabili: sicut de coactione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2227">
      ¶ Preterea An 
      <lb ed="#P" n="72"/>sel. de concor. c. 1 praescit deus me peccaturum sine necest 
      <lb ed="#P" n="73"/>sitate: et ideo sequitur quod sum peccaturus. sum non pecca 
      <lb ed="#P" n="74"/>turus vtrumque sine necessitate erit: quia praescit deus hoc fu 
      <lb ed="#P" n="75"/>turum esse sine necessitate quod erit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2238">
      ¶ Preterea. 23. quia 
      <lb ed="#P" n="76"/>4. Nabugodonosor sic dicitur vasis ire numquam deus red 
      <lb ed="#P" n="77"/>deret interitum si non spontaneum inueniretur homo habere 
      <lb ed="#P" n="78"/>peccatum. quia nec deus peccanti homini iuste inferret iram. si 
      <lb ed="#P" n="79"/>homo ex praedestinatione dei cecidisset in culpam: et ita 
      <lb ed="#P" n="80"/>non igitur necessitatem facit correctionis vel 
      obdura<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tionis diuina praedestinatio siue praescientia dei: cum boni 
      <lb ed="#P" n="82"/>per gratiam corrigantur libero arbitrio mali pereant. patet 
      <lb ed="#P" n="83"/>igitur conclusio ex dictis sanctorum et determinatione ecclesie. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Non omnis voluntas 
      <lb ed="#P" n="85"/>Quaxta conclusio. creata bene agens ne 
      <lb ed="#P" n="86"/>cessitatur ad actum bonum ex praescientia vel praeordinationem 
      <lb ed="#P" n="87"/>diuina. Probatur. eccle. 31. qui potuit transgredi et non 
      <lb ed="#P" n="88"/>est transgressus facere mala: et non fecit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2269">
      ¶ Item 
      An<lb ed="#P" n="89" break="no"/>selmus de casu diaboli. angeli boni potuerut 
      pecca<lb ed="#P" n="90" break="no"/>re antequam mali caderent: quia si non potuerunt peccare non 
      <lb ed="#P" n="91"/>voluntate: sed necessitate seruauerunt iusticiam 
      quapro<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pter non meruissent gratiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2280">
      ¶ Preterea: sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>viator cum modica gratia non magis posset peccare quam 
      <lb ed="#P" n="94"/>homo confirmatus in gratia. Probo. viuat sortes sine 
      morta<lb ed="#P" n="95" break="no"/>li vsque ad morte. Aut igitur prius potuerat peccare et 
      <lb ed="#P" n="96"/>propositum. aut non. et patet consequentia. et quia si non poterat 
      pecca<lb ed="#P" n="97" break="no"/>re. aut igitur de potentia ordinata: non de absoluta. igitur 
      <lb ed="#P" n="98"/>simpliciter poterat oppositum. Si autem de potentia 
      ab<lb ed="#P" n="99" break="no"/>soluta. igitur similiter de beato et confirmato.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2298">
               <lb ed="#P" n="100"/>Quinta conclusio sequens ex dictis. si 
      <lb ed="#P" n="101"/>una praescientia et 
      praeio<lb ed="#P" n="102" break="no"/>litio non necessitat antecedenter voluntatem nostram: sed cum 
      <lb ed="#P" n="103"/>eterna dei praescientia et praedestinatione stat in voluntate 
      <lb ed="#P" n="104"/>nostra prius quam agat libertas contradictionis simpliciter 
      <lb ed="#P" n="105"/>et contingentia ad vtrumlibet. Probatur primo: quia hoc <ref xml:id="D78nca-f58199-Rd1e2313">Augu. 
      <lb ed="#P" n="106"/>determinat. 5. ci. c 1. contra ciceronem.</ref> quod diuina scientia 
      <lb ed="#P" n="107"/>non infert necessitatem voluntati humane.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2322">
      ¶ Item. 3. de li. 
      <lb ed="#P" n="108"/>arbi. circa finem: licet in potestate nostra non sit quibus vi 
      <lb ed="#P" n="109"/>sis tangamur: tamen quid homo sumat vel respuat est in eius 
      <lb ed="#P" n="110"/>potestate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2331">
      ¶ Preterea Ansel. ad hoc composuit librum 
      <lb ed="#P" n="111"/>de concor. praescientie divine et liberi arbitrii nostri. nec 
      iu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tendunt sacti tractantes hanc questionem: quod praescientia dei 
      <lb ed="#P" n="113"/>non inferat necessitatem violentie et coactionis: quia de hoc 
      <lb ed="#P" n="114"/>non erat dubitatio nec error aliquorum. et quia non esset 
      <lb ed="#P" n="115"/>tunc coactio magis quam si necessitaretur homo ex stellis vel 
      <lb ed="#P" n="116"/>ex causis inferioribus. et patet quod loquuntur de 
      necessita<lb ed="#P" n="117" break="no"/>te ineuitabili quae infert impossibilitatem ad oppositum: quia 
      <lb ed="#P" n="118"/>Ansel. de concor. c 1 dicit quod res quae est futura: non de 
      <lb ed="#P" n="119"/>necessitate est futura: vt de seditione cras futura: non 
      <lb ed="#P" n="120"/>de necessitate erit seditio. potest enim fieri antequam sit vt 
      <lb ed="#P" n="121"/>non fiat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2357">
      ¶ Preterea secundum doctorem praedictum. Uoluntas 
      <lb ed="#P" n="122"/>ex se est actiua libere simpliciter libertate contrad 
      <lb ed="#P" n="123"/>ctionis et contingentie. Ad vtrumlibet etiam praesentibus omnibus 
      <lb ed="#P" n="124"/>sufficientibus naturaliter praeuiis ad actionem circumscribi 
      <lb ed="#P" n="125"/>do prescientiam et predeterminationem diuinam: et de 
      fal<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cto simpliciter ageret tali libertate si deus non praecogno 
      <lb ed="#P" n="127"/>sceret distincte singularia producibilia vel non 
      concur<lb ed="#P" n="128" break="no"/>reret ad actus nostre voluntatis: ideo dicit doctor iste quod 
      <lb ed="#P" n="129"/>Aristoteles et alii philosophi necessitantes deum sic por 
      <lb ed="#P" n="130"/>scire et predetermiasse distincte omnia singularia futura 
      <lb ed="#P" n="131"/>ponunt voluntatem nostram agere libere limpliciter tali 
      <lb ed="#P" n="132"/>libertate contradictionis antecedente. igitur. et idem 
      <!--498.xml-->
      <pb ed="#P" n="244-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est ponendum: quamuis deus praesciat omnia futura. Probatio 
      <lb ed="#P" n="2"/>consequentie: quia deus per suam praescientiam non tribuit causis secundis 
      <lb ed="#P" n="3"/>modum agendi contrarium oppositum suo proprio et formali 
      <lb ed="#P" n="4"/>modo principiandi. Unte Augu. 3. de li. arbi. sicut recor 
      <lb ed="#P" n="5"/>datio prateritorum non imponit illis necessitatem: ita nec 
      <lb ed="#P" n="6"/>praescientia futurorum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2403">
      ¶ Confirmatur diuina voluntas non 
      <lb ed="#P" n="7"/>minus potest concurrere cum voluntate creata stante proprio 
      <lb ed="#P" n="8"/>et intrinseco modo agendi voluntatis create quem habet 
      <lb ed="#P" n="9"/>ex se: quam cum causa naturali stante proprio modo illius: sed 
      <lb ed="#P" n="10"/>concurrit cum causa secunda naturali stante quod illa agat no 
      <lb ed="#P" n="11"/>turaliter. igitur. Maior patet: quia cum causa libera concurrens 
      <lb ed="#P" n="12"/>cum naturali magis videtur tollere modum naturalem illius quam modum 
      <lb ed="#P" n="13"/>liberum a causa secunda libera.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2421">
      ¶ Confirmatur per 
      Boeti<lb ed="#P" n="14" break="no"/>um. 5. conso. prosa. vlti. vbi ex intentione hoc diffuse de 
      <lb ed="#P" n="15"/>terminat dicens. Sicut tuus intuitus non addit necessita 
      <lb ed="#P" n="16"/>tem his quae praesentia cernis. sic nec diuina prenotio natu 
      <lb ed="#P" n="17"/>ram et proprietatem eorum qua praesentialiter videt non mutat: 
      <lb ed="#P" n="18"/>sed talia apud se praesentialiter spectat qualia in tempore fu 
      <lb ed="#P" n="19"/>turo prouenient et vno intuitu discernit tam ea quae sunt 
      <lb ed="#P" n="20"/>ventura necessarie: quam ea quae non sunt ventura necessarie. 
      <lb ed="#P" n="21"/>sicut cum simul videmus in terra hominem ambulare: et in 
      <lb ed="#P" n="22"/>celo solem oriri discernimus hoc esse voluntarium et illud esse 
      <lb ed="#P" n="23"/>necessarium: ita ea quae de libero proficiscuntur arbitrio 
      pro<lb ed="#P" n="24" break="no"/>priam naturam non amittunt qua priusquam fierent etiam non 
      <lb ed="#P" n="25"/>eueni re potuissent. et in fine concludit. Manet itaque im 
      <lb ed="#P" n="26"/>mediata mortalibus arbitrii libertas: et solutis omni ne 
      <lb ed="#P" n="27"/>cessitate voluntatibus leges non inique proponunt 
      pe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nas et premia. hec ille.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2456">
               <lb ed="#P" n="29"/>Contra praedictas conclusiones arguitur primo 
      <lb ed="#P" n="30"/> sic. Ille effectus producitur simpliciter ne 
      <lb ed="#P" n="31"/>cessario necessitate naturaliter praecedente in respectu 
      <lb ed="#P" n="32"/>totius ordinis causarum suarum qui sic producitur quod positis 
      <lb ed="#P" n="33"/>omnibus causis seu toto ordine causaru cum omnibus disposi 
      <lb ed="#P" n="34"/>tionibus sufficientibus naturaliter prrequisitis ad illi 
      <lb ed="#P" n="35"/>sequitur necessario et indefectibiliter illum produci et i 
      <lb ed="#P" n="36"/>la causa necessario causat necessitate naturaliter praece 
      <lb ed="#P" n="37"/>dente actionem: qua causa posita cum omnibus huiusmodi 
      dispo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sitionibus naturaliter preuiis actioni non stat illam non 
      <lb ed="#P" n="39"/>agere: sic est. igitur. Maior patet. illa enim videtur 
      descri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ptio productionis necessarie vel necessitatis causalis 
      <lb ed="#P" n="41"/>naturaliter praecedentis. Minor probatur: quia dispositio et 
      <lb ed="#P" n="42"/>conditio naturaliter prerequisita est deum prescire et 
      <lb ed="#P" n="43"/>preuelle. hac autem posita non stat effectum non sequi: ideo 
      <lb ed="#P" n="44"/>respectu prime cause et ratione prescientie praedetermina 
      <lb ed="#P" n="45"/>tionis prime cause. omnis effectus humanus est simplici 
      <lb ed="#P" n="46"/>ter necessario productus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2499">
      ¶ Secundo. Alla causa necessita 
      <lb ed="#P" n="47"/>tur ad agendum: qua in sua actione praeuenitur naturaliter 
      <lb ed="#P" n="48"/>a causa priori: et superiori: et impedibili: et infrustrabil 
      <lb ed="#P" n="49"/>praedeterminata simpliciter: cuius preuentioni et praedete 
      <lb ed="#P" n="50"/>minationi non potest resistere: nec etiam potest impedire: nec 
      <lb ed="#P" n="51"/>positioni non sequi: sic est in proposito. Probatur Roma. quo 
      <lb ed="#P" n="52"/>Uoluntati eius quis resistit. Hester: 13. Non est qui possit 
      <lb ed="#P" n="53"/>tue resistere voluntati: et quia non esset eius voluntas operius 
      <lb ed="#P" n="54"/>ymo voluntas creata esset magis potens ad resistendum 
      <lb ed="#P" n="55"/>que diuina ad agendum. Unde Augu. enchiridion. 
      idi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>Neque enim ob aliud vocatur ompreteus: nisi quoniam quicquid vult potest 
      <lb ed="#P" n="57"/>nec cuiusquam creature voluntate omnipotentis impeditur 
      effe<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctus. Uoluntas etiam creata non potest non sequi 
      determina<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tionem prime cause: quia resisteret: et quia contrarie se habe 
      <lb ed="#P" n="60"/>ret in mouendo et agendo respectu eiusdem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2532">
      ¶ Tertio. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Deus in aliquo actu necessitat voluntatem creatam immo 
      <lb ed="#P" n="62"/>diate: vel saltem potest necessitare. ergo in omni actu necesse 
      <lb ed="#P" n="63"/>tat de facto. Antecedens probatum est in principio quaestionis. et 
      <lb ed="#P" n="64"/>patet quod necessitat beatum et confirmatum. Si autem sua voli 
      <lb ed="#P" n="65"/>tione diuina immediate habetur propositum: si mediante ali 
      <lb ed="#P" n="66"/>quo habitu. igitur potest eius volutas opris supplere no 
      <!--498.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>cessitatem et motionem illius habitus. et ita stat propositum: et 
      <lb ed="#P" n="68"/>quia vsale. 40. Sentes quasi momentum statere reputate 
      <lb ed="#P" n="69"/>sunt ei secundum glosam. Sicut statera quae pro nullo in vtramli 
      <lb ed="#P" n="70"/>bet partem inclinatur. Et prouerb. 21. Eor regis in 
      ma<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nu dei. quocumque voluerit inclinabit illud.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2563">
      ¶ Conse 
      <lb ed="#P" n="72"/>quentia principalis probatur. Primo: quia si sic immediate ne 
      <lb ed="#P" n="73"/>cessitare voluntatem sorti ad actum .b. hoc non erit nisi na 
      <lb ed="#P" n="74"/>turaliter praeueniendo et simpliciter praeuolendo sortem sic 
      vel<lb ed="#P" n="75" break="no"/>le. In omni aut actu hominis preuenit naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2574">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="76"/>pone quod necessitet sortem ad .b. actum volendi et plato secundum 
      <lb ed="#P" n="77"/>te eliciat libere et contingenter omnino consimilem actum. tunc 
      <lb ed="#P" n="78"/>sic sortes necessitatur a deo ad .b. actu. igitur et plato. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Probatio consequentie: quia omnino consimiles cause precise et 
      <lb ed="#P" n="80"/>eodem modo approximate et disposite concurrunt ex parte 
      <lb ed="#P" n="81"/>sortis et platonis sine quacuque differentia et difformi 
      <lb ed="#P" n="82"/>tate: quia quibuscumque causis positis ex parte platonis 
      <lb ed="#P" n="83"/>agentis libere deus posset immediate necessitare 
      plato<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ne vel alium ad consimile actum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2596">
      ¶ Confirmatur. retento 
      ca<lb ed="#P" n="85" break="no"/>su hec indefinita vel particularis est vera pro sorte non 
      <lb ed="#P" n="86"/>proplatone aliqua voluntas creata necessitatur antece 
      <lb ed="#P" n="87"/>denter a deo ad agendum. igitur in re est aliqua differentia et dissi 
      <lb ed="#P" n="88"/>militudo et disparitas quare pro sorte verificatur: non pro 
      <lb ed="#P" n="89"/>platone. Si enim in rebus significatis pro quibus verificatur: 
      <lb ed="#P" n="90"/>per quibus non verificatur essent omnia paria: non esset ratio quare 
      <lb ed="#P" n="91"/>verificaretur pro his magis quam pro illis: quia non minus esset in 
      <lb ed="#P" n="92"/>re sicut significatur per istam: et sicut sufficit ad veritatem 
      <lb ed="#P" n="93"/>ipsius ex parte ista quam ex parte illa. ex quo vtreque res signi 
      <lb ed="#P" n="94"/>ncantur per illam indifferenter et nata est ex se verificari 
      indif<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ferenter pro his vel illis: sed non est differentia difformitas in vo 
      <lb ed="#P" n="96"/>luntate sortis et voluntate platonis: quia ponuntur omnia eius 
      <lb ed="#P" n="97"/>dem rationis essentialia et similia. nec in voluntate dei. Si enim 
      <lb ed="#P" n="98"/>dicis quod deus vult efficaciter sortem velle sed non efficaciter: 
      <lb ed="#P" n="99"/>licet simpliciter vult platonem velle hoc non valet: quia in 
      vel<lb ed="#P" n="100" break="no"/>le diuino non est formaliter differentia intrinseca ad hoc vt ne 
      <lb ed="#P" n="101"/>cessitaret istum non illum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2635">
      ¶ Confirmatur. ex quo nulla dissi 
      <lb ed="#P" n="102"/>militudine existente in causis secundis potest necessitare sor 
      <lb ed="#P" n="103"/>tem ab .b. actum. et secundum te potest non necessitare platonem ad  
      <lb ed="#P" n="104"/>omnino consimilem actum. igitur. potest sortem primo non necessitare et 
      <lb ed="#P" n="105"/>secundo necessitare: stante nunc et prius eodem actu in sorte: et 
      <lb ed="#P" n="106"/>nulla variatione facta in sorte secundum veram mutationem: sed cum 
      <lb ed="#P" n="107"/>non sit transitus talis contradictionis sine mutatione: sequitur 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod in deo esset formaliter intrinsecemutatio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2654">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="109"/>principaliter aliquae praeuentio causalitatis secunde necessitat 
      <lb ed="#P" n="110"/>voluntatem nostram. igitur. et praeuentio diuine voluntatis et cau 
      <lb ed="#P" n="111"/>salitatis. Ancedns patet de confirmato in gratia: et de aliquo 
      pas<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sione et indispositione corporis vel anime. consequentia probatur. quia praeuenm 
      <lb ed="#P" n="113"/>tio diuine causalitatis non est minus efficax nec minus 
      <lb ed="#P" n="114"/>virtualiter mouens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2670">
      ¶ Quinto. Diuina praeuentio siue vo 
      <lb ed="#P" n="115"/>itio per aliquem gradum influentie et auxilii specialis 
      neces<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sitat voluntatem ad actum suum liberum. igitur et praeuentio seu 
      <lb ed="#P" n="117"/>praeuolitio per gradum influentie et causalitatis gnalis. Antecedens 
      <lb ed="#P" n="118"/>patet: quia si deus potest necessitare mediante habitu gratie 
      confir<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mantis vel mediante aliqua alia creatura. igitur et seipso 
      <lb ed="#P" n="120"/>immediate specialiter influendo et supplendo motionem illius 
      <lb ed="#P" n="121"/>cause secunde. consequentia probatur: quia gradus influentic generalis non 
      <lb ed="#P" n="122"/>est infinite imperfectio: et inefficatior quam gradus influentie spatamlis 
      <lb ed="#P" n="123"/>cum sit infinitus et opres: et etiam cum nulla causa secunda possit sup 
      <lb ed="#P" n="124"/>plere gradum divine influentie generalis: potest tamen influentie spatialis 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia econuerso deus potest spatialiter influere supplendo praecise cau 
      <lb ed="#P" n="126"/>salitatem et motionem causae secunde scilicet gratie confirmantis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2699">
      ¶ 
      Sex<lb ed="#P" n="127" break="no"/>to. velle quo deus vult .b. angelum esse vel fore necessitat .b. 
      <lb ed="#P" n="128"/>ad esse vel fore. igitur velle quo simplicite vult voluntatem 
      <lb ed="#P" n="129"/>creatam esse vel fore agentem necessitat antecedenter ipsam ad  
      <lb ed="#P" n="130"/>agendum. consequentia probatur: quia respectu vtriusque habet velle simpli 
      <lb ed="#P" n="131"/>citer et absolute et determinate et quia velle secundum quid vult 
      <lb ed="#P" n="132"/>tam hoc quam illud est infinitum et omnipotens: et quia non diffor 
      <!--499.xml-->
      <pb ed="#P" n="244-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>miter vult hoc et illud. alioquin in diuino velle esset 
      <lb ed="#P" n="2"/>formaliter et intrinsece distinctio ad velle hoc et illud 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2725">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Septimo. voluntas nostra per suum velle praeueniens po 
      <lb ed="#P" n="4"/>tentiam executiuam exteriorem ad agendum necessitat illam 
      <lb ed="#P" n="5"/>ergo et in proposito. Consequentia probatur: quia voluntas 
      <lb ed="#P" n="6"/>diuina non minus habet potestatem super potestatem nostram 
      <lb ed="#P" n="7"/>vel voluntatem tanquam sibi subiectam quam voluntas nostra 
      <lb ed="#P" n="8"/>super potentias exteriores vel interiores obedibiles 
      <lb ed="#P" n="9"/>voluntatis imperio: vt intellectiuam et cognitiuam: et 
      <lb ed="#P" n="10"/>quia velle diuinum non minus perfectum tam in se forma 
      <lb ed="#P" n="11"/>liter quam in preueniendo et mouendo. et quia non minus sim 
      <lb ed="#P" n="12"/>pliciter est deus volens esse bona quae fiunt quam voluntas 
      <lb ed="#P" n="13"/>nostra actum exteriorem imperatum. Et hec ratio probat quod 
      vo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>luntas nostra necessitatur ad agendum ex velle diuino. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Etiam si deus vellet libere libertate contradictionis 
      <lb ed="#P" n="16"/>quia actus voluntatis nostre eque necessitat ad agendum 
      <lb ed="#P" n="17"/>potentias executiuas: siue sit naturaliter et 
      necessa<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rio elicitus siue libere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2762">
      ¶ Octauo. si deus vellet actu 
      <lb ed="#P" n="19"/>distincto ab essentia sua voluntatem nostram agere 
      ne<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cessitaret eam ad agendum. igitur. et nunc probatio consequentie: quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>velle diuinum non est minus potens et efficax: ex eo quod est 
      <lb ed="#P" n="22"/>idem essentialiter diuinitati quam si foret accidens. Antecedens proba 
      <lb ed="#P" n="23"/>tur: quia actus quanto intentior tanto fortius mouet. igitur 
      <lb ed="#P" n="24"/>infinitus infinite.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2778">
      ¶ Nono. Diuinum velle quo simpli 
      <lb ed="#P" n="25"/>citer vult antecedenter causam naturalem agere necessitat 
      <lb ed="#P" n="26"/>illam antecedenter ad agendum. igitur. similiter respectu 
      vo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>luntatis create. Consequentia probatur. quia non minus perfe 
      <lb ed="#P" n="28"/>cte et efficaciter quantum est ex parte sui vult voluntatem 
      <lb ed="#P" n="29"/>velle quam ignem calefacere cum vtrumque velit simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="30"/>absolute nec aliunde necessitatur ignis ad calefacien 
      <lb ed="#P" n="31"/>dum: nisi quia precausat: vult et determinat ita esse. Con 
      <lb ed="#P" n="32"/>firmatur vbi consequentia conuertibilis est eque necessaria et 
      <lb ed="#P" n="33"/>antecedens eque necessarium: ibi consequens erit eque necessarium: sed 
      <lb ed="#P" n="34"/>sicut conuertibiliter sequitur. Deus praesciuit et 
      praedetermi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nauit .a. ignem agere praesente tali passo ergo a. ignis aget 
      <lb ed="#P" n="36"/>in tale passum ita sequitur conuertibiliter Deus 
      praesci<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uit et praeuoluit voluntatem agere talem actum circa tale ob 
      <lb ed="#P" n="38"/>iectum. ergo aget et antecedens est hinc inde eque necessarium 
      <lb ed="#P" n="39"/>vel eque contingens. ergo et consequens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2814">
      ¶ Cofirmatur illa 
      agen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tia equali necessitate antecedente agunt qua necesse est 
      <lb ed="#P" n="41"/>agere supposito quodam priori: et eque possibile est 
      <lb ed="#P" n="42"/>agere illo non supposito nec aliter possunt agere vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>quiescere: sic est de voluntate et causa naturali: quia 
      <lb ed="#P" n="44"/>si deus praescit et praeuult agunt: et si non. non.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2827">
      ¶ Decimo. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Deus praenolendo seu antecedenter non volendo agere 
      im<lb ed="#P" n="46" break="no"/>possibilitat antecedenter voluntatem ad agendum. ergo 
      <lb ed="#P" n="47"/>prauolendo necessitat antecedenter ad agendum. Conse 
      <lb ed="#P" n="48"/>quentia patet: quia non minus potens et efficax est diuinum 
      vel<lb ed="#P" n="49" break="no"/>le quam nolle. Antecedens probatur: quia aliter voluntas creata non 
      <lb ed="#P" n="50"/>dependeret in agendo a voluntate diuina. ymo esset 
      po<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tentior illa: quia posset agere deo non volente. ymo nolen 
      <lb ed="#P" n="52"/>te et inuito: et quia causa naturalis magis necessitatur 
      <lb ed="#P" n="53"/>et non minori necessitate fertur in actionem praesente passo 
      <lb ed="#P" n="54"/>quam voluntas: et tantum impossibilitatur agere per diuinam noli 
      <lb ed="#P" n="55"/>tionem: patet de igne in camino trium puerorum qui non 
      pote<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rat agere: quia deus non volebat coagere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2856">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="57"/>per illud. Iob. 5. Qui dissipat cogitationes 
      maligno<lb ed="#P" n="58" break="no"/>rum ne possint implere manus eorum quod coperant.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2863">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#P" n="59"/>cimo. si consequentia sit necessaria in cuius potestate non est quin 
      <lb ed="#P" n="60"/>ponatur antecedens in eius potestate non est quin pona 
      <lb ed="#P" n="61"/>tur consequens et quod non potest impedire antecedens non potest 
      impedi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>re consequens et econtra. In cuius potestate est antecedens: in eius po 
      <lb ed="#P" n="63"/>testate est consequens. sed hec consequentia est necessaria. Deus praescit 
      <lb ed="#P" n="64"/>et praeuult voluntatem agere .b. ergo voluntas aget et in pote 
      <lb ed="#P" n="65"/>state voluntatis non est quin ita sit sicut significatur per antecedens 
      <lb ed="#P" n="66"/>ergo nec quin ita sit sicut significatur per consequens et econtra. se¬ 
      <!--499.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quitur voluntas non aget .b. ergo deus non vult nec vo 
      <lb ed="#P" n="68"/>luit voluntatem agere .b. igitur si antecedens est in potestate 
      vo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>luntatis et consequens quod est falsum vt probatur. Maior probatur 
      <lb ed="#P" n="70"/>quia si ad solem oriri cras sequetur me febricitare: tunc si in 
      <lb ed="#P" n="71"/>mea potestate non esset impedire quin sol oriretur non esset 
      <lb ed="#P" n="72"/>in mea potestate vitare febrem. Probatur interum: quia si in 
      <lb ed="#P" n="73"/>potestate tua est quod non ponatur consequens facias igitur quantum 
      <lb ed="#P" n="74"/>potes vt non ponatur consequens. sed oppositum consequentis: aut tunc 
      <lb ed="#P" n="75"/>poneretur oppositum antecedentis: et ita in 
      potesta<lb ed="#P" n="76" break="no"/>te tua est quod non ponatur antecedens. et non stat maior 
      assum<lb ed="#P" n="77" break="no"/>pta: aut non ponetur oppositum antecedentis: et tunc 
      op<lb ed="#P" n="78" break="no"/>positum consequentis stabit cum antecedente. igitur consequentia non erat 
      <lb ed="#P" n="79"/>necessaria. Maior patet tripliciter. Primo eternum non 
      <lb ed="#P" n="80"/>est in potestate temporalis. Secundo superius subesset potestati 
      <lb ed="#P" n="81"/>inferioris: et fortius potestati debilioris: et motiuum subiace 
      <lb ed="#P" n="82"/>ret potestati mobilis. Causa etiam non est in potestate cau 
      <lb ed="#P" n="83"/>sati: nec principalis artifex in potestate instrumen 
      <lb ed="#P" n="84"/>ti. Tertio Augustinus. 1. retract. c. 22. Nichil est in 
      <lb ed="#P" n="85"/>potestate nostra: nisi quod nostram sequitur voluntatem: 
      <lb ed="#P" n="86"/>sed diuinum velle non sequitur sed naturaliter prece 
      <lb ed="#P" n="87"/>dit voluntatem nostram. Causa enim non sequitur 
      causa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tum: nec artifex instrumentum. Quarto. sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>scire et velle diuinum dependeret a voluntate nostra. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Probo: quia scire .b. fore dependet ab illo extrinseco: in  
      <lb ed="#P" n="91"/>cuius libera potestate est quod sciatur vel non sciatur .b. 
      <lb ed="#P" n="92"/>fore: et quia voluntas nostra non habet in sua libera po 
      <lb ed="#P" n="93"/>testate: nisi illud cuius est causa aliquo modo mediate 
      <lb ed="#P" n="94"/>vel immediate. Unde Augu. 3. de li. arbi. c. 3. Nichil 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliud est in potestate nostra: nisi quod cum volumus fa 
      <lb ed="#P" n="96"/>cimus. Si igitur in potestate nostra est facere quod deus 
      <lb ed="#P" n="97"/>non sciat .b. fore. faciam igitur quicquid possum. Ad 
      <lb ed="#P" n="98"/>hoc vt deus non sciat .b. fore: sed .b. non fore tunc deter 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod eo feci deum scire .b. non fore. igitur essem causa: et 
      pro<lb ed="#P" n="100" break="no"/>pter quid respectu scientie diuine quod est impossibile 
      <lb ed="#P" n="101"/>Si etiam deus scit .b. fore. igitur hoc sciuit ab eterno. igitur 
      <lb ed="#P" n="102"/>non feci ipsum scire hoc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2965">
      ¶ Quinto. voluntas dei ma 
      <lb ed="#P" n="103"/>gis esset in potestate nostra quam voluntas hominis serui in po 
      <lb ed="#P" n="104"/>testate domini sui: quia voluntas serui non semper sequitur vo 
      <lb ed="#P" n="105"/>luntatem domini sui in volendo. Deus autem semper sequitur 
      <lb ed="#P" n="106"/>voluntatem hominis non econtra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2976">
      ¶ Sexto. magis esset in 
      <lb ed="#P" n="107"/>potestate nostra voluntas dei quam propria: quia quod heri 
      vo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lui non possum facere quin heri voluerim. Ego autem 
      <lb ed="#P" n="109"/>possum facere quod deus numquam voluerit secundum te.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2986">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ptimo. Uoluntas creata esset domina scientie et voluntatis  
      <lb ed="#P" n="111"/>diuine. Probo: quia nos sumus domini actuum nostrorum: eo quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>sunt in potestate nostra. 3. Ethi. c. 12.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e2995">
      ¶ Octauo. non est 
      in<lb ed="#P" n="113" break="no"/>conuenits quod in cuiuslibet inferioris subditi potestate 
      <lb ed="#P" n="114"/>sit libere mutare: reuocare: vel annichilare. et ad con 
      <lb ed="#P" n="115"/>tradictionem reducere consilia et determinata et leges 
      <lb ed="#P" n="116"/>ordinatissimas superioris. igitur. in potestate voluntatis  
      <lb ed="#P" n="117"/>create non est quod deus non praeordinauit vel praedeterminauit 
      <lb ed="#P" n="118"/>b. fore. Antecedens probatur: quia superior regeretur et diceretur secundum 
      <lb ed="#P" n="119"/>voluntatem inferioris magis quam econtra. Confirmatur. gre 
      <lb ed="#P" n="120"/>gorius 1 Mora. c. 12. Uis superni consilii nequaquam muta 
      <lb ed="#P" n="121"/>ti potest. Hinc Salomon ait. Non est sapientia: non est 
      pru<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dentia: non est consilium contra deum. et ibidem .c. praecedenti deter 
      <lb ed="#P" n="123"/>minat diffuse quod quamuis interdum homines nitantur 
      resi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tere his quae a deo decreta et praedeterminata sunt. 
      nichilo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>minus tamen non possunt illa impedire ne contingant. et ponit exemplum 
      <lb ed="#P" n="126"/>de fratribus ioseph qui conati sunt impedire illud quod somnium 
      <lb ed="#P" n="127"/>significauerat. Ponit etiam exemplum de saule contra 
      da<lb ed="#P" n="128" break="no"/>uid: quem nisus est impedire ne regeret. similiter de Iona qui 
      <lb ed="#P" n="129"/>conatus est contraire determinationi divine. similiter de Iudeis qui 
      <lb ed="#P" n="130"/>conati sunt impedire ne mundus crederet in christum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3037">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="131"/>super illud Iob. 23. Nemo potest antecedere cogitationes eius 
      <lb ed="#P" n="132"/>Gre. 16 Mora. c. 15. Nemo resistere eius oculis iudici 
      <!--500.xml-->
      <pb ed="#P" n="245-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>is praeualet. nam si quedam suis depraecationibus eius 
      cogni<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tionem auertisse videatur: ita tamen fuit interna eius 
      <lb ed="#P" n="3"/>cogitatio vt sententiam illius depraecatio antecedere potu 
      <lb ed="#P" n="4"/>sset non consilium semel enim fixa iudicia nequaquam muta 
      <lb ed="#P" n="5"/>ri possunt. vnde scriptum est: praeceptum posuit et non prete 
      <lb ed="#P" n="6"/>ribit. et iterum caelum et terra transibunt / verba autem mea non 
      <lb ed="#P" n="7"/>transibunt
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3066">
      ¶ Confirmatur Tho. 3. non est in hominis 
      po<lb ed="#P" n="8" break="no"/>testate consilium tuum. Isaie. xiui. dominus exercitium 
      decre<lb ed="#P" n="9" break="no"/>uit et quis poterit infirmare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3073">
      ¶ Duodecimo princi 
      <lb ed="#P" n="10"/>paliter contra conclusiones in potestate hominis esset deum non fe 
      <lb ed="#P" n="11"/>cisse .a. gratia ilus finis et ad illum finem gratia cuius et ad 
      <lb ed="#P" n="12"/>quem iam fecit .a. et quod non fecerit .a. propter illam 
      cau<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sam propter quam fecit. probofecerit .a. tunicam precise 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad hunc finem / vt tu induaris illa sicut primis 
      parenti<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bus fecit tunicas pelliceas si in potestate tua sit non 
      in<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dui illa: sequitur quod dictum est. falsitas consequentis 
      <lb ed="#P" n="17"/>probatur: quia .a. fuisse factum gratia huius et propter hunc 
      <lb ed="#P" n="18"/>ninem transiit in praeteritum: et quia tu posses facere deum in 
      <lb ed="#P" n="19"/>tendere finem quem non intendebat et non intendisse 
      il<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lum finem quem intendebat: vel faceres deum frustra fe 
      <lb ed="#P" n="21"/>cisse .a. mirabile etiam videtur quod sit in nouelli hominis po 
      <lb ed="#P" n="22"/>testate quid deus antiquitus intenderet ab eterno: et 
      <lb ed="#P" n="23"/>quod euacuet finem ab eterno intentum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3106">
      ¶ Decimotertio 
      <lb ed="#P" n="24"/>possibile esset fidem ecclesie deficere et totam ecclesiam 
      <lb ed="#P" n="25"/>cadere / et consequenter christum et alios sactons fuisse falsos 
      <lb ed="#P" n="26"/>prophetas vel proseudo: consequens est falsum: quia fru 
      <lb ed="#P" n="27"/>stratur illa oratio christu de qua Luce. 22. ego pro te rogaui 
      <lb ed="#P" n="28"/>petre vt non deficiat fides tua. consequentia patet: quia 
      <lb ed="#P" n="29"/>quilibet posset discredere et paruulos non informare in 
      <lb ed="#P" n="30"/>fide et non baptisare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3125">
      ¶ Decimoquarto homines 
      pos<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sent euacuare finem intentum a christo: et effectum sue 
      incar<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nationis et passionis et quod frustra et sine causa esset christus 
      <lb ed="#P" n="33"/>incarnatus et passus et non pro redimendo humano 
      ge<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nere et quod non intendit talem finem. probatio consequen 
      <lb ed="#P" n="35"/>tie: quia omnes homines possent in peccatis perseuerare et 
      <lb ed="#P" n="36"/>discredere et non baptisari.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3141">
      ¶ Decimoquinto sequitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod homines possent frustrare prouidentiam diuinam et 
      <lb ed="#P" n="38"/>predestinationem et preordinationem dei. consequens est 
      <lb ed="#P" n="39"/>falsum: quia possent facere deum miserum: immo esse falsum 
      <lb ed="#P" n="40"/>et periurum probatio: quia affirmauit deus iurando quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>petrus faciet hoc si petrus non necessitetur sequitur 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod dictum est. consequentia principalis patet: quia homines 
      <lb ed="#P" n="43"/>odestinati possent perseuerare in peccatis et possent non 
      <lb ed="#P" n="44"/>generare filios et Adam et Eua potuissent non 
      gene<lb ed="#P" n="45" break="no"/>rasse: et ita potuisset humana species deficere nec com 
      <lb ed="#P" n="46"/>pleretur numerus electorum et predestinatorum: nec 
      re<lb ed="#P" n="47" break="no"/>pararetur ruina celestis: et ita cassaretur et 
      frustrare<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dei propositum et praeordinatio. 
      <lb ed="#P" n="49"/>in speciali impossibile sit non 
      <lb ed="#P" n="50"/>Quod auteni impleri diuinam praeordinationem 
      <lb ed="#P" n="51"/>quo ad predestinationem electorum. probatur primo per 
      <lb ed="#P" n="52"/>Augu. de correctione et gratia vltra medium predestinatum 
      <lb ed="#P" n="53"/>ta certus est numerus vt nec addatur eis quisquam aut 
      <lb ed="#P" n="54"/>minuatur ex eis in Apo. enim dicitur tene quod habes ne 
      <lb ed="#P" n="55"/>alius / accipiat coronam. Luce. ca. 3. si alius non est 
      acce<lb ed="#P" n="56" break="no"/>pturus coronam nisi iste perdiderit certus est numerus 
      <lb ed="#P" n="57"/>id est non potest augeri vel minui. et ponitur id est sen. di. 40. 
      <lb ed="#P" n="58"/>nedium autem augu. concludit quod in sensu diuisionis nunc 
      <lb ed="#P" n="59"/>us predestinatorum non potest esse maior vel minor quam nunc 
      <lb ed="#P" n="60"/>sit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3196">
      ¶ Confirmatur per Augu. de fide ad petrum. ca 32. 
      <lb ed="#P" n="61"/>firmissime tene non posse perire aliquem eorum quos de 
      <lb ed="#P" n="62"/>us praedestinauit ad regnum nec quemquam eorum quos deus non 
      <lb ed="#P" n="63"/>pradestinauit ad vitam vlla posse ratione saluari et de 
      <lb ed="#P" n="64"/>correctione et gratia prope principium qui praedestinati 
      <lb ed="#P" n="65"/>sunt omnino perire non possunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3209">
      ¶ Item Matth. xxitii. 
      <lb ed="#P" n="66"/>consurgent prseudo prophete ita vt in errorem ducantur 
      <!--500.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>si fieri potest etiam electi arguendo. igitur ex opposito con 
      <lb ed="#P" n="68"/>sequentis electi non inducentur. igitur non erit possibile. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3222">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Item Anselmus. 2. Cur deus homo. c. 16 dubitandum 
      <lb ed="#P" n="70"/>non est rationalem creaturam que contemplatione beata 
      <lb ed="#P" n="71"/>futura est in quodam rationali et perfecto numero pre 
      <lb ed="#P" n="72"/>scitam esse a deo: ita vt nec maiorem nec minorem illum esse 
      <lb ed="#P" n="73"/>deceat / aut enim illumn nescit deus in quo numero eam 
      <lb ed="#P" n="74"/>melius deceat constitui quod falsum est: aut si scit inun 
      <lb ed="#P" n="75"/>lo eam constituit quem ad hoc decentiorem intellexit. dixit 
      <lb ed="#P" n="76"/>Anselmus. ex hoc arguitur sic indecens esset illum numerum 
      <lb ed="#P" n="77"/>esse maiorem quam sit. igitur impossibile: consequentia probatur 
      <lb ed="#P" n="78"/>secundum Anselmum. secundo. Cur deus homo. c. 10 in deo 
      quod<lb ed="#P" n="79" break="no"/>libet paruum inconueniens sequitur impossibilitas et 
      <lb ed="#P" n="80"/>quamlibet paruam rationem si maior non vincitur sequitur 
      <lb ed="#P" n="81"/>necessitas.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3253">
      ¶ Decimosexto non est in potestate ho 
      <lb ed="#P" n="82"/>minis citius vel tardius mori quam scilicet tardius moriatur 
      <lb ed="#P" n="83"/>sed ad hoc antecedenter necessitatur ex diuina 
      praescien<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tia et preordinatione. igitur pari ratione de aliis. antete 
      <lb ed="#P" n="85"/>cedens patet Iob. 1 4. numerus mensium eius apud te 
      <lb ed="#P" n="86"/>est: constituisti terminos eius qui praeteriri non poterunt. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3267">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Item super illud Iob. 15. antequam dies eius 
      implean<lb ed="#P" n="88" break="no"/>turperibit. Gregori. 12. mora. ca. 16 prefixi dies sin 
      <lb ed="#P" n="89"/>gulis ab eterna dei prescientia nec augeri possunt nec 
      <lb ed="#P" n="90"/>minui. et super illud Iohins. 12. sublati sunt ante tem 
      <lb ed="#P" n="91"/>pus suum. Grego. 16 mora. ca. 4. ompeteus deus 
      vnius<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cuiusque tempous prescit quo eius vita terminatur. Nec 
      <lb ed="#P" n="93"/>alio quisquam tempore mori potuit nisi ipso quo moritur. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Ad idem Augu. 6. super Gen. 21. vbi ponit quod 
      eze<lb ed="#P" n="95" break="no"/>chias vixit non prout determinatum erat in causis infe 
      <lb ed="#P" n="96"/>rioribus: sed prouterat determinatum in prescientia 
      <lb ed="#P" n="97"/>dei et voluntate et necesse erat sic esse futurum vt deus prae 
      <lb ed="#P" n="98"/>sciebat. et Chrisostomus super Mattheum homel. 4. nunc 
      <lb ed="#P" n="99"/>rati dies dati sunt nobis ad vitam. credere debemus / quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>nec morimur ante diem nec transire possumus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3300">
      ¶ De 
      <lb ed="#P" n="101"/>cimoseptimo voluntas christi ad actus suos erat anteceden 
      <lb ed="#P" n="102"/>ter necessitata ex determinatione diuine voluntatis. igi 
      <lb ed="#P" n="103"/>tur etiam voluntas aliorum iustorum. consequentia patet: quia 
      <lb ed="#P" n="104"/>nulla alia voluntas creata est liberior voluntate christi / et 
      <lb ed="#P" n="105"/>quia preuolitio diuina non est in infinitum minus potens 
      <lb ed="#P" n="106"/>et efficax respectu aliarum voluntatum. amtecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="107"/>Ioh. 7. non possum ego a meipso facere quicquam: sed si 
      <lb ed="#P" n="108"/>cut audio iudico. et Matth. 6. non poterat ibi Iesus 
      <lb ed="#P" n="109"/>virtutem vllam facere nisi quod paucos infirmos curauit. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3322">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Confirmatur christus non potuit velle non mori: sed ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>sic volendum mori necessitabatur ex diuina preordinatio 
      <lb ed="#P" n="112"/>ne. igitur pari ratione in aliis. antecedens probatur per 
      <lb ed="#P" n="113"/>Anselmum. 2. Cur deus homo. ca. 17. arguit enim sic di 
      <lb ed="#P" n="114"/>scipulus / vergo fuit mundata in fide passionis christi 
      fu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ture: sed post modum necessarium erat ipam fuisse 
      mun<lb ed="#P" n="116" break="no"/>datam in fide passionis future. igitur tunc passio 
      neces<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sario erat futura.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3342">
      ¶ Ad hoc argumentum respondet 
      <lb ed="#P" n="118"/>sic Anselmus quod christus non potuit velle seruare vitam 
      <lb ed="#P" n="119"/>uam vt nunquam moreretur et hoc ex preordinatione diui 
      <lb ed="#P" n="120"/>na: quia voluit esse homo: vt moreretur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3351">
      ¶ 
      Confirma<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tur Luce. xxiiii. oportebat pati christum: et ibidem 
      neces<lb ed="#P" n="122" break="no"/>se est impleri omnia que scripta sunt de me. et Ioh. x. non 
      <lb ed="#P" n="123"/>potest solui scriptura.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3360">
      ¶ Decimooctauo hoc videretur 
      <lb ed="#P" n="124"/>quia per hoc tolleretur libertas et meritum voluntatis:  
      <lb ed="#P" n="125"/>sed hoc non valet: quia libertas et meritum stant cum 
      ne<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cessitate. patet in christo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3370">
      ¶ Confirmatur. christus enim ab 
      <lb ed="#P" n="127"/>nstanti conceptionis meruit. tertio senten. di. x viii. 
      ange<lb ed="#P" n="128" break="no"/>li etiam beatitudinem quam acceperunt in confirmatione 
      <lb ed="#P" n="129"/>merentur. Postea per obsequia circa nos exhibita secundum 
      <lb ed="#P" n="130"/>magistrum . senten. distin. v. ca. vlti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3381">
      ¶ Decimonono 
      <lb ed="#P" n="131"/>ad hoc sunt auctoritates scripture quarum quedam supe 
      <lb ed="#P" n="132"/>rius sunt posite. et Actuum. 4. non possumus que audi¬ 
      <!--501.xml-->
      <pb ed="#P" n="245-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>uimus et vidimus non loqui. et Nuneri. 22. dixit 
      Ba<lb ed="#P" n="2" break="no"/>laam ad balach / si dederis michi domum plenam auri et 
      <lb ed="#P" n="3"/>argenti non possum mutare verbum domini: vt plus vel mi 
      <lb ed="#P" n="4"/>nus loquar. ca. 23. ad baendictionem adductus sum. glosa 
      <lb ed="#P" n="5"/>a deo qui verbum posuit in ore meo benedictionem prohi 
      <lb ed="#P" n="6"/>bere non valeo. glosa. non enim potest etiam si velit verbum 
      <lb ed="#P" n="7"/>dei lingua conuertere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3410">
      ¶ Secundo non est probabile aut 
      <lb ed="#P" n="8"/>verisimile quod homo potest faciliter illa facere quorum nul 
      <lb ed="#P" n="9"/>lum vnquam fecit nec faciet etiam pro mille aureis non 
      face<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ret aliquod illorum sed eorum que homo non est facturus ho 
      <lb ed="#P" n="11"/>mo nullum faciet nec etiam pro mille aureis faceret aliquod 
      <lb ed="#P" n="12"/>llorum. quia vt dicebat quidam alteri. Offero tibi mille 
      <lb ed="#P" n="13"/>aureos facias aliquod eorum que non fueras facturus: 
      <lb ed="#P" n="14"/>et si tibi non sufficiunt mille pete tot quot volueris et 
      <lb ed="#P" n="15"/>habebis. etiam loquendo in sensu diuisionis vt sit .b. 
      <lb ed="#P" n="16"/>nomen absolutum commune cuilibet possibili fieri a te et 
      <lb ed="#P" n="17"/>non futuro produci a te tunc si facias .b. offero tibi 
      <lb ed="#P" n="18"/>mille quicquid enim facies iam non erit .b. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3436">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Confirmatur glosa super illud Matthei. Ecce 
      <lb ed="#P" n="20"/>virgo concipi et prophetia que est ex dei 
      predestina<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tione necesse est omnibus modis euenire vt sine nostro 
      <lb ed="#P" n="22"/>impleatur arbitrio vti illa prophetia ecce virgo con 
      <lb ed="#P" n="23"/>cipiet etc. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3449">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Ad primum dictum est distin. praecedenti questione prima 
      <lb ed="#P" n="25"/>minor etiam videtur contra articulum Paris. de 
      volun<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tate existente in tali dispositione in qua nata est moue 
      <lb ed="#P" n="27"/>ri et mouente sic dispositio quod natum sit mouere impossi 
      <lb ed="#P" n="28"/>bile est voluntatem non mouere: error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3462">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctum est dist. 22. q. 5 causam enim aliquam preueniri na 
      <lb ed="#P" n="30"/>turaliter ab alia in sua actione potest intelligi per illius 
      prae<lb ed="#P" n="31" break="no"/>uenientis prioritatem et dependentiam in causando et per 
      <lb ed="#P" n="32"/>illius cause praeueniente dependentiam et indigentiam. et 
      <lb ed="#P" n="33"/>sic quaelibet causa secunda puenitur a prima et talis 
      pre<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ientio non necessitat alio modo per cause preuente mu 
      <lb ed="#P" n="35"/>tationem priorem effectu. et per receptionem priorem 
      <lb ed="#P" n="36"/>ffectum cause praeuente sicut securis puenitur secundum 
      mo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tum ipsius ad actum diuisionis et sicut manus preueni 
      <lb ed="#P" n="38"/>tur a voluntate respectu operum artificialium / et talis pre 
      <lb ed="#P" n="39"/>uentio necessitat et sic non vniuersaliter praeuenitur vo 
      <lb ed="#P" n="40"/>luntas vel causa secunda a prima conceditur etiam quod prima 
      <lb ed="#P" n="41"/>causa est infrustrabilis et in impedibilis: licet 
      contingen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ter agat: quia non est possibile quod deo simpliciter et efficacit 
      <lb ed="#P" n="43"/>volente .b. fore et conante ad hoc et faciente quod in see 
      <lb ed="#P" n="44"/>non ponatur .b. propter resistentiam alterius virtutis proprie 
      <lb ed="#P" n="45"/>etiam nichil potest ei resistere vel eam impedire: quia hoc 
      no<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tat in causa secunda praedinationem simpliciter vel secundum quid: 
      <lb ed="#P" n="47"/>et quod impossibiliter deum ad agendum. potest large aliquid 
      <lb ed="#P" n="48"/>dici ei resistere sicut Actuu. 7. semper spiritui sancto re 
      <lb ed="#P" n="49"/>sistitis. negatur etiam quod voluntas simpliciter non possit non 
      <lb ed="#P" n="50"/>sequi determinatione diuine voluntatis: quia huiusmodi 
      de<lb ed="#P" n="51" break="no"/>terminatio potest non esse et numquam fuisse: licet non possit 
      <lb ed="#P" n="52"/>non sequi supposita permanentia illius determinationis 
      <lb ed="#P" n="53"/>vt notetur impossibilitas negationis actionis creatu 
      <lb ed="#P" n="54"/>re cum affirmatione divine determinationis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3522">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tium deum necessitare voluntatem creatam ad actum 
      volen<lb ed="#P" n="56" break="no"/>di contingit dupliciter. vno modo voluntate creata non 
      co<lb ed="#P" n="57" break="no"/>agente. vt ponit Anselmus de casu diaboli. ca. xiii. 
      <lb ed="#P" n="58"/>quod si voluntas acciperet a deo immediate aliquod velle non 
      <lb ed="#P" n="59"/>esset secundum illud iusta vel iniusta et sic non libere vellet 
      <lb ed="#P" n="60"/>voluntas. Alio modo voluntate creata concausante. et 
      <lb ed="#P" n="61"/>tunc deum necessitare voluntatem ad liberum actum suum: 
      <lb ed="#P" n="62"/>potest intelligi dupliciter. scilicet per legalem obligationem vel per 
      <lb ed="#P" n="63"/>ictualem et causalem principiationem primo modo deus dicitur 
      <lb ed="#P" n="64"/>necessitare et artare homines ad agendum ea ad que 
      agen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>da obligat illos per statum. si secundo modo quod magis est 
      <lb ed="#P" n="66"/>ad propositum sic contingit dupliciter: quia vel necessitat 
      <!--501.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>voluntatem mediante causa secunda vel non: sed immediate 
      <lb ed="#P" n="68"/>primo modo per immissionem alicuius principii naturali 
      <lb ed="#P" n="69"/>ter motiui et inclinatiui cuius inclinationem voluntas 
      <lb ed="#P" n="70"/>non potest non sequi. et sic conceditur antecedens: et negatur con 
      <lb ed="#P" n="71"/>sequentia / et sic necessitat beatos et confirmatosstante 
      <lb ed="#P" n="72"/>dictamine quod sic est volendum. si vero secundo modo sic potest 
      <lb ed="#P" n="73"/>intelligi necessitare tripliciter. primo vt intelligat ne 
      <lb ed="#P" n="74"/>tessitas secundum illationem et consequentiam causalem et a priori. et 
      <lb ed="#P" n="75"/>hec est necessitas secundum quam necessario sequitur si deus 
      <lb ed="#P" n="76"/>vult simpliciter voluntatem creatam velle vel agere volun 
      <lb ed="#P" n="77"/>tas creata vult vel agit si non non. Et s volutas crea 
      <lb ed="#P" n="78"/>ta necessitatur antecedenter in omni actu suo libero et 
      <lb ed="#P" n="79"/>a voluntate diuina propter eius omnipotentiam et 
      praedina<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tionem. sed cum ista necessitatione stat in voluntate 
      <lb ed="#P" n="81"/>simpliciter libertas contradictionis antecedens. Secundo vt intelligatur 
      <lb ed="#P" n="82"/>necessitatio per efficacem et vltimam et fixam preuolitionis de 
      <lb ed="#P" n="83"/>terminationem: ita quod deus non solum simpliciter et 
      abso<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lute: sed efficaciter et vltimate determinat: ita fore quo 
      <lb ed="#P" n="85"/>modo quedam vult rex fieri simpliciter et absolute. quadam 
      <lb ed="#P" n="86"/>autem vult efficaciter et vltimata determinatione et fixe 
      <lb ed="#P" n="87"/>et irreuocabiliter. dicitur autem deus velle aliquod hoc mo 
      <lb ed="#P" n="88"/>do si vult illud esse sic quod quamuis staret antecedenter ex par 
      <lb ed="#P" n="89"/>te creature et si contingeret occurrere impedimentum et 
      re<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sistentiam aliam ex parte creature rationalis deus omnino 
      <lb ed="#P" n="91"/>decreuit impedimentum illud tollere / etiam si creatura 
      <lb ed="#P" n="92"/>rationalis faceret quantum in se est et quicquid potest de 
      <lb ed="#P" n="93"/>impediendo / et si aliquid requisitum ex parte creature de 
      <lb ed="#P" n="94"/>esset deus illum defectum suppleret vel decreuit omnino 
      <lb ed="#P" n="95"/>supplere hoc modo vult efficaciter solem esse et lucere 
      <lb ed="#P" n="96"/>et sic necessitat interdum voluntatem creatam ad priuationes 
      <lb ed="#P" n="97"/>aliquorum actuum. sic enim efficaciter decreuit non concui 
      <lb ed="#P" n="98"/>rere voluntati damnati ad actus bonos et delectabiles. 
      <lb ed="#P" n="99"/>et sic etiam decreuit inferre punitionem aliquam isti pro 
      <lb ed="#P" n="100"/>ectis praeteritis: sic etiam necessitat voluntatem beati vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>confirmati ad aliquos actus sic etiam interdum ex gratia 
      <lb ed="#P" n="102"/>speciali necessitat voluntatem alicuius peccatoris ad actum 
      <lb ed="#P" n="103"/>attritionis ad reuertendum: licet ille peccator antecedenter 
      <lb ed="#P" n="104"/>poneret obicem aggrauando peccata.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3637">
      ¶ Differentia 
      istius<lb ed="#P" n="105" break="no"/>modi a priori potest declarari in creatura ponamus quod 
      <lb ed="#P" n="106"/>petrum ire ad .b. locum sit: ita in potestate mea quod si 
      simpli<lb ed="#P" n="107" break="no"/>citer volo quod veniat veniet et si non: non tamen non potest 
      <lb ed="#P" n="108"/>ire nisi mediante adiutorio meo et nisi ducam eum 
      tenen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>do per manum pre debilitate: tunc voluntas mea potest se 
      <lb ed="#P" n="110"/>habere ad voluntatem petri quo ad venire ad .b. locum 
      <lb ed="#P" n="111"/>dupliciter. vno modo vt dicam sic petro paruulo. si vis ve  
      <lb ed="#P" n="112"/>nire illuc placebit michi / et ero paratus ducere te: in 
      <lb ed="#P" n="113"/>sto casu remanet petro simpliciter libertas 
      contradictio<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nis praecedens motu. Alio modo vt dicam sic petro ego vo 
      <lb ed="#P" n="115"/>lo omnino et efficaciter quod tu venias et quod ducam te: tuncli 
      <lb ed="#P" n="116"/>cet in dtroque casu remaneat in me simpliciter 
      liber<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tas contradictionis: tamen in petro non consimiliter rema 
      <lb ed="#P" n="118"/>net libertas contradictionis in priio casu. et in secundo: im 
      <lb ed="#P" n="119"/>mo aliter necessitatur in secundo casu et aliquis gradus et 
      <lb ed="#P" n="120"/>modus necessitationis est in secundo casu qui non est in 
      <lb ed="#P" n="121"/>primo: et sic per aliquam artem ego prescirem volunta tem 
      <lb ed="#P" n="122"/>petri futuram quam ipse vellet quantum foret ex se et iuxta 
      <lb ed="#P" n="123"/>suam voluntatem prescitam ego ex nunc possem sic vel sic 
      <lb ed="#P" n="124"/>velle eum pro futuro ducere: nec magis necessitaretur vo 
      <lb ed="#P" n="125"/>luntas petri quam si non prescirem sue voluntatis 
      disposi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tionem futuram: ita in proposito imaginandum est de deo 
      <lb ed="#P" n="127"/>respectu diuersorum: si vero aliqua dissimilitudo 
      repe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>riatur non impedit propositum: quia exemplum ponitur non 
      <lb ed="#P" n="129"/>ad probandum: sed ad intelligendum quod dicitur. tertio mo 
      <lb ed="#P" n="130"/>do potest intelligi diuinam voluntatem necessitare nostram: 
      <lb ed="#P" n="131"/>non solum secundum consequentie causalis necessitatem nec 
      so<lb ed="#P" n="132" break="no"/>lum per praeuolitionis efficacem et vltimatam et quasi irre¬ 
      <!--502.xml-->
      <pb ed="#P" n="246-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>uocabiliter fixam determinationem: sed etiam per ipsius 
      prae<lb ed="#P" n="2" break="no"/>uolitionis et praedeterminationis simpliciter necessariam 
      <lb ed="#P" n="3"/>positionem et simpliciter impossibile depositionem et ne 
      <lb ed="#P" n="4"/>gationem et isto modo doctor supradictus ponit necessarita 
      <lb ed="#P" n="5"/>tem antecedentem in diuina praeuolitione: sed dico quod isto 
      <lb ed="#P" n="6"/>modo diuina voluntas nost: am voluntatem in nullo actu 
      <lb ed="#P" n="7"/>necessitat: nec potest necessitare et hoc derogat sue omni 
      <lb ed="#P" n="8"/>potentie et libertati agendi ad extra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3724">
      ¶ Ad rationem igi 
      <lb ed="#P" n="9"/>tur concedendo antecedens quod deus potest voluntatem nostram ad 
      <lb ed="#P" n="10"/>aliquem actum suum liberum necessitare per alicuius principii 
      <lb ed="#P" n="11"/>naturaliter motiui specialem immissionem et immediate 
      <lb ed="#P" n="12"/>per efficacem et vltimate determinatam et fixe stantem praeuoli 
      <lb ed="#P" n="13"/>tionem: et sic negatur consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3737">
      ¶ Ad primam probationem 
      ne<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gatur quod ille modus necessitationis intelligitur praecise in 
      <lb ed="#P" n="15"/>ratione privuationis causalis: quia non magis 
      necessitare<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur beatus vel confirmatus quam communis viator nec obstinatus 
      <lb ed="#P" n="17"/>quam alter hec. igitur praeuentio causalis non est nisi influen 
      <lb ed="#P" n="18"/>tia generalis et est deum esse causam essentialiter preor 
      <lb ed="#P" n="19"/>dinatam in causando et hec est independentia prime 
      cau<lb ed="#P" n="20" break="no"/>se in causando. et dependentia voluntatis create. Ad se 
      <lb ed="#P" n="21"/>cundam probationem de hoc dictum est. dist. 8. q. 3. potest 
      igi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tur negari consequentia. Ad probationem si concurrunt omnino 
      consi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>milia et consimiliter se habentia ex parte causarum 
      secun<lb ed="#P" n="24" break="no"/>darum sic erit necessitatio ex parte vnius non alterius 
      <lb ed="#P" n="25"/>per velle omnino efficaciter vltimata determinatione. et 
      <lb ed="#P" n="26"/>per non velle efficaciter. hec autem differentia non est 
      ali<lb ed="#P" n="27" break="no"/>diuersitas volendi formaliter et intrinsece in deo: sed 
      <lb ed="#P" n="28"/>tantum virtualiter et equiualenter in deo et conditionaliter in 
      <lb ed="#P" n="29"/>creatura quia sensus est. deus ita vult plaronem agere .b 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod si plato quantum foret ex se antecedenter nollet age 
      <lb ed="#P" n="31"/>re .a. vel resisteret et contraniteretur vel obicem poneret 
      <lb ed="#P" n="32"/>deus non vellet .b. agi a Platone sed deus ita vult sor 
      <lb ed="#P" n="33"/>tem agere .b. quod quamuis impedimentum vel resistentiam 
      <lb ed="#P" n="34"/>ageret aut contingeret interuenire ex parte creature 
      <lb ed="#P" n="35"/>vel defectum alicuius requisiti: deus omnino decreuit 
      impe<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dimentum tol ere: et defectum supplere quo modo de duo 
      <lb ed="#P" n="37"/>bus paruulis volo hunc et illum ducere mecum. sed istum 
      <lb ed="#P" n="38"/>volo efficaciter ducere licet praetendat se magis inclina 
      <lb ed="#P" n="39"/>ri ad oppositum et quod quantum foret ex se mallet non 
      veni<lb ed="#P" n="40" break="no"/>re. illum autem non sic efficaciter volo ducere sicut autem 
      <lb ed="#P" n="41"/>difformiter volo differentibus actibus: ita deus varie 
      <lb ed="#P" n="42"/>denotatur velle propter illimitationem sui actus / sic etiam non 
      <lb ed="#P" n="43"/>omnino vniformiter denotatur velle actum bonum quem 
      ap<lb ed="#P" n="44" break="no"/>probabat et positiuum subtractum actus mali similiter non 
      <lb ed="#P" n="45"/>oportet deum per dissimile actum formaliter sic diuersa 
      <lb ed="#P" n="46"/>velle: sed sufficit dispositio rerum cum omnipotentia esse illi 
      <lb ed="#P" n="47"/>mitate et libere agentis per vnum actum. et sic non videt 
      il<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lud argumentum efficax ad probandum quod actio sit media 
      <lb ed="#P" n="49"/>inter causam secundam et effectum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3818">
      ¶ Ad aliam 
      confirmatio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nem dictum es st supra. dist. viii. q. 3. respondendo ad 
      se<lb ed="#P" n="51" break="no"/>xtum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3825">
      ¶ Ad quartum principale si consequens accipiatur de possit 
      <lb ed="#P" n="52"/>bili conceditur / si autem de inesse et vniuersaliter negatur 
      <lb ed="#P" n="53"/>consequentia. Ad probationem non infert propositum: quia 
      <lb ed="#P" n="54"/>est causa libere actiua: et concurrens generali influentia 
      <lb ed="#P" n="55"/>vt causa prima essentialiter praeordinata omni causalitati se 
      <lb ed="#P" n="56"/>cunde nec vt formalis dispositio anime: sicut habitus 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>firmans.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3842">
      ¶ Ad quintum negatur consequentia. licet antecedens non sit in 
      <lb ed="#P" n="58"/>telligendum quod in deo sit distinctio graduum huiusmo 
      <lb ed="#P" n="59"/>di. sed iuxta dicta. dist. 8. ad probationem consequen 
      <lb ed="#P" n="60"/>tie: est non causa. vt causa nec infert propositum. hoc eni 
      <lb ed="#P" n="61"/>non est propter maiorem perfectionem huius influentie et 
      <lb ed="#P" n="62"/>causalitatis quam illius: sed propter omnipotentiam infinitam 
      <lb ed="#P" n="63"/>et liberam voluntatis divine. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3858">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Ad sextum negatur antecedens si intelligatur de 
      neces<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sitate naturaliter et causaliter praecedente quo modo in 
      <lb ed="#P" n="66"/>telligit doctor praedictus. deus autem poterat similiter non 
      <!--502.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>velle nec voluisse. b. angelum produci. si vero intelligitur 
      <lb ed="#P" n="68"/>de necessitate consequentie vel conditionali et ex suppe 
      <lb ed="#P" n="69"/>sitione conceditur antecedens et consequens. licet sit difi 
      <lb ed="#P" n="70"/>ferentia: quia in angelo creando non processit potentia 
      <lb ed="#P" n="71"/>actiua libera respectu esse causati vel causandi. ideo 
      <lb ed="#P" n="72"/>si intelligitur quod sicut ex parte angeli non processit liber 
      <lb ed="#P" n="73"/>tas contradictionis: ita nec ex parte voluntatis iam 
      exi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>stentis negatur consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3889">
      ¶ Ad septimum si 
      intel<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ligitur de necessitate non solum consequentie: sed etiam 
      <lb ed="#P" n="76"/>antecedentis et consequentis negatur consequentia: quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>actus voluntatis create est quantum est ex se causa 
      na<lb ed="#P" n="78" break="no"/>turaliter actiua et motiua potentie respectu cuius fit 
      <lb ed="#P" n="79"/>imperium. actus autem voluntatis diuine qui est idem eset 
      <lb ed="#P" n="80"/>sentialiter cum deitate est formaliter libere creatus. ad  
      <lb ed="#P" n="81"/>probationem consequentie non infert propositum sed est non caus 
      <lb ed="#P" n="82"/>vt causa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3909">
      ¶ Ad octauum negatur consequentia: quia si eo 
      <lb ed="#P" n="83"/>actus accidentalis esset causa naturaliter actiua 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3914">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad nonum ex neutra parte est necessitas antecedens 
      <lb ed="#P" n="85"/>causandi in deo: sed equalis libertas et contingentia: 
      <lb ed="#P" n="86"/>eque enim libere secundum contradictionem con 
      <lb ed="#P" n="87"/>currit ad actionem ignis et ad actionem voluntatis. 
      <lb ed="#P" n="88"/>ante enim productionem effectus causis secundis 
      <lb ed="#P" n="89"/>sufficienter approximatis et dispositis et generali 
      <lb ed="#P" n="90"/>influentia dei quantumest ex se parata et disposita 
      <lb ed="#P" n="91"/>non est in potestate ignis non agere vel contrarios 
      <lb ed="#P" n="92"/>actus agere vel difformiter sed perfectius et imperfectius 
      <lb ed="#P" n="93"/>agere sicut in potestate voluntatis quo modo. si ego 
      <lb ed="#P" n="94"/>libere concurrerem tecum ad frangendum .b. quod non 
      <lb ed="#P" n="95"/>potes frangere sine me semper parato ad adiuuandum 
      <lb ed="#P" n="96"/>te. et ex alia parte concurrerem ad idem vel simile cum 
      <lb ed="#P" n="97"/>bruto vel virtute inanimata in qua nulla esset liber 
      <lb ed="#P" n="98"/>tas. loquendo igitur de necessitate consequentie et con 
      <lb ed="#P" n="99"/>ditionali conceditur antecedens / et consequens. loquendo vero de 
      <lb ed="#P" n="100"/>necessitate antecedente ex parte causarum secundarum 
      nega<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tur consequentia. Ad probationem non infert propositum 
      <lb ed="#P" n="102"/>hoc enim non est propter defectum vel imperfectionem 
      cau<lb ed="#P" n="103" break="no"/>salitatis diuine ex vna parte: sed propter libertatem volun 
      <lb ed="#P" n="104"/>tatis diuine et nostre. potest etiam dici quod non omnino equae 
      <lb ed="#P" n="105"/>efficaciter vult deus causas naturales agere et volu 
      <lb ed="#P" n="106"/>tatem nostram. Ad confirmationem concedo quod consequens 
      <lb ed="#P" n="107"/>est eque necessarium quantum ad necessitatem quam contra 
      <lb ed="#P" n="108"/>hit ex illa consequentia et ex illo antecedente. antecedens 
      <lb ed="#P" n="109"/>autem est similiter contingens ideo non sequitur consequens esse 
      <lb ed="#P" n="110"/>necessarium nisi vt consequens: id est secundum conditionalem 
      <lb ed="#P" n="111"/>consequentiam et conceditur quod consequens est 
      simpli<lb ed="#P" n="112" break="no"/>citer contingens vtrobique / non tamen omnino similiter: quia pro 
      <lb ed="#P" n="113"/>pter causam vniuersalem que significatur in antecedem 
      <lb ed="#P" n="114"/>te est ex vna parte quedam causa secunda formaliter 
      intrin<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sece libera antecedenter: non autem ex alia. Ad aliam 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>firmationem per idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e3988">
      ¶ Ad decimum negatur antecedens 
      lo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quendo de impossibilitate antecedente iuxta intellectum 
      <lb ed="#P" n="118"/>supradicti doctoris: licet enim deus sit nolens agere .b. 
      <lb ed="#P" n="119"/>pro tempore .d. futuro potest tamen simpliciter velle 
      age<lb ed="#P" n="120" break="no"/>re .b. pro. d. tempore. loquendo autem de impossibilitate 
      <lb ed="#P" n="121"/>conditionali secundum quam est impossibile oppositum 
      conse<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quentis et antecedens stare simul conceditur antecedens 
      <lb ed="#P" n="123"/>et consequens nec in hoc est differentia inter causam 
      <lb ed="#P" n="124"/>secundam naturalem et voluntatem: sed differentia in hoc est 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia influentia dei generali quantum est ex parte dei parata ex 
      <lb ed="#P" n="126"/>posita essentialiter et vniformiter. hinc inde impossibile 
      <lb ed="#P" n="127"/>est causam phisicam non agere et possibile est voluntatem 
      <lb ed="#P" n="128"/>antecedenter non agere. hec autem intelliguntur in 
      propor<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tione ad hominem paratum et expositum coagere alteri 
      hu<lb ed="#P" n="130" break="no"/>iusmodi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4022">
      ¶ Ad vndecimum dictum est. di. 22. q. 96. ad illud 
      <lb ed="#P" n="131"/>autem respondetur ab aliquibus negando maiorem. lice 
      <lb ed="#P" n="132"/>enim ad. a. actionem voluntatis mee requiratur .b. vel 
      <!--503.xml-->
      <pb ed="#P" n="246-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>b. sequatur conuertibiliter ad actionem meam .a. stat quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>b. non erit in potestate mea: quia non erit effectus nega 
      <lb ed="#P" n="3"/>tiuus. sufficit igitur. quod .b. ponatur libere siue a mes 
      <lb ed="#P" n="4"/>ue ex se / siue a potestate alterius cause que libere 
      con<lb ed="#P" n="5" break="no"/>currit si volo agere et non concurrit si non volo agere. si 
      <lb ed="#P" n="6"/>cut in potestate hominis est generare: non autem in potestate ho 
      <lb ed="#P" n="7"/>minis est anime creatio / et in potestate hominis est be 
      <lb ed="#P" n="8"/>ne vti naturalibus. non autem in eius potestate est 
      produ<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ctio gratie / siue per primam infusionem siue per 
      augmen<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tationem. et in potestate mea est vt ponatur oppositum 
      <lb ed="#P" n="11"/>consequentis / et posito opposito consequentis ponetur op 
      <lb ed="#P" n="12"/>positum antecedentis. nec ex hoc sequitur quod antecedens 
      <lb ed="#P" n="13"/>et eius oppositum sint in mea potestate: quia non ponun 
      <lb ed="#P" n="14"/>tur per me sed per aliud.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4066">
      ¶ Contra illud est in mea potestate 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod ponitur si volo illud poni: et non ponitur nisi veli: 
      <lb ed="#P" n="16"/>sic enim actus seruorum sunt in potestate 
      domino<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rum. vel actus nostri exteriores in potestate voluntatis  
      <lb ed="#P" n="18"/>nostre. sufficit autem in proposito quod deum velle vel 
      volu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>isse non sit ita in potestate nostra pro virtute argumenti 
      <lb ed="#P" n="20"/>principalis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4082">
      ¶ Potest. igitur dici aliter aut esse in libe 
      <lb ed="#P" n="21"/>ra potestate voluntatis mee quod deus non vult nec volu 
      <lb ed="#P" n="22"/>erit .b. aut quod deus agat vel non agat .b. potest intelligi du 
      <lb ed="#P" n="23"/>pliciter. vnomodo proprie et stricte per mee voluntatis po 
      <lb ed="#P" n="24"/>tentiam et praedominationem et per diuine voluntatis subie 
      <lb ed="#P" n="25"/>ctionem et dependentiam a voluntate mea ad volendum vel 
      <lb ed="#P" n="26"/>agendum .b. et per mei liberam indifferentiam ad adiu 
      <lb ed="#P" n="27"/>uandum vel non adiuuandum voluntatem diuinam vt vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>lit vel agat .b. et per diuine voluntatis impotentiam 
      <lb ed="#P" n="29"/>et insufficientiam ad resistendum michi conanti et simpli 
      <lb ed="#P" n="30"/>citer volenti quod deus velit et agat .b. vel quod non velit nec 
      <lb ed="#P" n="31"/>agat .b. et sic securis est in potestate hominis quo ad  
      <lb ed="#P" n="32"/>effectum diuisionis et cognitio intellectus est in 
      potesta<lb ed="#P" n="33" break="no"/>te voluntatis ad producendum actum amoris vel odii: et 
      <lb ed="#P" n="34"/>hoc modo non est in potestate hominis quod deus velit et vo 
      <lb ed="#P" n="35"/>luerit vel non voluerit .b. fore: sed potius econtra. vo 
      <lb ed="#P" n="36"/>luntas enim diuina praedominatur / et nostra dependet et 
      <lb ed="#P" n="37"/>subiicitur. Secundo modo per mutuam connexionem et 
      coni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cantiam ex diuine voluntatis libera consentanea ordina 
      <lb ed="#P" n="39"/>tione / et gratuita condescensione. vt voluntas amici 
      <lb ed="#P" n="40"/>dicitur esse in potestate alterius. sic etiam dicitur in 
      pote<lb ed="#P" n="41" break="no"/>state tua esse quod deus adiuuet vel non adiuuet te. iuxta 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod dicitur Iosue. 10. stetit sol in medio celi spacio 
      <lb ed="#P" n="43"/>vnius diei obediente deo voci hominis. hoc modo 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ceditur esse in potestate voluntatis create quod deus 
      ve<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lit vel non velit .b. fore negatur igitur minor. Ad primam 
      <lb ed="#P" n="46"/>probationem procedit de esse in potestate alicuius 
      pro<lb ed="#P" n="47" break="no"/>prie. Potest etiam dici quod ens eternum vel esse eternum non 
      <lb ed="#P" n="48"/>est simpliciter in potestate entis temporalis: quia in potestate 
      <lb ed="#P" n="49"/>entis temporalis non est quod ens eternum fit vel non fuerit 
      <lb ed="#P" n="50"/>ens secundum suam realitatem: tamen in potestate entis tem 
      <lb ed="#P" n="51"/>poralis potest esse an ens eternum sit producturum .b. pro 
      ta<lb ed="#P" n="52" break="no"/>li tempore futuro. sicut et si sol fuisset ab eterno: tamen 
      <lb ed="#P" n="53"/>in potestate mea est quod ab eterno fuerit calefacturus 
      ho<lb ed="#P" n="54" break="no"/>die caput meum nec hoc est proprie ens eternum esse in po 
      <lb ed="#P" n="55"/>testate futuri nundum existentis vel in potestate entis 
      <lb ed="#P" n="56"/>nouiter existentis: sed hoc proprie et implicite futurum 
      <lb ed="#P" n="57"/>mundum ens et eius productionem esse in potestate iam 
      exi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>stentis. vnde idem argumentum potest fieri de veritate 
      <lb ed="#P" n="59"/>propositionis de futuro circumscribendo diuinam praeuolitionem: 
      <lb ed="#P" n="60"/>uia eternum est illam propositionem fuisse veram si forma 
      <lb ed="#P" n="61"/>retur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4173">
      ¶ Ad secundam probationem negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="62"/>quia subesse et subiacere notant imperfectionem et esse in 
      <lb ed="#P" n="63"/>potestate alterius primo modo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4180">
      ¶ Ad tert am Augu. 
      <lb ed="#P" n="64"/>loquitur de eo quod est in potestate nostra per modum effectus 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel dependentis naturaliter posterioris non per modum 
      <lb ed="#P" n="66"/>causalitatis concomitantis loquitur etiam de eo quod 
      <!--503.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>est in potestate nostra proprie et similiter quo ad esse vel 
      <lb ed="#P" n="68"/>quo ad agere per illius subiectionem vel dependentiam. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4198">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Ad quertam per idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4204">
      ¶ Ad quintam si consequens 
      <lb ed="#P" n="70"/>accipitur simpliciter / negatur consequentia: quia deus 
      po<lb ed="#P" n="71" break="no"/>test causare et destruere et necessitare et 
      impossibilita<lb ed="#P" n="72" break="no"/>re voluntatem nostram et in ea immediate causare et impre 
      <lb ed="#P" n="73"/>mere. si autem accipitur secundum quid et quo ad aliquas 
      cira<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cumstantias accidentales. conceditur consequens: deus 
      <lb ed="#P" n="75"/>enim paratus est magis influere et consonare volunta 
      <lb ed="#P" n="76"/>ti nostre specialiter in bonum quam voluntas serui 
      re<lb ed="#P" n="77" break="no"/>spectu voluntatis domini sui.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4224">
      ¶ Ad sextum per idem ne 
      <lb ed="#P" n="78"/>gatur enim consequentia: si consequens intelligitur 
      sim<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pliciter et proprie cum possit facere quod voluntas nostra ni 
      <lb ed="#P" n="80"/>chil velit et nichil agat non autem sic possum de diuina 
      <lb ed="#P" n="81"/>possum etiam mutare voluntatem meam de forma in 
      for<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mam et eam inhabilitare / non sic de diuina: tamen secundum 
      <lb ed="#P" n="83"/>quid et proprie conceditur consequens: sed hec non est ve  
      <lb ed="#P" n="84"/>re et realiter maioritas potentie in voluntate nostra 
      re<lb ed="#P" n="85" break="no"/>spectu voluntatis dei quam nostre / nisi tantum metapho. et in 
      <lb ed="#P" n="86"/>similitudine. quod enim non possum facere quin heri volue 
      <lb ed="#P" n="87"/>rim non est ex defectu potentie: quia nec deus hoc potest 
      <lb ed="#P" n="88"/>quod etiam possim facere quod deus non voluerit .b. fore non 
      <lb ed="#P" n="89"/>procedit ex minoritate potentie in deo nec ex habundam 
      <lb ed="#P" n="90"/>tia potentie in nobis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4255">
      ¶ Ad septimam negatur conse 
      <lb ed="#P" n="91"/>quentia: quia dominari dicit auctoritatem et 
      principalita<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tem et preeminentiam et ex alia parte subiectionem. Ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>probationem actus nostri sunt in potestate nostra per modum 
      <lb ed="#P" n="94"/>effectuum quantum ad esse simpliciter et ex natura sua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4266">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="95"/>octauam proprie et simpliciter loquendo non est mutare nec re 
      <lb ed="#P" n="96"/>locare nec adnichilare: quia ista notant successionem et 
      <lb ed="#P" n="97"/>transitum oppositum. si vero voluntas velit oppositum 
      ip<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sius .b. sequitur deum presciuisse et preuoluisse hoc ab 
      <lb ed="#P" n="99"/>eterno: sed negatur quod voluntas dei regatur et ducatur 
      <lb ed="#P" n="100"/>ecundum voluntatem inferiorem: quia ista notant 
      depen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dentiam ex parte dei / et prioritatem et principalitatem ex 
      <lb ed="#P" n="102"/>parte voluntatis create.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4286">
      ¶ Ad dicta Gregorii intelli 
      <lb ed="#P" n="103"/>git quod non est possibilis successio et transitus vt deus 
      <lb ed="#P" n="104"/>prius consilio suo ordinauit .b. fore et postea ordinet op 
      <lb ed="#P" n="105"/>positum nec deus potest mutari per successionem contrario 
      <lb ed="#P" n="106"/>rum consiliorum nec per frustrationem prioris consilii. sicut 
      <lb ed="#P" n="107"/>homo et quod non est in potestate hominis quod aliter eueniat stan 
      <lb ed="#P" n="108"/>te quod deus sic praeordinauit. quod autem dicit Gregorius 
      <lb ed="#P" n="109"/>sententiam dei mutari non consilium: intelligit quod deus non 
      <lb ed="#P" n="110"/>transit de velle hoc fore ad velle hoc non fore nec 
      econ<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tra citra positionem rei: sed aliquando per prophetas con 
      <lb ed="#P" n="112"/>minatur penam quam tamen postea non infert et ita videtur 
      <lb ed="#P" n="113"/>reuocare sententiam quasi homo. sed ipse sic praecognouerat 
      <lb ed="#P" n="114"/>et praeuoluerat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4315">
      ¶ Item Gregorius intelligit quod alique 
      <lb ed="#P" n="115"/>sunt ordinationes diuine quasi disiunctiue. quas 
      vo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>luntas humana non potest totaliter effugere. si enim 
      effu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>git vnam partem incidit in aliam vt si fugit ordinationem 
      <lb ed="#P" n="118"/>nceptiua et prohibitiuam incidit in ordinationem et legem 
      <lb ed="#P" n="119"/>punitiuam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4329">
      ¶ Item non potest effugere illud quod deus vult 
      <lb ed="#P" n="120"/>efficaciter ad autctoritatem Thobie et Isaie intelligitur 
      <lb ed="#P" n="121"/>de necessitate cuiusdam conditionalis consequentie et de 
      <lb ed="#P" n="122"/>impossibilitate cuiusdam coniuncti: et de impossibilitate 
      quo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>rundam vel de posse simpliciter et proprie vt scilicet voluntas 
      <lb ed="#P" n="124"/>possit oppositum ipsius .b. quamuis deus efficaciter velit .b. 
      <lb ed="#P" n="125"/>et faciat quicquid potest.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4345">
      ¶ Ad duodecimum principale con 
      <lb ed="#P" n="126"/>ceditur conseques. in hoc enim quod dico .a: fuisse factum 
      <lb ed="#P" n="127"/>a deo propter .b. et deum faciendo .a. intendisse .b. vt finem 
      <lb ed="#P" n="128"/>gratia cuius implicatur aliquid vere et realiter praeteritum 
      <lb ed="#P" n="129"/>et aliqua veritas simpliciter de praeterito quae nec infert nec 
      <lb ed="#P" n="130"/>exigit futuritionem alicuius ad producendum. implicatu 
      <lb ed="#P" n="131"/>enim .a. esse factum et actum diuine volitionis fuisse et cau 
      <lb ed="#P" n="132"/>sasse .a. sed cum hoc implicat aliquam futuritionem. scilicet .b. 
      <!--504.xml-->
      <pb ed="#P" n="247-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>fore attingendum per .a. et .a. esse peruenturum ad .b. et 
      de<lb ed="#P" n="2" break="no"/>um velle quod .b. erit finis et terminus adeptus per .a. et ra 
      <lb ed="#P" n="3"/>tione huius futuri implicati semper est contingens quod .a. 
      <lb ed="#P" n="4"/>sit a deo ita factum propter .b. et quod deus intenderit .b. vt 
      <lb ed="#P" n="5"/>talem finem nec hoc est mutationem aliquam fieri nec 
      <lb ed="#P" n="6"/>est proprie loquendo aliquod ens vel esse antiquum esse in 
      <lb ed="#P" n="7"/>potestate entis noui: sed est in potestate entis noui 
      <lb ed="#P" n="8"/>esse an ens antiquum contineret cras talem effectum et 
      <lb ed="#P" n="9"/>hoc est realiter et implicite aliquod futurum producibile 
      <lb ed="#P" n="10"/>esse in potestate vtriusque cause.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4391">
      ¶ Notandum autem quod deum 
      <lb ed="#P" n="11"/>agere .a. propter .b. vt finem et ordinare ad .b. vt ad finem 
      <lb ed="#P" n="12"/>gratia cuius potest intelligi dupliciter vnomodo secundum forma 
      <lb ed="#P" n="13"/>lem et actualem determinationem. Alio modo secundum inchoa 
      <lb ed="#P" n="14"/>tionem et dispositionem aptitudinalem et quasi 
      condi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tionalem. primo modo dicitur deus agere .a. propter .b. si 
      <lb ed="#P" n="16"/>actualiter et simpliciter vult et determinat .a. aliquando attinge 
      <lb ed="#P" n="17"/>re .b. vt finem et .a. producere ad .b. et quod .b. erit finis et ter 
      <lb ed="#P" n="18"/>minus adeptus per .a. et terminans vt cum finalis depen 
      <lb ed="#P" n="19"/>dentiam et ordinem ipsius .a. vt causati finibilis et sic om 
      <lb ed="#P" n="20"/>nem electum et predestinatum ordinat ad beatitudinem et 
      <lb ed="#P" n="21"/>quicquid deus sic ordinauit ad aliquem finem 
      pertin<lb ed="#P" n="22" break="no"/>get ad illum finem licet non necessario: ideo in libera po 
      <lb ed="#P" n="23"/>testate mea est quod deus sic fecerit .a. vestem intentione 
      <lb ed="#P" n="24"/>huius finis vt induar illa. Secundo modo: quia .a. quan 
      <lb ed="#P" n="25"/>tum est ex sua natura natum est esse gratia talis finis 
      <lb ed="#P" n="26"/>et ad illum attingeret quantum esset ex parte agentis 
      ni<lb ed="#P" n="27" break="no"/>si aliquid obstaret et sic omnem hominem creat deus propter 
      <lb ed="#P" n="28"/>bene viuere et propter beatitudinem secundum Anselmum. 2. 
      <lb ed="#P" n="29"/>Cur deus homo. ca 1 et christus dicitur venisse ad redem: 
      <lb ed="#P" n="30"/>ptionem et saluationem omnium et deus dicitur dedisse 
      natu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ralia ad bene vtendum. et sic non quicquid deus ordinat ad 
      <lb ed="#P" n="32"/>b. finem pertingit ad illum / nec est in potestate mea quod de 
      <lb ed="#P" n="33"/>us non fecerit hoc propter illud. vel potest distingui quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>deum agere .a. propter .b. vt finem potest esse vt finem 
      to<lb ed="#P" n="35" break="no"/>taliter aut principaliter et vltimato intentum et volitum et 
      <lb ed="#P" n="36"/>sic deus quicquid agit. agit propter se. Alio modo vt 
      fi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nem secundarium vt vnam creaturam ad seruiendum alteri 
      <lb ed="#P" n="38"/>vt vegetabilia propter animmalia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4454">
      ¶ Ad decimuntertium 
      <lb ed="#P" n="39"/>principale negatur consequentia de hoc dictum est. di. precedenti. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4459">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Ad decimumquartum negatur consequentia specialiter 
      sumen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>do consequens compositionis quem sensum videtur 
      ma<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gis facere / scilicet quod hec sit possibilis christus passus est 
      <lb ed="#P" n="43"/>propter .b. finem formaliter et simpliciter volitum et inten 
      <lb ed="#P" n="44"/>tum et non eueniet. tamen adhuc est contingens quod passus 
      <lb ed="#P" n="45"/>sit propter istum saluandum vt finem intentum isto modo. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4475">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Ad quintum negatur consequentia voluntatem enim 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>uinam vel ordinationem cassari et frustrari vel euacua 
      <lb ed="#P" n="48"/>ri et impediri implicat quod deus sic ordinauerit et tamen 
      <lb ed="#P" n="49"/>non sic est propter aliquam potentiam preualentem de hoc 
      <lb ed="#P" n="50"/>dictum est. d. precedenti. Sciendum tamen quod circa genus 
      hu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>manum deus vult non solum simpliciter sed etiam efficaci 
      <lb ed="#P" n="52"/>ter. Ad probationem de praescitis intelligitur quod hec est 
      impos<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ibilis deus praeordinauit tantum numerum electorum esse et 
      <lb ed="#P" n="54"/>simul non erit tantus numerus electorum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4498">
      ¶ Ex quo 
      <lb ed="#P" n="55"/>sequitur quod stantibus legibus positis quod si iste. d. demon 
      <lb ed="#P" n="56"/>trato electo cadit alius erit electus. de hoc magister 
      <lb ed="#P" n="57"/>dist. 40.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4507">
      ¶ Ad confirmationem cum dicitur Matthei 
      <lb ed="#P" n="58"/>. 4. si ficri potest non intelligitur secundum potentiam 
      simpli<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cem et absolutam: sed est figuratiuus modus loquendi ad 
      <lb ed="#P" n="60"/>inueniendum vehementiam et excessum tentationis et 
      <lb ed="#P" n="61"/>parili illorum temporum et est sensus tanta erit difi 
      <lb ed="#P" n="62"/>ficultas perseuerandi in fide temporibus illis / quod si 
      <lb ed="#P" n="63"/>deus permitteret et non specialiter praeseruaret multi ele 
      <lb ed="#P" n="64"/>cti corruerent a fide nisi etiam iuuarentur auxilio 
      singula<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ri magisquam solito respectu iustorum. iuxta hunc modum 
      <lb ed="#P" n="66"/>loquendi dicit Apostolus. gali. 4. volens innuere ve¬ 
      <!--504.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>hementem dilectionem galatarum ad ipsum testimonium 
      per<lb ed="#P" n="68" break="no"/>hibeo vobis quod si fieri posset oculos vestros eruissel 
      <lb ed="#P" n="69"/>tis et dedissetis michi. vel intelligitur si fieri posset se 
      <lb ed="#P" n="70"/>uis ordinationibus et iudiciis diuinis circa praecestinatos 
      <lb ed="#P" n="71"/>et reprobos. sicut Gen. 19. non potero facere quicquam do 
      <lb ed="#P" n="72"/>nec ingrediatur illuc. et allegatur hoc in glosa: gal. 4. 
      <lb ed="#P" n="73"/>vbi supra et sic ait glosa angelus non posse se dixit quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>sine dubio poterat per potentiam: sed non poterat per 
      iu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>stitiam et ponitur in 1. senten. di. 43. ca. 3. Aliomodo 
      <lb ed="#P" n="76"/>vt intelligatur de potentia absoluta etiam et sit sensus 
      <lb ed="#P" n="77"/>si possibile esset in sensu compositionis electos finaliter 
      <lb ed="#P" n="78"/>per infidelitatem corruere et quia non correspondet ideo non 
      <lb ed="#P" n="79"/>est possibile. vnde glosa ibidem si fieri potest id est si aliquo 
      <lb ed="#P" n="80"/>modo fiermposse vt dei praedeterminatio mutaretur
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4564">
      ¶ Ad aliam 
      <lb ed="#P" n="81"/>confirmationem eo modo quo est indecens et inconueniens 
      <lb ed="#P" n="82"/>est simpliciter deo impossibile: quia si secundum leges 
      ordina<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tas infertur esset inconueniens sequitur esse deo impossibi 
      <lb ed="#P" n="84"/>e de potentia ordinata. si autem ex natura rei sit 
      abso<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lute et necessario indecens et inconueniens est simpliciter 
      <lb ed="#P" n="86"/>deo impossibile. nunc autem demonstrato numero electorum 
      <lb ed="#P" n="87"/>puta numero. 100. concedo quod non est decens neque con 
      <lb ed="#P" n="88"/>ueniens nunerum electorum esse maiorem vel minorem: quia 
      <lb ed="#P" n="89"/>deus non ordinauit: sed si ordinaret sicut est absolute 
      <lb ed="#P" n="90"/>possibile iam esset conueniens et decens: nec ideo talem 
      <lb ed="#P" n="91"/>numerum praecise constituit: quia prius naturaliter esset ex 
      na<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tura rei decens tantum numerum esse ante omnem 
      determi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nationem diuine voluntatis sed potius econtra. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4595">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Ad rationem igitur si antecedens intelligatur de 
      fa<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cto et secundum leges ordinatas et consequens intelligatur 
      <lb ed="#P" n="96"/>de potentia absoluta: negatur consequentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4604">
      ¶ Ad decimumse 
      <lb ed="#P" n="97"/>xtum negatur antecedens ad probationem intelligunt de 
      <lb ed="#P" n="98"/>impossibilitate huius copulatiue deus sciuit et voluit te 
      <lb ed="#P" n="99"/>moriturum in. d. tempore et tu morieris citius vel tardius 
      <lb ed="#P" n="100"/>et hec est impossibilitas opposita necessitati consequen 
      <lb ed="#P" n="101"/>tie conditionalis cuiusdam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4617">
      ¶ Ad decimumseptimum po 
      <lb ed="#P" n="102"/>test reduci ad oppositum: quia si voluntas nostra in omni actu 
      <lb ed="#P" n="103"/>necessitatur a velle diuino sequitur quod non magis 
      neces<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sitatur voluntas beati vel confirmati quam alterius 
      via<lb ed="#P" n="105" break="no"/>toris et quod deus eque necessitat ad actus malos / sicut 
      <lb ed="#P" n="106"/>christum et bonos necessitat ad actus bonos. negatur 
      er<lb ed="#P" n="107" break="no"/>go consequentia. ad probationem concedo quod voluntas christi est 
      li<lb ed="#P" n="108" break="no"/>perior: quia in patria est maior libertas secundum Aug. 22. 
      <lb ed="#P" n="109"/>ci. ca. 3o. et enchi. 112. sed hoc non infert propositum: quia 
      <lb ed="#P" n="110"/>perfectio libertatis simpliciter non per se stat in indifferentia 
      <lb ed="#P" n="111"/>ecundum contradictionem respectu eorum ad quorum alterum de 
      <lb ed="#P" n="112"/>terminat iudicium recte rationis antecedentis. libertas 
      <lb ed="#P" n="113"/>enim respectu talium implicat defectum vel posse deficere 
      <lb ed="#P" n="114"/>a recta ratione et quo ad contradictionem imperfectionis 
      li<lb ed="#P" n="115" break="no"/>berior est voluntas viatoris quam voluntas christi. 
      <lb ed="#P" n="116"/>tamen quod non oportet dicere 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4653">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ otandum voluntatem christi fuisse 
      ne<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cessitatem antecedenter ad omnem actum suum. licet enim 
      <lb ed="#P" n="119"/>necessitaretur ad opera quorum intellectus sic dictabat esse 
      <lb ed="#P" n="120"/>rriuationem dissonam recte rationi et diuine ordinationi 
      <lb ed="#P" n="121"/>tamen non videtur impossibile quin intellectus offerret 
      <lb ed="#P" n="122"/>quedam opera voluntati tanquam indifferentia ad agendum 
      <lb ed="#P" n="123"/>vel non agendum et ad licite agendum sic. vel aliter vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>nouere digitum sic vel aliter vel eccelerari gressum vel 
      <lb ed="#P" n="125"/>morari tardius. potest etiam dici quod angelus beatus custos 
      <lb ed="#P" n="126"/>hominis habet liber tatem contradictionis ad aliquos 
      <lb ed="#P" n="127"/>actus puta esse ad dextram hominis quem custodit vel 
      si<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nistram vel talem distantiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4682">
      ¶ Ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="129"/>negatur consequentia intellectus enim predicabat cum hoc esse vo 
      <lb ed="#P" n="130"/>lendum et voluntas beata et confirmata non poterat esse 
      <lb ed="#P" n="131"/>difformis recte rationi. potest etiam dici quod siue loquimur 
      <lb ed="#P" n="132"/>de voluntate christi humana siue diuina Anselmus non in¬ 
      <!--505.xml-->
      <pb ed="#P" n="247-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>telligit impossibilitatem simpliciter et absolute vel 
      necessi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tatem ineuitabiliter simpliciter absolute sed impossibilita 
      <lb ed="#P" n="3"/>tem immutabiliter in velle diuino / et necessitatem consequentie 
      <lb ed="#P" n="4"/>in voluntate creata vel volitione tamen nec in velle 
      cre<lb ed="#P" n="5" break="no"/>to nec in velle increato. erat antecedens necessitas sin 
      <lb ed="#P" n="6"/>pliciter: quia deus ab eterno non potuit incarnari et 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sequenter christus non mori: sed quia argumentum Anselmi 
      <lb ed="#P" n="8"/>videtur concludere absolutam necessitatem passionis 
      <lb ed="#P" n="9"/>christi future ex eo quod vergo erat mundata in fide 
      passio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nis future dicendum quod in hac propositione implicatur 
      ali<lb ed="#P" n="11" break="no"/>quid realiter praeteritum et illud necessarium est fuisse secundum 
      <lb ed="#P" n="12"/>talem actum credendi fuisse et virginem fuisse sanctam 
      <lb ed="#P" n="13"/>et mundam: sed cum hoc implicatur aliqua futuritio scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>ille actus credendi fuit respectu passionis christi quae erat 
      <lb ed="#P" n="15"/>realiter futura et quo ad hoc erat semper contingens ante 
      <lb ed="#P" n="16"/>christi passionem quod illa fides fuisset fides passionis futura 
      <lb ed="#P" n="17"/>realiter nec sequitur illam fidem fuisse falsam si christus non 
      <lb ed="#P" n="18"/>foret passurus vt declaratum est dist. precedenti. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4739">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Ad decimumoctauum dico quod talis necessitatio ante 
      <lb ed="#P" n="20"/>cedens tolleret demeritum maxime vbi nulla praecessisset 
      <lb ed="#P" n="21"/>culpa. talis etiam necessitatio ad actus malos. non est 
      <lb ed="#P" n="22"/>decens nec conueniens bonitati diuine necessitatio au 
      <lb ed="#P" n="23"/>tem ad actus bonos non tollit meritum nec est rationi dis 
      <lb ed="#P" n="24"/>sonum: quod interdum inferior necessitetur a superiori do 
      <lb ed="#P" n="25"/>mino vel magistro ad opera recta. tamen hoc non est vert 
      <lb ed="#P" n="26"/>simile ponendum in omni actu bono illius viatoris qui in 
      <lb ed="#P" n="27"/>terdum peccat: quia si ad actus malos non necessitatur. 
      igi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tur potest elicere actus bonos absque hoc quod 
      necessi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tetur a diuina preuolitione. igitur et rationabile est ita 
      <lb ed="#P" n="30"/>esse de facto nisi oppositum appareat aliunde quam ex via 
      <lb ed="#P" n="31"/>divine praeuolitionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4770">
      ¶ Ad decimumnonum. Apostoli 
      <lb ed="#P" n="32"/>erant in gratia confirmati. ideo intellectu sic praedicante vo 
      <lb ed="#P" n="33"/>luntas non poterat difformari Balaam etiam missus a 
      <lb ed="#P" n="34"/>deo speciealiter mouebatur speciali monitione et forte 
      <lb ed="#P" n="35"/>deus decreuerat omnino et efficaciter non coagere ad am 
      <lb ed="#P" n="36"/>plius vel ad aliter loquendum quam impositum erat illi ba 
      <lb ed="#P" n="37"/>laam. tamen in deo erat simpliciter libertas contradictionis 
      <lb ed="#P" n="38"/>antecedens vel potest dici quod per ly non posse non 
      intelli<lb ed="#P" n="39" break="no"/>gitur absoluta negatio potentie: sed notatur quedam spe 
      <lb ed="#P" n="40"/>cialis firmitas in bono vt pro nullo commodo temporali 
      <lb ed="#P" n="41"/>deuiaret a voluntate dei / quomodo interdum dici solet 
      <lb ed="#P" n="42"/>de aliquo iusto quod non potest trahi vel inclinari ad ta 
      <lb ed="#P" n="43"/>le iniustum. et quo modo dicit Seneca in prouerbiis. 
      <lb ed="#P" n="44"/>vir bonus est qui eo perducit animum vt non tantum 
      pecca<lb ed="#P" n="45" break="no"/>re non velit: sed etiam non possit sic etiam super illud. Io. 
      <lb ed="#P" n="46"/>xii. propterea non poterant credere. Aug. homel. 
      ini<lb ed="#P" n="47" break="no"/>non poterant: quia non volebant: sed supple fixe et firmiter 
      <lb ed="#P" n="48"/>nolebant. et super illud Hiere. xiii. si potest ethiops mutare 
      <lb ed="#P" n="49"/>pellem suam etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4812">
      ¶ Ad vigesimum dicendum ad minorem quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>non concedo hominem posse facere aliquod eorum que non 
      <lb ed="#P" n="51"/>est facturus: nec in sensu compositionis conceditur quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliquod eorum que non est facturus posset facere: quia ho 
      <lb ed="#P" n="53"/>implicat contradictionem et iuxta hunc sensum procedit 
      <lb ed="#P" n="54"/>argumentum quasi possibile sit quod sortes faciat .b. et 
      si<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mul non erat facturus .b. sed si .b. sit nomen absolutum 
      <lb ed="#P" n="56"/>alicuius entitatis producibilis a me que tamen non produ 
      <lb ed="#P" n="57"/>ceretur dico quod si sciren te daturum michi. 100. facerem .b 
      <lb ed="#P" n="58"/>sed ad hoc sequetur quod .b. erat futurum a me non enim est 
      <lb ed="#P" n="59"/>aliter possibile et quantum est ex natura propria volunta 
      <lb ed="#P" n="60"/>tis circumscribendo praeuolitionem diuinam. 
      <lb ed="#P" n="61"/>falsitatem et repugnantiam 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4841">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Sexta aclusio implicat actus haumane 
      vo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>luntatis esse non necessarios sed liberos libertate 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tradictionis et contingentie ad vtrumlibet respectu volun 
      <lb ed="#P" n="65"/>tatis create et causarum secundarum et esse necessarios 
      respe<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ctu prime cause cuius oppositum ponit doctor supra¬ 
      <!--505.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>dictus. ponit enim quod voluntas nostra quantum est ex 
      na<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tura sua propria est libera ad agendum et non agendum  
      <lb ed="#P" n="69"/>indifferenter positis etiam omnibus dispositionibus suf 
      <lb ed="#P" n="70"/>ficientibus naturalem preuiis actioni ex parte causarum se 
      <lb ed="#P" n="71"/>cundarum abstrahendo a diuine voluntatis 
      praedetermina<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tione. ideo philosophi posuerunt simpliciter volunta 
      <lb ed="#P" n="73"/>tem nostram liberam libertate contradictionis. quia non 
      <lb ed="#P" n="74"/>posuerunt deum nec praedeterminasse distincte 
      quodli<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bet fururum: sed ideo voluntas nostra simpliciter necessitatur 
      <lb ed="#P" n="76"/>ad agendum ex determinatione diuine voluntatis que 
      <lb ed="#P" n="77"/>ab eterno praeuoluit voluntatem agere .b. pro tali temporets 
      <lb ed="#P" n="78"/>nec deus simpliciter potest non determinasse sed per suam 
      vo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>luntatem intrinsece necessitatem velle et voluisse .b. fo 
      <lb ed="#P" n="80"/>re. Probatur conclusio primo quod illud includit falsum sic: quia 
      <lb ed="#P" n="81"/>aliter sequitur quod voluntas humana est ex se magis 
      li<lb ed="#P" n="82" break="no"/>pera ad volendum et agendum libertate contradictionis quam 
      <lb ed="#P" n="83"/>voluntas diuina. consequentia patet: quia ponit volun 
      <lb ed="#P" n="84"/>tatem nostram habere ex se libertatem contradictionis an 
      <lb ed="#P" n="85"/>tecedentem circumscripta necessitatione ab extrinsecor 
      <lb ed="#P" n="86"/>sed ponit voluntatem diuinam per se ipsam intrinsece neces 
      <lb ed="#P" n="87"/>sitari ad velle et voluisse .b. fore. et quia actus voluntatis  
      <lb ed="#P" n="88"/>nostre respectu ipsius voluntatis est liber libertate con 
      <lb ed="#P" n="89"/>tradictionis: sed est simpliciter necessarius respectu et ratione 
      <lb ed="#P" n="90"/>rime cause. falsitas consequentis. probatur: quia hec 
      liber<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tas contradictionis est in voluntate nostra modus agendi no 
      <lb ed="#P" n="92"/>bilior et secundum istum doctorem est modus actiui rationaltis 
      <lb ed="#P" n="93"/>liberi vt distinguitur ab actiuo irrationali et naturali vt 
      <lb ed="#P" n="94"/>probat tertia parte summe. ca. 4. igitur falsum est quod a 
      <lb ed="#P" n="95"/>tribuatur voluntati create ex se et non divine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4922">
      ¶ Prete 
      <lb ed="#P" n="96"/>rea diuina voluntas minus contigenter et libere secundum 
      <lb ed="#P" n="97"/>pradictionem ageret ad extra quam actiua mere naturalis 
      <lb ed="#P" n="98"/>probo: quia secundum eum omnis necessitas in 
      actioni<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pus causarum secundarum prouenit ex necessitate 
      antece<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dente divine determinationis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4935">
      ¶ Preterea actus 
      vo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>luntatis nostre esset magis necessario productus respe 
      <lb ed="#P" n="102"/>ctu diuine voluntatis et quatinus est a diuina volunta 
      <lb ed="#P" n="103"/>te quam quatinus producitur a notitia vel obiecto vel ha 
      <lb ed="#P" n="104"/>bitu. propter quod secundum eum actus nostri respectu quarum 
      <lb ed="#P" n="105"/>cumque causarum secundarum sunt non necessario producti. con 
      <lb ed="#P" n="106"/>sequens est falsum: quia causa secunda vt notitia agit 
      ne<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cessitate naturali et ita deus magis necessario agit quam 
      <lb ed="#P" n="108"/>si ageret necessitate naturali vt ignis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4955">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="109"/>sequitur quod deus impediret agens rationale a proprio et 
      <lb ed="#P" n="110"/>intrinseco et essentiali modo agendi et priuaret ipsum modo 
      <lb ed="#P" n="111"/>agendi nobilissimo conuenienti sibi quatinus actiuo 
      ra<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tionali per quod differt ab actiuis trrationalibus. con 
      <lb ed="#P" n="113"/>sequens est falsum. tum quia non priuat irrationabilia 
      su<lb ed="#P" n="114" break="no"/>proprio modo agendi: sed relinquit ea proprio modo agen 
      <lb ed="#P" n="115"/>di quem ex se habent. tum quia ignobilitaret et 
      imperfice<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ret voluntatem creatam auferendo suum proprium et 
      intrin<lb ed="#P" n="117" break="no"/>secum modum agendi. contra Augus. 9. ci. 3o. deus res 
      <lb ed="#P" n="118"/>quas condidit sic administrat vt eas proprios motus 
      <lb ed="#P" n="119"/>agere sinat. igitur deus non impedit proprias et 
      natu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>rales aptitudines actiuas causarum. nec impedit modum 
      <lb ed="#P" n="121"/>agendi quem dedit nature proprie rei. tum secundo phisicorum 
      <lb ed="#P" n="122"/>vnumquodque naturalium sic agitur sicut aptum natum est 
      <lb ed="#P" n="123"/>agi et econuerso. igitur pari ratione sicut aptum natum 
      <lb ed="#P" n="124"/>est agere: ita agit. et secundum commentatorem. 12. metaphi. 
      <lb ed="#P" n="125"/>qui aufert rebus actiones suas aufert essentias suas 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e4994">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Preterea frustra ponitur in voluntate ex sua propia 
      <lb ed="#P" n="127"/>natura talis potentia contradictionis et indifferentie ex quo 
      <lb ed="#P" n="128"/>ponitur antecedenter necessitari. simpliciter a voluntate di 
      <lb ed="#P" n="129"/>uina. probatur primo: quia sine ea eque vitabuntur inconue 
      <lb ed="#P" n="130"/>nientia. Secundo per eam non vitantur inconuenientia. pars 
      <lb ed="#P" n="131"/>prima probatur: quia non ponitur nisi vt saluetur differentia mo 
      <lb ed="#P" n="132"/>di agendi inter agens rationale et irrationale. sed sal¬ 
      <!--506.xml-->
      <pb ed="#P" n="248-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>uatur sine ista libertate contradictionis: immo ponit quod per 
      <lb ed="#P" n="2"/>seipsam intrinsece necessitatur ad vnam partem contra 
      <lb ed="#P" n="3"/>dictionis. tum quia sicut ipse respondet ad quedam 
      obie<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cta. dicetur quod in voluntate nostra est libertas 
      sponta<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nee et consentanee firmitatis et permanentie. Secunda 
      <lb ed="#P" n="6"/>pars probatur. tum quia non vitatur quin propositio forma 
      <lb ed="#P" n="7"/>ta de futuro de actibus hbumanis sit simpliciter necessa 
      <lb ed="#P" n="8"/>ria necessitate ineuitabili / sicut illa de praeterito et per 
      con<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sequens quin tanta et tam ineuitabili necessitate homo sit 
      <lb ed="#P" n="10"/>necessitatus cras facere furtum quam necessarium est eum 
      <lb ed="#P" n="11"/>nunc fuisse natum et egisse que egit. tum quia quicquid sequitur 
      <lb ed="#P" n="12"/>contra doctr nam sanctorum et bonos mores eque sequi 
      <lb ed="#P" n="13"/>tur ponendo huiusmodi potentiam contradictionis sicut 
      <lb ed="#P" n="14"/>non ponendo ex quo simpliciter necessitatur ad vnum: quia nec 
      <lb ed="#P" n="15"/>homo minus necessitatur ineuitabiliter quam bruta vel acti 
      <lb ed="#P" n="16"/>ua naturalia vel quam si duceretur naturali fato stellarum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5053">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Preterea opposita positio incidit in errorem 
      pe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>lagii. probo: quia sequitur quod voluntas quantum est ex sua pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>pria potentia essentiali et intrinseca libertate 
      pos<lb ed="#P" n="20" break="no"/>set vitare omnia peccata et resistere cuilibet tentationi et 
      <lb ed="#P" n="21"/>superare quotcumque tentationes: sed a deo necessitatur com 
      <lb ed="#P" n="22"/>sentire tentationibus et impeditur et impossibilitatur 
      <lb ed="#P" n="23"/>vincere tentationem. consequens includit errorem 
      pe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lagiorum et addit maiorem. consequentia patet: quia 
      volun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tas per ipsum non potest necessitari per quascumque causas 
      <lb ed="#P" n="26"/>secundas: sed necessitatur praecise ex determinatione diuine 
      <lb ed="#P" n="27"/>voluntatis: magis igitur dicendum est econtra quod volun 
      <lb ed="#P" n="28"/>tas interdum quantum est ex se non posset in oppositum 
      <lb ed="#P" n="29"/>tentationis: sed a deo adiuuatur / iuxta illud i 
      Corin<lb ed="#P" n="30" break="no"/>r0o. fidetusr deus qui non permittet etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5086">
      ¶ Item non maior 
      <lb ed="#P" n="31"/>esset potestas et facilitas vincendi peruam tentationem 
      <lb ed="#P" n="32"/>quam magnam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5094">
      ¶ Item homo ex propria et intrinseca 
      faculta<lb ed="#P" n="33" break="no"/>te liberi arbitrii posset quantum est ex se implere omnia 
      <lb ed="#P" n="34"/>praecepta: sed a deo impeditur et impossibilitatur consequens 
      <lb ed="#P" n="35"/>includit errorem pelagii et vltra consequentia probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>si voluntas ex sua naturali facultate hoc habet: vt 
      <lb ed="#P" n="37"/>per nullas causas secundas possit necessitari ad vnum 
      op<lb ed="#P" n="38" break="no"/>positorum. igitur nec impossibilitari ad alterum. igitur quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>non agit .b. non est nisi: quia deus impossibilitat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5112">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="40" break="no"/>terea diabolus quantumcumque a deo permissus non posset vince 
      <lb ed="#P" n="41"/>re et necessitare voluntatem nostram ad consensum in pec 
      <lb ed="#P" n="42"/>catum. consequens est contra Gregorium. 9. moralium. q. 25. 
      <lb ed="#P" n="43"/>et. 2 moraliu. ca. 8. et su per illud Abacuh 1 Dmine in iud. 
      <lb ed="#P" n="44"/>cium posuisti eum. glosa. nesciebam diabolum in mundo 
      ac<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cepisse tantam potestatem cuius viribus nullus potest resi 
      <lb ed="#P" n="46"/>stere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5130">
      ¶ Ex hoc patet falsum esse quod voluntas nostra non 
      <lb ed="#P" n="47"/>possit necessitari per quascunque causas secundas. potest enim 
      <lb ed="#P" n="48"/>necessitari per potestatem diaboli deo permittente quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>iterum probatur. primo de gratia confirmati.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5139">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="50"/>de obstinato qui necessitatur ad peccandum non a deo: 
      <lb ed="#P" n="51"/>sed a causa secunda. patet in glosa. super illud Ro 1st propter 
      <lb ed="#P" n="52"/>ea tradidit eos deus etc. et super illud Ro. 7. et de 
      li<lb ed="#P" n="53" break="no"/>pero arbi. ca. xx viii. quedam necessitate facta sunt 
      im<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nobanda cum scilicet hec necessitas contrahatur vt pena ex 
      <lb ed="#P" n="55"/>tulpa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5155">
      ¶ Item. 3. Ethico. ca. 11. licet in principio sit 
      <lb ed="#P" n="56"/>in potestate hominis bene vel male operari non tamen posi 
      <lb ed="#P" n="57"/>habituationem et assuefactionem fortem et ponit exemplum 
      <lb ed="#P" n="58"/>de egrotatione et motu lapidis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5164">
      ¶ Item voluntas 
      ne<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cessitatur per demenciam et ebrietate vel somnium / vel 
      <lb ed="#P" n="60"/>artem magicam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5172">
      ¶ Dices talis non habet actus 
      volun<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tatis. Contra quia actus intellectus apprehendit non 
      <lb ed="#P" n="62"/>vniuersaliter et complexe et sillogisat. dico igitur quod actus 
      <lb ed="#P" n="63"/>pumani non sunt necessarii antecedente necessitate ex per 
      <lb ed="#P" n="64"/>te prime cause: immo liberi secundum contradictionem respe 
      <lb ed="#P" n="65"/>ctu illius: sed interdum sunt necessarii respectu causa 
      <lb ed="#P" n="66"/>rum secundarum et hoc potest argui ex dictis istius docto 
      <!--506.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ris sic effectus non est necessarius respectu illius 
      cau<lb ed="#P" n="68" break="no"/>se cui simpliciter primo et principaliter conuenit libertas 
      <lb ed="#P" n="69"/>contradictionis et contingentia ad vtrumlibet sed actus 
      <lb ed="#P" n="70"/>diuine voluntatis in respectu ad extra est causa 
      hu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>iusmodi. igitur. minor probatur per ipsum tertia parte. ca. 
      <lb ed="#P" n="72"/>v. vbi ponit et probat quod illud cui simpliciter et primo 
      <lb ed="#P" n="73"/>et summe conuenit esse liberum libertate contradictionis 
      <lb ed="#P" n="74"/>et esse contingens ad vtrumlibet est solus actus divine 
      <lb ed="#P" n="75"/>voluntatis vt ad extra et ita videtur dissonare in dictis 
      <lb ed="#P" n="76"/>suis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5214">
      ¶ Confirmatur modus agendi libere libertate con 
      <lb ed="#P" n="77"/>tradictionis conuenit simpliciter non solum secundum quid 
      <lb ed="#P" n="78"/>alicui agenti: quia cum sit modus et differentia agendi 
      no<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bilior quam agere naturali necessitate. aut igitur volun 
      <lb ed="#P" n="80"/>tati divine aut voluntati create. si primum. igitur 
      effe<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ctus non sunt necessarii respectu illius nec ipsa est ne 
      <lb ed="#P" n="82"/>cessitas antecedens agendi. si secundum contra tum quia secundum ipsum 
      <lb ed="#P" n="83"/>cap. v. voluntati create vel eius actui non conuenit 
      sim<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pliciter huiusmodi libertas: sed secundum quid tum: quia 
      <lb ed="#P" n="85"/>habetur propositum si enim simpliciter couenit 
      volunta<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ti create tanquam nobilior differentia causandi. igitur et vo 
      <lb ed="#P" n="87"/>luntati divine. deinde probatur secunda pars 
      conclusio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nis / scilicet quod illud implicat repugnantiam sic .b. 
      effe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ctus est necessarius respectu illius cause quam causam 
      <lb ed="#P" n="90"/>agere .b. erat simpliciter necessarium et quam non agere .b. 
      <lb ed="#P" n="91"/>erat simpliciter impossibile. effectus enim non dicitur liber 
      <lb ed="#P" n="92"/>vel necessarius respectu alicuius cause nisi eo quod illa cau 
      <lb ed="#P" n="93"/>sa producit illum libere vel necessario: sed voluntas 
      crea<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ta est huiusmodi. probatio consequentie simpliciter et ab 
      <lb ed="#P" n="95"/>solute necessarie si antecedens est simpliciter 
      necessa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rium et consequens: sed hec consequentia est simpliciter et 
      ab<lb ed="#P" n="97" break="no"/>solute necessaria deus vult et voluit voluntatem 
      crea<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tam agere .b. igitur voluntas creata agit vel aget .b. 
      <lb ed="#P" n="99"/>et secundum te antecedens est simpliciter necessarium / et tam necessararium 
      <lb ed="#P" n="100"/>quam necessarium est preterita fuisse. igitur et consequens. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5269">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Confirmatur quam necessarium est voluntatem diuinam 
      age<lb ed="#P" n="102" break="no"/>re .b. tam necessarium est voluntatem creatam agere .b. 
      <lb ed="#P" n="103"/>igitur .b. effectus est tam necessarius respectu 
      volun<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tatis create quam increate. antecedens probatur: quia con 
      <lb ed="#P" n="105"/>sequentie necessarie quam simpliciter est necessarium antecedens 
      <lb ed="#P" n="106"/>tam simpliciter est necessarium consequens. sed sequitur 
      <lb ed="#P" n="107"/>deus vult voluntatem agere .b. igitur voluntas agit .b. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5287">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Confirmatur quam possibile est voluntatem creatam non 
      <lb ed="#P" n="109"/>agere .b. tam possibile est voluntatem diuinam non age 
      <lb ed="#P" n="110"/>re nec velle agere .b. igitur quam liber et non necessarius 
      <lb ed="#P" n="111"/>est .b. respectu voluntatis create et respectu increate 
      <lb ed="#P" n="112"/>antecedens probatur: quia consequentie simpliciter no 
      <lb ed="#P" n="113"/>cessarie quam possibile est antecedens tam possibile est con 
      <lb ed="#P" n="114"/>sequens: sed sequitur voluntas non agit .b. igitur deus 
      <lb ed="#P" n="115"/>non coagit nec vult coagere voluntati ad .b. et antecedens per 
      <lb ed="#P" n="116"/>te est quadam potentia possibile. igitur et consequens 
      <lb ed="#P" n="117"/>est eadem potentia possibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5311">
      ¶ Preterea creatura ra 
      <lb ed="#P" n="118"/>tionalis non habet de se intrinsece. et de sua natura 
      il<lb ed="#P" n="119" break="no"/>lum modum agendi seu potentiam ad illud quod non potest 
      <lb ed="#P" n="120"/>conuenire nisi sub quadam hypothesi destruente 
      natu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ram eius et repugnante per se sue nature et tam 
      repu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>gnanti quam repugnans est creaturam esse non creaturam. sic 
      <lb ed="#P" n="123"/>est. probo esse actiuum liberum libertate contradictionis 
      <lb ed="#P" n="124"/>respectu .b. et eius oppositi pro tempore.d. non potest con 
      <lb ed="#P" n="125"/>uenire voluntati create nisi sub hac hypotheli quod 
      age<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ret deo non praeagente nec praeuolente: sed hoc per se 
      re<lb ed="#P" n="127" break="no"/>pugnat creature vt creatura: quia creature per se vt 
      crea<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tura est: tam repugnat agere independenter / quam esse 
      <lb ed="#P" n="129"/>independenter et agere sine deo coagente quam esse sine 
      <lb ed="#P" n="130"/>deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5342">
      ¶ Confirmatur illud per se repugnant 
      creatu<lb ed="#P" n="131" break="no"/>re cuius oppositum infertur ex hiis que creaturis per 
      <lb ed="#P" n="132"/>se et ex se conueniunt: sed agere libertate contradictio¬ 
      <!--507.xml-->
      <pb ed="#P" n="248-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nis antecedente est huiusmodi. probo: quia 
      determi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>natio voluntatis create necessaria ad vnam partem 
      con<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tradictionis infertur ex hoc quod voluntas creata est act 
      <lb ed="#P" n="4"/>ua dependenter a prima causa et hoc conuenit creature 
      <lb ed="#P" n="5"/>actiue ex se.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5367">
      ¶ Preterea illa libertas et potentia est 
      <lb ed="#P" n="6"/>impossibilis et fictitia cui repugnat et semper repugna 
      <lb ed="#P" n="7"/>uit repugnabit reduciad actum talis libertas et poten 
      <lb ed="#P" n="8"/>tia in voluntate creata ad .b. et eius oppositum est huius 
      <lb ed="#P" n="9"/>modi: quia secundum te in omni actu suo necessitatur an 
      <lb ed="#P" n="10"/>tecedenter a voluntate diuina quam voluntatem diuinam 
      <lb ed="#P" n="11"/>impossibile est non velle vel non voluisse .b. fore. igitur 
      <lb ed="#P" n="12"/>maior probatur: quia aliter posset fingi et sustineri bru 
      <lb ed="#P" n="13"/>tum et quodlibet actiuum habere huiusmodi libertatem ex 
      <lb ed="#P" n="14"/>se: sed diceretur aliunde necessitari.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5389">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="15"/>tu dicis quod quamuis voluntas agat .b. pro. d. tempore tamen 
      <lb ed="#P" n="16"/>ex se habet potentiam ad agendum oppositum pro eodem ten 
      <lb ed="#P" n="17"/>pore. quaero igitur. an deus potest influere et assistere huid 
      <lb ed="#P" n="18"/>potentie vt ducatur ad actum et exeat in vsum aut non 
      <lb ed="#P" n="19"/>sed est repugnans deo. si primum igitur possibile est deum 
      <lb ed="#P" n="20"/>simpliciter velle et voluisse oppositum eius quod voluit 
      <lb ed="#P" n="21"/>et habetur principale propositum. si secundum. igitur 
      hu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>iusmodi potentia et libertas est figmentum. probo: quia 
      <lb ed="#P" n="23"/>figmentum est ponere aliquam causam et potentiam acti 
      <lb ed="#P" n="24"/>uam que nec est prima causa nec ei potest coagere pri 
      <lb ed="#P" n="25"/>ma causa. sicut figmentum est ponere aliam entitatem que 
      <lb ed="#P" n="26"/>nec esset prima entitas nec illi prima entitas posset 
      <lb ed="#P" n="27"/>influere ad esse sic etiam in quolibet posset fingi 
      po<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tentia ad quodlibet frustra etiam dedit deus creature 
      <lb ed="#P" n="29"/>rationali potentiam et libertatem cui non potest assistere 
      <lb ed="#P" n="30"/>ad vsum et exercitium.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5426">
      ¶ Preterea quod illa duo 
      repu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gnent probatur ex dictis huius doctoris. nam. ca. 27. 
      <lb ed="#P" n="32"/>partis tertie. postquam dixerat quod non omnia eueniunt de ne 
      <lb ed="#P" n="33"/>cessitate penitus absoluta: nec de necessitate penitus 
      <lb ed="#P" n="34"/>relatiua: sed omnia eueniunt de necessitate respecti 
      <lb ed="#P" n="35"/>prime cause non autem respectu causarum secundarum 
      sub<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nungit immediate sic nec est inquit intelligendum quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>aliqua causa inferior etiam rationalis quantum est de 
      <lb ed="#P" n="38"/>se possit agere hoc vel illud. et quod ipse deus pure necest 
      <lb ed="#P" n="39"/>sario agat ad ex: et sic illas causas necessitet ad 
      agen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dum / quoniam contradictionem implicat quod aliqua causa in 
      <lb ed="#P" n="41"/>ferior quicquam possit prima coagente: immo naturaliter 
      <lb ed="#P" n="42"/>preagente. hec ille.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5455">
      ¶ Ex his videt dissonantia in di 
      <lb ed="#P" n="43"/>ctis suis: nam in multis causis ponit quod effectus 
      hu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mani sunt necessario producti respectu prime cause quae 
      <lb ed="#P" n="45"/>antecedenter preuoluit et predeterminauit illos fore 
      <lb ed="#P" n="46"/>nec potest velle illos aut voluisse non fore. sicut nec potest 
      <lb ed="#P" n="47"/>velle non fuisse ea que fuerunt. ponit etiam. ca. 4. et. 5 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod sunt liberi et non necessarii respectu voluntatis 
      crea<lb ed="#P" n="49" break="no"/>te: quia voluntas quantum est ex se: vt dicit potest age 
      <lb ed="#P" n="50"/>re et non agere etiam positis omnibus dispositionibus 
      <lb ed="#P" n="51"/>sufficientibus praeuiis actioni.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5477">
      ¶ Preterea voluntas no 
      <lb ed="#P" n="52"/>stra esset de se magis potens respectu .b. quam voluntas 
      <lb ed="#P" n="53"/>diuina. probo: quia quantum est de se potest velle vel nol 
      <lb ed="#P" n="54"/>le .b. et agere .b. vel eius oppositum pro tempore .d. ex 
      pro<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pria et intrinseca libertate et essentiali potestate. voluntas 
      <lb ed="#P" n="56"/>autem diuina ex se intrinsece per seipsam necessitatur 
      <lb ed="#P" n="57"/>ad velle. .b. fore vt dicit. ca. 2. et. 3.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5493">
      ¶ Confirmatur vo 
      <lb ed="#P" n="58"/>luntas diuina ex se non potest facere seipsam non vel 
      <lb ed="#P" n="59"/>e nec voluisse .b. fore. secundum ipsum sed voluntas 
      no<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stra quantum est ex se potest facere diuinam voluntatem 
      <lb ed="#P" n="61"/>non velle nec voluisse .b. fore et coagere ad .b. proba 
      <lb ed="#P" n="62"/>tio consequentie necessarie et conuertibilis quicquid 
      <lb ed="#P" n="63"/>potest verificare. antecedens potest eadem potestate 
      <lb ed="#P" n="64"/>verificare consequens: sed hec consequentia est 
      ne<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cessaria voluntas nostra non agit nec aget .b. igitur 
      <lb ed="#P" n="66"/>voluntas diuina non vult nec voluit voluntatem no¬ 
      <!--507.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>stram agere .b. et voluntas nostra quantum est ex se 
      ex<lb ed="#P" n="68" break="no"/>propria et intrinseca libertate potest in antecedens se 
      <lb ed="#P" n="69"/>cundum istum circumscripto extrinseco necessitante. igitur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5527">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Preterea ex ista libertate quam ponit reducuntur 
      ra<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tiones eius contra eum: quia si volutas habet ex se hu 
      <lb ed="#P" n="72"/>iusmodi libertatem. sequitur quod ipsa ex se et intrinseca 
      <lb ed="#P" n="73"/>libertate potest frustrare diuinam prouidentiam et 
      eua<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cuare effectum eius et facere quod deus nunquam intenderit 
      <lb ed="#P" n="75"/>talem finem et quod non egerit .a. propter illam causam pro 
      <lb ed="#P" n="76"/>pter quam egit .a. et facere deum falsum et periurum et 
      <lb ed="#P" n="77"/>facere christum fuisse prseudo prophetam. consequens est 
      <lb ed="#P" n="78"/>inconueniens: quia ista sunt per se impossibilia. ideo 
      <lb ed="#P" n="79"/>voluntas non habet ex se potentiam ad huiusmodi¬ 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5551">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Dico igitur quod effectus humani sunt liberi simpli 
      <lb ed="#P" n="81"/>citer libertate contradictionis antecedente respectu 
      <lb ed="#P" n="82"/>prime cause et magis quam respectu voluntatis nostre 
      <lb ed="#P" n="83"/>et dico quod quamuis effectus agentium naturalium sint ali 
      <lb ed="#P" n="84"/>quo modo et secundum quid necessario producti respe 
      <lb ed="#P" n="85"/>ctu causarum secundarum tamen respectu prime cause 
      <lb ed="#P" n="86"/>sunt mere libere / et contingenter producti: quia licet cau 
      <lb ed="#P" n="87"/>sa naturalis antecedenter ex propria potestate noni 
      <lb ed="#P" n="88"/>posset non agere: tamen prima causa mere contingen 
      <lb ed="#P" n="89"/>ter influit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5575">
      ¶ Contra conclusionem primo per Boetium. 5. 
      <lb ed="#P" n="90"/>de consolatione prosa vltima dicentem sic si dicas quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>euenturum deus videt illud euenire non posse quod 
      au<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tem non potest non euenire illud ex necessitate 
      contin<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gere me quam ad hoc necessitate astringas respondebo 
      <lb ed="#P" n="94"/>dem futurum cum ad diuinam notionem refertur 
      ne<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cessarium cum vero in sua natura perpenditur liberum 
      <lb ed="#P" n="96"/>prorsus atque absolutum videri. Secundo per Augu. 
      <lb ed="#P" n="97"/>6 super Gen. xx. et. xxi. vbi determinat quod Ezechias 
      <lb ed="#P" n="98"/>moriturus erat: tunc secundum causas inferiores: sed 
      <lb ed="#P" n="99"/>tardius erat moriturus secundum praedestinationem et praescientiam 
      <lb ed="#P" n="100"/>dei et necessario erat tunc eum moriturum. sicut 
      de<lb ed="#P" n="101" break="no"/>terminatum erat in voluntate diuina. non sicut in cau 
      <lb ed="#P" n="102"/>sis inferioribus. Multa etiam dicta sanctorum sunt 
      <lb ed="#P" n="103"/>ad idem. scilicet quod futura sunt necessaria respectu 
      <lb ed="#P" n="104"/>prescientie divine 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5610">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Tertio quod non mouet nec agit nisi quatinus de 
      <lb ed="#P" n="106"/>terminatum et motum a superiori motioe agit: et 
      mo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uet necessario respectu illius: quia non potest in 
      op<lb ed="#P" n="108" break="no"/>positum eius ad quod causa superior est determinata. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5621">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Quarto ad hoc videtur articulus Parisienfis sic 
      <lb ed="#P" n="110"/>dicens. ad hoc quod omnes effectus sint necessarii respe 
      <lb ed="#P" n="111"/>ctu prime cause non sufficit quod ipsa prima causa sit 
      <lb ed="#P" n="112"/>inimpedibilis: sed exigitur quod cause mediesint 
      inim<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pedibiles error: quia tunc omnipotens non posset fa 
      <lb ed="#P" n="114"/>cere aliquem effectum necessarium sine causis poste 
      <lb ed="#P" n="115"/>rior ibus. hunc articulum replicat pro se iste doctor 
      <lb ed="#P" n="116"/>in pluribus locis. videtur enim sibi esse pro 
      opinio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ne sua 
      <lb ed="#P" n="118"/>Boetius loquitur de ne¬ 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5645">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Ad primum. cessitate consequentie et 
      <lb ed="#P" n="120"/>conditionali. Patet: quia postquam dixerat quod futurum 
      <lb ed="#P" n="121"/>cum ad diuinam notionem refertur est necessarium 
      <lb ed="#P" n="122"/>exponens hoc subdit sic quod est necessitas simplex vt 
      <lb ed="#P" n="123"/>cum dicimus necesse est omnes homines esse morta 
      <lb ed="#P" n="124"/>les. Alia est necessitas conditionalis vt si hominem 
      <lb ed="#P" n="125"/>ambulare scias necesse est ipsum ambulare: sed hec 
      <lb ed="#P" n="126"/>necessitas conditionis illam simplicem minime secum 
      <lb ed="#P" n="127"/>trahit. futura ergo ad diuinum intuitum relata fiunt 
      <lb ed="#P" n="128"/>necessario per conditionem diuine notionis. per se 
      <lb ed="#P" n="129"/>vero considerata absolutam libertatem nature sue non 
      <lb ed="#P" n="130"/>pesinunt. hec ille. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5675">
               <lb ed="#P" n="131"/>¶ Eodem modo Anselmus de concordantia 
      expo<lb ed="#P" n="132" break="no"/>nit dicta su a de necessitate consequentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5682">
      ¶ Ad secundum 
      <!--508.xml-->
      <pb ed="#P" n="249-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>per idem. Augustinus enim ostendit diffuse quod effectu 
      <lb ed="#P" n="2"/>um / qui virtualiter continentur in causis secundis a 
      <lb ed="#P" n="3"/>deo ordinatis / et qui essent futuri certo tempore: quantum est 
      <lb ed="#P" n="4"/>ex ordine / et concursu causarum instituto deus 
      quos<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dam in speciali reseruauit sue voluntati: vt non tunc./ 
      <lb ed="#P" n="6"/>vel non sic / sed citius / vel tardius / vel aliter ponantur: et 
      <lb ed="#P" n="7"/>tunc non est sequela necessaria illorum ad ordinem 
      cau<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sarum secundarum: sed ad preordinationem diuine vo 
      <lb ed="#P" n="9"/>luntatis: quia non necessario sequitur illos poni eo 
      ten<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pore / et eo modo / quibus continebantur in causis secum 
      <lb ed="#P" n="11"/>dis: sed quibus praedeterminati erant in prescientia 
      diui<lb ed="#P" n="12" break="no"/>na.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5717">
      ¶ Contra hanc responsionem arguit predictus 
      do<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctor primo: quia Boetius / et Augustinus / et Anselmus 
      <lb ed="#P" n="14"/>ponunt necessitatem futurorum respectu prime cause 
      <lb ed="#P" n="15"/>non autem respectu causarum secundarum: nunc autem 
      <lb ed="#P" n="16"/>quo ad necessitatem consequentie / et conditionis non erit 
      <lb ed="#P" n="17"/>differentia: sicut enim sequitur deus prescit hoc 
      futu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rum / vel est facturus hoc: ergo hoc erit. ita sequitur. cau 
      <lb ed="#P" n="19"/>sa secunda praescit hoc: et est factura hoc: ergo hoc erit. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5735">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Item. si intelligunt solum de necessitate conditio 
      <lb ed="#P" n="21"/>nali non absoluta et consequentie non consequentis: nec 
      <lb ed="#P" n="22"/>antecedentis: tunc nichil aibiguum dixissent: nec ali 
      <lb ed="#P" n="23"/>quam dubitationem remouissent circa hanc materiam: 
      <lb ed="#P" n="24"/>nullus enim vnquam dubitauit de huiusmodi consequentia. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5748">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Item. pari ratione omnia que non erunt etiam 
      chy<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mera de necessitate erunt: quia demonstratis illis que 
      <lb ed="#P" n="27"/>non erunt: sequitur deus scit hoc fore: ergo hec erunt. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Illa responsio non 
      <lb ed="#P" n="29"/>Ad primum istorum. intelligitur de 
      ne<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cessitate huius consequentie. deus prescit .a. fore: 
      <lb ed="#P" n="31"/>igitur .a. erit: quin ita sequatur. intellectus creatus 
      pre<lb ed="#P" n="32" break="no"/>scit .a. fore: igitur .a. erit. vtraque enim consequentia est eque 
      <lb ed="#P" n="33"/>necessaria: sed responsio intelligitur de ista 
      consequen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tia deus iudicauit / et voluit .a. fore tunc: et sic igitur .a. 
      <lb ed="#P" n="35"/>erit tunc et sic: non autem sic de intellectu / et voluntas 
      <lb ed="#P" n="36"/>te creature rationalis. similiter non sequitur .a. erit 
      <lb ed="#P" n="37"/>futurum secundum cursum et ordinem naturalem 
      in<lb ed="#P" n="38" break="no"/>stitutum tunc: et secundum contingentiam causarum 
      <lb ed="#P" n="39"/>secundarum: ergo tunc si necessario se quatur .a. esse futu 
      <lb ed="#P" n="40"/>rum tunc secundum iudicium / et determinationem di 
      <lb ed="#P" n="41"/>uinam: ergo est futurum tunc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5787">
      ¶ Ad aliud. Illud non 
      <lb ed="#P" n="42"/>est adeo clarum / superfluum / et inconueniens: sic illud 
      <lb ed="#P" n="43"/>dicere scilicet quod res fore tunc / et taliter: sequitur 
      necessa<lb ed="#P" n="44" break="no"/>rio ex predictamine et preuolitione diuini intellectus 
      <lb ed="#P" n="45"/>et voluntatis: non autem ex contingentia causarum 
      <lb ed="#P" n="46"/>secundarum / nec secundum ordinem communiter insti 
      <lb ed="#P" n="47"/>tutum. sancti etiam in materia ambigua interdum 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cunt quedam minus clara: quaedam autem magis clara 
      <lb ed="#P" n="49"/>et quedam per se nota: vt ex illis ostendant alia. Per 
      <lb ed="#P" n="50"/>illam autem necessitatem consequentie volunt 
      osten<lb ed="#P" n="51" break="no"/>dere omnipotentiam dei / et indepedentiam / et infalli 
      <lb ed="#P" n="52"/>litatem / et infrustrabilitatem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5814">
      ¶ Ad aliud. Non est simi 
      <lb ed="#P" n="53"/>le: quia accipitur antecedens falsum. In proposito autem 
      <lb ed="#P" n="54"/>accipitur esse verum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5821">
      ¶ Ad tertium principale nega 
      <lb ed="#P" n="55"/>tur maior nisi intelligatur de necessitate consequen 
      <lb ed="#P" n="56"/>tie / et conditionali. Iste autem doctor accipit neces 
      <lb ed="#P" n="57"/>sitatem antecedentem pro necessitate secundum quam 
      <lb ed="#P" n="58"/>simpliciter prius necessarium est deum sic velle / et vo 
      <lb ed="#P" n="59"/>luisse / et ratione huius necessitatis sic necessarium 
      <lb ed="#P" n="60"/>fimpliciter et ineuitabiliter sic extra euenire.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5837">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tum. dictum est distinctione praecedenti questione prima. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Intentio enim articuli est quod ad necessitatem huius consequenti 
      <lb ed="#P" n="63"/>deus vult hoc esse: ergo est vel erit sufficit quod prima cau 
      <lb ed="#P" n="64"/>sa non est impedibilis propter absentiam / vel praesentiam 
      <lb ed="#P" n="65"/>entis secundi. Ex eo enim quod prima causa est 
      omnipo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tens / et potest immediate producere omnem entitatem 
      <!--508.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>producibilem non obstante presentia cuiuscunque 
      con<lb ed="#P" n="68" break="no"/>trarii / vel resistentie: inde est quod necessario sequitur. vult 
      <lb ed="#P" n="69"/>a. fore tunc / et taliter: igitur erit tunc et taliter: et est con 
      <lb ed="#P" n="70"/>ditus articulus contra ponentes deum non posse age 
      <lb ed="#P" n="71"/>re nisi mediantibus causis secundis actiuis / et passiuis 
      <lb ed="#P" n="72"/>et specialiter mediante ordine determinato causarum  
      <lb ed="#P" n="73"/>cele stium. ideo dicebant quod propter praesentiam vel absentiam 
      <lb ed="#P" n="74"/>alicuius dispositionis in causis secundis non sufficie 
      <lb ed="#P" n="75"/>bat potentia diuina ad ponendum immediate hanc rem 
      <lb ed="#P" n="76"/>et eius velle non erat antecedens sufficiens ad sequelam 
      effe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f58199-d1e5881">
      ¶ Ad rationnem in principio questionis pater 
      <lb ed="#P" n="78"/>ex dictis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>