<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="215-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f41793"><!-- l1d45q6 -->
            <head xml:id="D78nca-f41793-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="D78nca-f41793-Hd1e111" type="question-title">
      utrum ea que fuerunt 
      possibile sit per diuinam potentiam absolutam nunquam fuisse
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e114">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Uiso de libertate vel 
      necessi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tate causalitatis concernendo differentiam praeteriti 
      tem<lb ed="#P" n="91" break="no"/>poris videndum est de eadem concernendo differentiam 
      <lb ed="#P" n="92"/>praeteriti temporis. Et quero vtrum ea que fuerunt 
      possi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bile sit per diuinam potentiam absolutam nunquam fuisse
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e127">
               <lb ed="#P" n="94"/>quod sic: quia sicut futura ad fore sic praeterita ad fuisse. Sed 
      <lb ed="#P" n="95"/>ea que futura sunt possibile est nunquam fore / aliter 
      eue<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nirent de necessitate. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e136">
      ¶ Item Anselinus. 2. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Cur deus homo. non recte dicitur impossibile deo esse vt 
      fa<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ciat quod praeteritum est: non esse praeteritum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e144">
      ¶ Contra sexto 
      <lb ed="#P" n="99"/>ethicorum. cap. ii. recte agatoni dicit hoc solo priuatur 
      de<lb ed="#P" n="100" break="no"/>us etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e151">
      ¶ Dices ex ista autctoritate sequitur quod deus 
      pos<lb ed="#P" n="101" break="no"/>set facere hominem esse animal irrationale: quia illo solo 
      <lb ed="#P" n="102"/>priuatur deus etc. sed hominem esse irrationalem non est facere 
      <lb ed="#P" n="103"/>ingenita esse que fuerunt.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e160">
      ¶ Diceretur quod hoc solo sic 
      <lb ed="#P" n="104"/>priuatur quod nullo alio nisi quod eandem rationem 
      impossibilita<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tis habet cum isto. scilicet quod est in se formaliter impossibile et 
      <lb ed="#P" n="106"/>respectu cuius non est potentia et contradictionem infert.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e169">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Prima conclusio illud quod fuit impos¬ 
      <lb ed="#P" n="108" break="no"/>sibile est non fusse et 
      <lb ed="#P" n="109"/>illud quod non fuit impossibile est nunc ipsum fuisse etiam 
      <lb ed="#P" n="110"/>in sensu diuisionis licet hec conclusio apud philosophos et 
      do<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctores catholicos sit conuenienter concessa ab antiquo 
      <lb ed="#P" n="112"/>tamquam ex se probabilis tamen quia aliqui inuenti sunt 
      conan<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tes eam negare et querentes eius demonstrationem 
      eui<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dentem / ideo primo probatur per autentes deinde 
      persua<lb ed="#P" n="115" break="no"/>debitur ratione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e191">
      ¶ Quo ad primum Augustinus. xx vi. 
      li<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pro contra faustu. cap. iii. quisquis dicit si opes est deus 
      <lb ed="#P" n="117"/>faciat vt hec que facta sunt non fuerit non videt hoc 
      <lb ed="#P" n="118"/>se dicere si ompstius est faciat vt ea que vera sunt eo ipso 
      <lb ed="#P" n="119"/>quo vera sunt falsa sicut deus potest facere vt aliquid  
      <lb ed="#P" n="120"/>non sit quad erit. hanc autem sententiam: qua dicimus 
      <lb ed="#P" n="121"/>aliquid fuisse falsam facere deus non potest.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e207">
      ¶ Item 
      An<lb ed="#P" n="122" break="no"/>selmus. 2. Cur deus. ca. 17. cum deus facit aliquid 
      pri<lb ed="#P" n="123" break="no"/>usquam factum est iam non potest non esse factum. Et respondet quod hec 
      <lb ed="#P" n="124"/>non est potentia sed in poteutia et pro so. 6. quomodo es operius si 
      <lb ed="#P" n="125"/>omnia non potes aut si non potes corrumpi aut mouerius  
      <lb ed="#P" n="126"/>nec facere verum esse falsum aut quod factum est non esse 
      <lb ed="#P" n="127"/>factum. et respondet quod hoc non est potentia sed 
      impo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tentia
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e226">
      ¶ Item de cocordia. cap. 2. in re praeterita est 
      <lb ed="#P" n="129"/>quoddam quod non est in re praesenti vel futura. nunquam enim fie 
      <lb ed="#P" n="130"/>ti potest vt res que est praeterita fiat non preterita: sicut 
      <lb ed="#P" n="131"/>res que est praesens potest fieri non praesens et res que non 
      <!--442.xml-->
      <pb ed="#P" n="216-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>necessarie futura est potest fieri vt non sit futura. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e244">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Item Hieronymus ad eustachium audacter loquan 
      <lb ed="#P" n="3"/>cum praossit deus omnia suscitare reparare verginem non 
      <lb ed="#P" n="4"/>potest post ruinam hoc dicens non intelligit quin possit eam 
      <lb ed="#P" n="5"/>facere corpore clausam et integram: sed non potest facere 
      <lb ed="#P" n="6"/>quin fuerit corrupta: et per consequens quod sit vergo si 
      vir<lb ed="#P" n="7" break="no"/>go dicatur illa que non solum est integra: sed quae nunquam 
      <lb ed="#P" n="8"/>fuit corrupta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e262">
      ¶ Item in posterioribus articulis pa 
      <lb ed="#P" n="9"/>rif. sic dicitur / quod deus potest facere omnem rem praeteritam 
      <lb ed="#P" n="10"/>non fuisse vt quod potest facere Magdalenam non peccasse 
      <lb ed="#P" n="11"/>error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e271">
      ¶ Deinde eandem conclioem innittuntur multi per 
      <lb ed="#P" n="12"/>suadere rationibus: sed non euidentur demonstrant: quia 
      mul<lb ed="#P" n="13" break="no"/>te rationes eque possent reduci de futuro. hec est autem 
      <lb ed="#P" n="14"/>natura multarum propositionum per se notarum et 
      probabi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lium vt vix probari possunt ex necessarioribus. arguitur 
      <lb ed="#P" n="16"/>igitur primo sic demonstrato .a. quod est et quod fuit de .a. ente 
      <lb ed="#P" n="17"/>nunc possibile est fieri .a. non esse nisi destruendo. igitur 
      <lb ed="#P" n="18"/>quin .a. fuerit / antecedens patet: quia sicut de .a. non ente non 
      <lb ed="#P" n="19"/>potest deus facere ens nisi producendo: ita non videtur quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>me nunc existentem potest facere non esse nisi destruendo 
      <lb ed="#P" n="21"/>esse meum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e295">
      ¶ Item cum .a. sit et fuerit impossibile est deum 
      <lb ed="#P" n="22"/>facere .a. non esse nec fuisse sine omni mutatione et 
      varie<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tate in omni repraesenti preterita vel futura. igitur quin 
      <lb ed="#P" n="24"/>a. sit vel fuerit. antecedens patet: quia non potest facere 
      <lb ed="#P" n="25"/>de non ente ens sine omni mutatione et varietate. igitur 
      <lb ed="#P" n="26"/>nec econtra: quia eque videtur contradictionem includere et 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia deus posset sine omni mutatione de me albo 
      fa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cere nigrum / et de me existente parisius existere rome 
      sine<lb ed="#P" n="29" break="no"/>omni mutatione et varietate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e315">
      ¶ Preterea si .a. quod fuit et 
      <lb ed="#P" n="30"/>est faceret deus nec esse nec fuisse. aut igitur per aliquan 
      <lb ed="#P" n="31"/>causalitatem effectiuam / aut per alicuius causalitatis 
      ef<lb ed="#P" n="32" break="no"/>fectiue substractionem et cessationem / aut sine hoc et 
      il<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lo. si primum vel secundum. igitur aliquid producendo vel 
      cor<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rumpendo et propositum. Si tertium contra: quia tunc non mini 
      <lb ed="#P" n="35"/>possem quam deus facere .a. numquam fuisse: quia ad hoc 
      nul<lb ed="#P" n="36" break="no"/>la virtus requiritur nec alicuius causalitatis exercitium 
      <lb ed="#P" n="37"/>vel substractio et quia purum non esse non est obiectum 
      <lb ed="#P" n="38"/>nec terminus alicuius potentie nisi in respectu ad 
      ali<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ud esse praecedens vel sequens per modum termini a quo 
      <lb ed="#P" n="40"/>vel ad quem alioquin conuenieter diceretur quod deus ab 
      <lb ed="#P" n="41"/>eterno et in eternum semper facit non esse nec fuisse ea que 
      <lb ed="#P" n="42"/>fuerunt / nec magis facit .a. numquam fuisse quam b. sit .b. 
      ali<lb ed="#P" n="43" break="no"/>quod possibile quod nunquam fuit nec erit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e349">
      ¶ Preterea si 
      <lb ed="#P" n="44"/>deus potest facere .a. nunquam fuisse igitur potest hoc facere 
      <lb ed="#P" n="45"/>nichil immutando circa alia praeterita sed ceteris que 
      fue<lb ed="#P" n="46" break="no"/>runt remanentibus vniformiter praeteritis. probatio con 
      <lb ed="#P" n="47"/>sequentie: quia nullam includit contradictionem magis quam 
      <lb ed="#P" n="48"/>praeteritum nunquam fuisse et quia deus potest creare vel anni 
      <lb ed="#P" n="49"/>chilare .a. nichil immutando circa alia. igitur pari ratione 
      <lb ed="#P" n="50"/>facere .a. non esse praeteritum ceteris vniformiter 
      manen<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tibus praeteritis. falsitas consequentis patet: quia .b. fuit opus 
      <lb ed="#P" n="52"/>factum ab .a. igitur .a. fuit et similiter .c. fuit pater .a. et ipum 
      <lb ed="#P" n="53"/>genuit. igitur .a. fuit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e373">
      ¶ Item .a. genuit .b. filium natura 
      <lb ed="#P" n="54"/>liter si igitur .a. non fuit / igitur nec .b. fuit genitus ab .a. 
      <lb ed="#P" n="55"/>per propagationem naturalem nec fuit per creationem vt 
      sup<lb ed="#P" n="56" break="no"/>pono: igitur .b. non fuit igitur non facit .a. praecise non 
      fuis<lb ed="#P" n="57" break="no"/>se.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e384">
      ¶ Item possibile esset quod .a. habuerit patrem natural 
      <lb ed="#P" n="58"/>et non matrem et econtra: quia deus poterit facere matrem 
      <lb ed="#P" n="59"/>eius vel patrem tantum nunquam fuisse non faciendo alia 
      praeteri<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ta non fuisse et possibile esset quod sortes fuisset damnatus 
      <lb ed="#P" n="61"/>pro homicidio et tamen nunquam fecerit homicidium: quia 
      <lb ed="#P" n="62"/>possibile esset nullum alium hominem ab eo fuisse et multa 
      <lb ed="#P" n="63"/>huiusmodi possent adduci quae non videntur euidentia: quia 
      pos<lb ed="#P" n="64" break="no"/>sent applicari ad futura.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e402">
               <lb ed="#P" n="65"/>Secunda conclusio a. quod est et fuit numquam 
      <lb ed="#P" n="66"/>fuisse implicat con 
      <!--442.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67" break="no"/>tradictionem et etiam in sensu diuisionis. probatur: quia est 
      <lb ed="#P" n="68"/>simpliciter impossibile. igitur consequentia probatur contra aliquos 
      <lb ed="#P" n="69"/>qui de aliquibus concedunt ipsa esse impossibilia et tamen non 
      <lb ed="#P" n="70"/>mplicare contradictionem stante et concesso ipsa esse 
      im<lb ed="#P" n="71" break="no"/>possibilia contra hoc arguitur: quia impossibile esset 
      possibi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>le et impossibile poni / esse positum implicat contradictionem. 
      <lb ed="#P" n="73"/>sed si .a. nunquam fuisse sit impossibile antequam fuisset 
      in<lb ed="#P" n="74" break="no"/>fert contradictoria illud. probo: quia .a. numquam fuisse est per te impossibile 
      <lb ed="#P" n="75"/>et tamen sequitur .a. nunquam fuit igitur. a. nunquam fuisse est 
      <lb ed="#P" n="76"/>possibile: immo actualiter positum igitur sequitur si .a. num 
      <lb ed="#P" n="77"/>quam fuit quod impossibile est possibile vt arguitur 
      fupposi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>to quod a. nunquam fuisse sic sit simpliciter impossibile et ex quo 
      <lb ed="#P" n="79"/>cunque infertur quod .a. nunquam fuisse est possibile ex eod 
      <lb ed="#P" n="80"/>infertur impossibile esse possibile: sed ad .a. numquam 
      fuis<lb ed="#P" n="81" break="no"/>se: sequitur quod .a. numquam fuisse est possibile: immo quod sit actu 
      <lb ed="#P" n="82"/>positum. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e448">
      ¶ Dices per idem arguitur quod 
      proposi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tio falsa contingenter implicat contradictionem vt posito 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod sortes sedeat / arguitur sic quod sortem currere implicat 
      <lb ed="#P" n="85"/>contradictionem: quia ex hoc infertur verum esse falsum et 
      <lb ed="#P" n="86"/>econtra. probo: quia sequitur sortes currit igitur sortem 
      <lb ed="#P" n="87"/>currere est verum: sed sortem sedere ponitur esse verum. et per 
      <lb ed="#P" n="88"/>consequens sortem currere ponitur esse falsum: igitur 
      <lb ed="#P" n="89"/>sortem currere verum esse falsum infert vel 
      econ<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tra. Sed non est similis virtus argumenti huic et ibi 
      <lb ed="#P" n="91"/>sortem enim currere licet sit falsum non tamen 
      impli<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cat nec infert / absolute contradictionem: quia sortem 
      se<lb ed="#P" n="93" break="no"/>de re et non currere est contingens et potest deponi et non 
      <lb ed="#P" n="94"/>est verum. igitur non sequitur sortem currere est verum 
      <lb ed="#P" n="95"/>igitur falsum est verum: quia ponendo sortem currere 
      depo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nitur primum sine repugnantia. Sed in proposito .a. non 
      <lb ed="#P" n="97"/>fuisse est per te impossibile et necessario falsum et 
      impos<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sibile nec potest deponi esse impossibile. igitur quicquid 
      <lb ed="#P" n="99"/>infert .a. non fuisse esse possibile infert simpliciter 
      impossibi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>le esse possibile arguitur igitur sic. si aliquod praedicatum 
      con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>comitatur inseparabiliter et necessario aliquod subiectunt 
      <lb ed="#P" n="102"/>ad quodcumque antecedens sequetur possibile dici de illo 
      subie<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cto sequitur etiam possibile dici de illo praedicato: sed secundum 
      <lb ed="#P" n="104"/>te impossibile dicitur inseparabiliter et necessario de hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>subiecto .a. nunquam fuisse: et. ad .a. nunquam fuisse: sequitur 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod .a. nunquam fuisse est possibile. igitur ad .a. nunquam 
      fu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>isse sequitur impossibile esse possibile. quod autem .a. nunquan 
      <lb ed="#P" n="108"/>fuisse sit simpliciter necessario impossibile. Patet: quia si sit tantum 
      <lb ed="#P" n="109"/>contingenter impossibile. igitur potest non esse impossibile 
      <lb ed="#P" n="110"/>igitur potest esse possibile. igitur potest esse verum. igitur 
      <lb ed="#P" n="111"/>est possibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e513">
      ¶ Preterea si .a. sit impossibile igitur 
      in<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cludit repugnantiam ad esse et poni. igitur .a. poni 
      inclu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dit repugnantiam. igitur contradictionem: quia includit 
      <lb ed="#P" n="114"/>esse illud cui repugnat esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e523">
      ¶ Preterea ex impossibili 
      <lb ed="#P" n="115"/>sequitur quodlibet: primo priorum. igitur. 
      <lb ed="#P" n="116"/>conclusiones: primo sic omne illud. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Contra dudd est deo possibile quod contradictio 
      <lb ed="#P" n="118"/>nem non includit nec est necessarium nec peccatum: sed  
      <lb ed="#P" n="119"/>a. non fuisse est huiusmodi igitur sit .a. nomen proprium absolu 
      <lb ed="#P" n="120"/>tum alicuius quod est et fuit / maior probatur: quia quicquid  
      <lb ed="#P" n="121"/>est possibile poni vel fieri est deo possibile poni circum 
      <lb ed="#P" n="122"/>scripto malo culpe: sed quicquid non implicat 
      contradi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ctionem est possibile poni. probo: quia impossibile poni 
      <lb ed="#P" n="124"/>implicat contradictionem. scilicet impossibile esse possibile 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia ad .b. esse positum sequitur quod .b. poni est possibile 
      <lb ed="#P" n="126"/>minor principalis probatur multipliciter: primo sic .a. non 
      <lb ed="#P" n="127"/>fuisse aliquando non includebat contradictionem: immo 
      ali<lb ed="#P" n="128" break="no"/>quando erat verum. igitur nec modo. consequentia 
      proba<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tur: quia cum hec propositio .a. non fuit semper idem et 
      eo<lb ed="#P" n="130" break="no"/>demono significat quicquid aliquando sequitur ex illa propositione 
      <lb ed="#P" n="131"/>semper ex illa sequitur si enim aliqua consequentia est 
      ne<lb ed="#P" n="132" break="no"/>cessaria semper est necessaria.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e565">
      ¶ Confirmatur: aut implicat 
      <!--443.xml-->
      <pb ed="#P" n="216-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>contradictionem ex suo significato / aut ex modo et forma 
      si<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gnificandi / aut ex alio extrinseco non primum nec secundum 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia idem semper eodem modo significabit hec propositio .a 
      <lb ed="#P" n="4"/>non fuit et tamen aliquando non implilicabat contra 
      <lb ed="#P" n="5"/>dictionem. Si tertium igitur illa contradictio sequitur ratione 
      <lb ed="#P" n="6"/>alicuius accidentalis extrinseci ipsi significato. igitur 
      <lb ed="#P" n="7"/>sine repugnantia potest poni significatum eius: et per consequens 
      <lb ed="#P" n="8"/>veritas eius sine illo accidentali extrinseco.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e591">
      ¶ Dices 
      <lb ed="#P" n="9"/>hec propositio .a. non fuit non includit simpliciter condictio 
      <lb ed="#P" n="10"/>nem ex suo significato: sed vt tunc scilicet postquam .a. fuit in 
      <lb ed="#P" n="11"/>fert contradictionem ratione sui significati sicut non est 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tradictio deum non esse in .c. instanti: quia dum .c. non est 
      <lb ed="#P" n="13"/>deus non est in .c. instanti tamen. c. existente contradictio 
      <lb ed="#P" n="14"/>nem vt nunc includit deum non esse in. c.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e607">
      ¶ Contra 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>simili ratione hec propositio ego sto includeret contra 
      <lb ed="#P" n="16"/>dictionem: quia linfert contradictoria vt nunc sequitur enim 
      <lb ed="#P" n="17"/>vt nunc ego sto. igitur ego qui sedeo sto: quia ly ego et 
      <lb ed="#P" n="18"/>ly qui sedeo conuertuntur vt nunc et vltra. igitur sede 
      <lb ed="#P" n="19"/>et sto.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e620">
      ¶ Secundo probatur minor principalis: quia complexe 
      <lb ed="#P" n="20"/>significabile per istam .a. non fuit vt sumptum praecise et 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>stincte contra aliud significabile aut includit repugnantiam 
      <lb ed="#P" n="22"/>aut non si primum. igitur illa propositio ratione sui per se for 
      <lb ed="#P" n="23"/>malis et praecisi significati includit contradictionem. igitur 
      <lb ed="#P" n="24"/>et semper. si secundum. igitur illud significabi e praecise et 
      distin<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cte sumptum est deo possibile. igitur illa propositio per 
      <lb ed="#P" n="26"/>dei potentiam potest esse vera: quia ad eius veritatem 
      suffi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cit quod eius significabile ponatur et quod ita sit sicut 
      signi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ficat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e642">
      ¶ Tertio aut ex ista propositione procise .a. non fuit et 
      <lb ed="#P" n="29"/>propter istam praecise sequitur contradictio aut non sed et 
      <lb ed="#P" n="30"/>ex adiunctione et propter adiunctionem cuiusdam veri 
      pu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ta quod .a. fuit. Si primum contra: quia semper inclusisset 
      con<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tradictionem. Si secundum igitur pari ratione diceretur 
      <lb ed="#P" n="33"/>hec includere contradictionem antichistus non erit: ad  
      <lb ed="#P" n="34"/>iuncto hoc vero quod antichristus est futurus. Ex quo 
      <lb ed="#P" n="35"/>potest argui ad principale sic quod non fuit non est 
      necessa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>rium non fuisse: igitur quod fuit puta christum non necessarium 
      <lb ed="#P" n="37"/>est fuisse: antecedens probatur: quia hec non est necessaria antmichristus 
      <lb ed="#P" n="38"/>non fuit. probatur: quia potest esse falsa et aliquando erit falsa: quia ex 
      <lb ed="#P" n="39"/>illa cum isto vero antichristus est futurus infert quod antichristus 
      <lb ed="#P" n="40"/>erit et non erit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e672">
      ¶ Quarto antichristum fuisse no 
      includi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>confradictionem. igitur nec christum non fuisse non includit 
      <lb ed="#P" n="42"/>contradictionem. consequentia patet: quia eque est possibile 
      il<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lud quod non fuit fuisse sicut illud quod fuit non fuisse: ante 
      <lb ed="#P" n="44"/>cedens probatur: quia propositio includens contradictionem 
      <lb ed="#P" n="45"/>non potest fieri vera: quia non solum est falsa sed 
      impossibi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e688">
      ¶ Quinto nulla propositio pure negatiua 
      impli<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cat contradictionem: sed hec est negatiua .a. non fuit. igitur 
      <lb ed="#P" n="48"/>tur. maior probatur. tum quia propositio pure negatiua et 
      <lb ed="#P" n="49"/>simplex nullam affirmatione includit nec formaliter 
      <lb ed="#P" n="50"/>infert. Sed propositio implicans contradictionem implicat 
      af<lb ed="#P" n="51" break="no"/>firmationem et negationem eiusdem. tum quia ex puris 
      nega<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tiuis nichil sequitur. Sexto contradictio quae inferretur 
      fo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ret ista quod fuit non fuit vel. a. simul fuit et non fuit. 
      <lb ed="#P" n="54"/>Sed hec contradictio non potest sufficienter argui. probo: 
      <lb ed="#P" n="55"/>quia ista contradictio non sufficienterostenditur sequi quae non 
      <lb ed="#P" n="56"/>arguitur nisi per rationem committentem petitionem principii 
      <lb ed="#P" n="57"/>vel fallaciam copositionis et diuisionis sic est hic. probo 
      <lb ed="#P" n="58"/>quia argueretur sic si quod fuit potest non fuisse ponatur in 
      <lb ed="#P" n="59"/>esse tunc verum est quod non fuit et tamen ponatur praeteritum et fu 
      <lb ed="#P" n="60"/>isse. igitur fuit et non fuit: sed hic est petitio principit 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel compositio et diuisio. Sicenin arguitur quod futurum 
      <lb ed="#P" n="62"/>non potest non fore: quia simul erit et non erit cum igitur assu 
      <lb ed="#P" n="63"/>mis quod .a. ponitur fuisse petitur vna pars consequentis 
      <lb ed="#P" n="64"/>et est compositio et diuisio: quia hec non sunt compossibilia quae 
      <lb ed="#P" n="65"/>sit praeteritum et quod non fuerit sicut quod sit futurum et non erit 
      <lb ed="#P" n="66"/>pouendo. igitur quod non fuerit deponitur ipsum fuisse. 
      <!--443.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e738">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Secundo principaliter quod non est de essentia 
      ipsi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>us .a. sed omnino ei extrinsecum vel accidentaliter conueniens 
      <lb ed="#P" n="69"/>potest ab eo separari sine repugnantia et si aliquando etiam 
      <lb ed="#P" n="70"/>ab ipso existente separatur potest sine contradictione semper 
      <lb ed="#P" n="71"/>ab illo separari: sed fuisse: sic se habet ad .a. probo: quia 
      <lb ed="#P" n="72"/>aliquando sibi non conueniebat / licet etiam .a. esset actu. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Patet in primo instanti sui esse et quia fuisse et fore sunt 
      <lb ed="#P" n="74"/>respectus ad terminos eiusdem rationis eque extrinse 
      <lb ed="#P" n="75"/>cos ipsi. a. scilicet tempus praeteritum et futurum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e760">
      ¶ Tertio aut 
      <lb ed="#P" n="76"/>hec necessitas ad fuisse seu impossibilitas ad non fuisse 
      <lb ed="#P" n="77"/>prouenit per se ex natura ipsius .a. aut ex natura ipsius 
      <lb ed="#P" n="78"/>divine potentie aut ex transitu temporis non primum 
      <lb ed="#P" n="79"/>nec secundum: quia aliquando non erat huiusmodi necessitas vel 
      <lb ed="#P" n="80"/>ipossibilitas etiam existente deo et ipo. a. Si tertium 
      com<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tra: quod est extrinsecum ipsi . a. nec per se ab eo dependet 
      <lb ed="#P" n="82"/>a. non imponit necessitatem vel impossibilitatem ipsi. a. 
      <lb ed="#P" n="83"/>sed tempus est huiusmodi: quia continue fluit et variatur 
      ma<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nente ipso .a. inuariato et .a. ex sua natura 
      indifferen<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ter respicit omnem differentiam temporis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e784">
      ¶ Quarto aut 
      <lb ed="#P" n="86"/>fuisse quod nunc attribuitur ipsi .a. est aliquod positiuum aut 
      prim<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uatiuum. Si primum potest a deo tolli: quia nichil est 
      posi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tiuum extra deum necessario si secundum igitur suum 
      oppo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>situm est aliquod positiuum. igitur deus potest nunc ponere illud 
      <lb ed="#P" n="90"/>igitur tolletur oppositum / scilicet fuisse et habetur propositum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e797">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Quinto non necessarium non potest mutari et transi 
      <lb ed="#P" n="92"/>re in necessarium nec possibile in impossibile nisi mutetur 
      <lb ed="#P" n="93"/>eius natura: sed .a. fuisse erat aliquando non necessarium 
      <lb ed="#P" n="94"/>et .a. non fuisse erat tunc possibile. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e809">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="95"/>quia necessarium mutaretur realiter in impossibile et 
      econ<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tra: quia secundum te .a. non fuisse erat aliquado necessarium et 
      <lb ed="#P" n="97"/>aliquiond non necessarium et .a. fuisse erat aliquando impossibile 
      <lb ed="#P" n="98"/>et posse possibile. consequens est falsum: quia necessarium 
      <lb ed="#P" n="99"/>non potest mutari in possibile contingens. igitur 
      mul<lb ed="#P" n="100" break="no"/>to minus in impossibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e825">
      ¶ Sexto vbi consequentie sunt vere 
      <lb ed="#P" n="101"/>si antecedens est possibile et consequens est possibile: sed iste con 
      <lb ed="#P" n="102"/>sequentie sunt vere prime Corin. 15. hec consequentia si re 
      <lb ed="#P" n="103"/>surrectio mortuorum non est nec christus resurrexit. et 
      in<lb ed="#P" n="104" break="no"/>fra si mortui non resurgunt: neque christus resurrexit. Sed 
      <lb ed="#P" n="105"/>antecedens vtriusque est possibile cum intelligatur de 
      futu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ro. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e841">
      ¶ Septimo quod fuit aliquale vel aliqualiter 
      <lb ed="#P" n="107"/>se habens potest non fuisse huiusmodi. igitur pari rationequm 
      <lb ed="#P" n="108"/>fuit potest simpliciter non fuisse. consequentia est nota sit 
      <lb ed="#P" n="109"/>ratio praeteriti sit ratio necessitatis. antecedens patet in mults 
      <lb ed="#P" n="110"/>quia hec propositio antichristus erit fuit vera et potest 
      nun<lb ed="#P" n="111" break="no"/>quam fuisse vera et iste qui fuit praedestinatus potest numquam 
      <lb ed="#P" n="112"/>fuisse praedestinatus / et deus qui sciuit et voluit .b. fore 
      <lb ed="#P" n="113"/>potest nunquam sciuisse et voluisse .b. fore et etiam diuina 
      <lb ed="#P" n="114"/>essetia que repraesentauit hoc potest nunquam repasentasse. et 
      pe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>trus qui vidit hoc representari in diuina essentia 
      po<lb ed="#P" n="116" break="no"/>test nunquam vidisse et actus qui fuit reuelatio vel asset 
      <lb ed="#P" n="117"/>tio talis obiecti potest nunquam fuisse huius alioquin 
      <lb ed="#P" n="118"/>christus potuisset dixisse vel asseruisse falsum et indicas 
      <lb ed="#P" n="119"/>se et decepisse aliquem consimiliter quod fuit causa alicuius 
      <lb ed="#P" n="120"/>potest nunquam fuisse causa illius vt si quis saluatus est 
      <lb ed="#P" n="121"/>et meruit: quia credidit / resurrectionem esse futuram vel 
      <lb ed="#P" n="122"/>gauisus est: quia vidit in deo representari .b. fore et 
      <lb ed="#P" n="123"/>multa fiunt propter finem futurum et propter signationem 
      ali<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cuius rei que potest non fore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e883">
      ¶ Octauo sequitur 
      om<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nia de necessitate euenire. probo .a. non potest non 
      fuis<lb ed="#P" n="126" break="no"/>se. igitur hec est necessaria .a. fuit productum. igitur 
      mo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>dificata modo necessitatis est necessaria et vera. igitur 
      <lb ed="#P" n="128"/>a. fuit necessario productum. igitur deus necessario 
      produ<lb ed="#P" n="129" break="no"/>xit .a. igitur non libertate contingentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e896">
      ¶ Nono secum 
      <lb ed="#P" n="130"/>dum magistrum libro primo sententiarum. dist. xlii. cap. v. 
      <lb ed="#P" n="131"/>nanifestum est deum omnia posse facere. Preterea quibus eius 
      <lb ed="#P" n="132"/>dignitas lederetur eiusque excellentie derogaretur: sed a 
      <!--444.xml-->
      <pb ed="#P" n="217-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non fuisse derogat dignitati dei: quia a 
      fuisseni<lb ed="#P" n="2" break="no"/>chil addit dignitati dei. deus enim equae perfectus erat cum 
      <lb ed="#P" n="3"/>a. non fuerat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e918">
      ¶ Confirmatur secundum apost olum ephe. 3. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Et Ansel. 2o. Cur deus homo ca. 17. Deus est plus 
      <lb ed="#P" n="5"/>potens facere quam nostra ratio sit potens comprehendere: sed 
      <lb ed="#P" n="6"/>possumus intelligere .a. non fuisse: et aliquando etiam 
      credi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mus licet ita non sit. et sic nobis apparet: nec tamen apparet 
      <lb ed="#P" n="8"/>ntradictio: magister.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e932">
      ¶ Decimo. quic quid deus aliquando potuit 
      ad<lb ed="#P" n="9" break="no"/>huc nunc potest secundum Magi. lib 1. distin. 44. cap. 4. 
      <lb ed="#P" n="10"/>et pari ratione quicquid deus aliquando aliqualiter potuit 
      fa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cere adhuc nunc potest taliter facere. probo. aliter non 
      ma<lb ed="#P" n="12" break="no"/>neret omprsris et equae potens: sed eius potentia minor esset: 
      <lb ed="#P" n="13"/>sed deo aliquando erat possibile quod .a. nunquam fuisset: igitur et nunc 
      <lb ed="#P" n="14"/>est possibile. Deus etiam aliquando poterat taliter creare .a. 
      <lb ed="#P" n="15"/>vt faceret .a. esse primo / et prima vice et primo die 
      creatio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nis mundi: igitur et nunc potest facere taliter .a. esse. patet conse 
      <lb ed="#P" n="17"/>quaentia: quia taliter enim creare erat .a. non minoris verutis  
      <lb ed="#P" n="18"/>quam sit producere calorem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e956">
      ¶ Confirmatur. agens respectu 
      <lb ed="#P" n="19"/>cuius nichil praeteriit / nec transiit. sed omnia semper sunt sibi ess 
      <lb ed="#P" n="20"/>liter praesentia: si aliquando potuit aliquid: et aliquo modo / et 
      <lb ed="#P" n="21"/>semper potest idem et tali modo / nec propter praeteritionem temporis 
      <lb ed="#P" n="22"/>redditur sibi nouiter aliquid impossibile. sic est de deo secundum 
      au<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gusti. super illud psal. Pulchritudo agni mecum est. et 
      <lb ed="#P" n="24"/>allegatur 1 sen. distin. 35. ca. 5. apud deu nichil praeteriit 
      <lb ed="#P" n="25"/>vel futurum est. hoc est ponit aug. 15. tri.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e974">
      ¶ Confirmatur: 
      <lb ed="#P" n="26"/>deus non aliter intelligit / et nouit praeterita quam praesentia / et fu 
      <lb ed="#P" n="27"/>tura: igitur nec aliter habet posse respectu horum / et istorum: 
      pa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ri ratione. antecedens patet per augn. 10. ciui. 12. et libro. 17. ca. 
      <lb ed="#P" n="29"/>as.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e985">
      ¶ Undecimo. dens potest velle. a. nunquam fuisse: 
      <lb ed="#P" n="30"/>igitur .a. potest nunquam fuisse: et deus potest facere .a. nunquam 
      <lb ed="#P" n="31"/>fuisse. Consequentia patet: aliter deus non vellet 
      rationabi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>liter. et non esset opstius. antecedens probatur multipliciter. 
      pri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mo: quia potentia et libertas diuine voluntatis esset mino 
      <lb ed="#P" n="34"/>rata: quia aliquando poterat habere liberum velle respectu 
      hu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ius / et modo non potest.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1001">
      ¶ Secundo. quicquid deus vult 
      <lb ed="#P" n="36"/>ad extra vult libertate contingentie: quia habitudinem 
      <lb ed="#P" n="37"/>ad creaturam non habet necessariam
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1008">
      ¶ Tertio. ansel. secundo 
      <lb ed="#P" n="38"/>Cur deus homo. cap. 17. Ominis necessitas subiacet dei 
      <lb ed="#P" n="39"/>voluntati: et eius voluntas nulli subiacet necessitati. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1016">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Quarto. Aliter deus intrinsece vellet praeterita praesentia / 
      <lb ed="#P" n="41"/>elus futura: quia praesentia et futura vellet libere libertate con 
      <lb ed="#P" n="42"/>tingentie: et praeterita vellet necessario. consequens est falsum: 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia non aliter nouit illa: igitur pari ratione de velle.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1027">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#P" n="44" break="no"/>to sequitur quod creatura infert et imponit nouam 
      necessita<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem intrinsecam diuine voluntati. probo: quia voluntas 
      <lb ed="#P" n="46"/>diuina non necessitabatur prius velle .a. fuisse: et modo 
      <lb ed="#P" n="47"/>necessitatur: igitur voluntati diuine aduenit noua 
      ne<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cessitas intrinseca: igitur huius noue necessitatis est aliqua 
      <lb ed="#P" n="49"/>causa et ratio non nisi positio rei extra / et transitus 
      tempo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ris: ergo positio / et aduentus creature imponit 
      necessita<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tem nouam voluntati diuine ad intrinsece volendum. 
      Con<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sequens est inconueniens: tum / quia videtur indecens / et indignum 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod res extra subiiciat diuinam voluntatem noue 
      necessi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tati / et seruituti. tum / quia res extra non sunt causa volitionis 
      <lb ed="#P" n="55"/>diuine: quare deus sic velit: igitur non necessitant voluntatem 
      <lb ed="#P" n="56"/>diuinam ad sic volendum. tum / quia praeteritio rei non magis 
      par<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ticipat formaliter et positiue esse quam futuritio. et non minus ni 
      <lb ed="#P" n="58"/>chil est: sed futuritio non necessitat ad sic volendum: 
      <lb ed="#P" n="59"/>igitur nec praeteritio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1064">
      ¶ Sexto. hic erunt due 
      necessita<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tes. vna ex parte creature secundum quam necesse est .a. fuit 
      <lb ed="#P" n="61"/>se: quae sit .b. et alia ex parte dei secundum quam necesse est deum 
      <lb ed="#P" n="62"/>velle .a. fuisse: qua sit .c. tunc .b. et .c. non sunt eadem 
      ne<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cessitas: sicut nec est eadem contingentia futuritionis seu 
      <lb ed="#P" n="64"/>rei future / et volitionis divine. Aut igitur .b. est causa.c. aut 
      <lb ed="#P" n="65"/>econtra. si primum igitur creatura est causa noue nessit 
      a<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tis intrinsece in deo. si secundum / igitur erit noua 
      neces<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tas volendi in deo / et nouus transitus de non necessita¬ 
      <!--444.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="68"/>te sic volendi ad necessitatem sic volendi non propter 
      muta<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tionem creature: igitur primo erit mutatio in deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1093">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>firmatur. aut vna necessitas reducitur ad aliam. aut ambe 
      <lb ed="#P" n="71"/>ad tertiam. In omni enim genere est resoluere ad aliquod primum 
      <lb ed="#P" n="72"/>sed .c. non reducitur ad .b. quia voluntas dei esset pedisse 
      <lb ed="#P" n="73"/>qua respectu creature quod nephas reputatur primo 
      sen<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tentiarum dist. 45. capite. 4. nec. b. reducitur ad. c. quia 
      li<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bertas diuina transiret nouiter in necessitatem ex se: non 
      <lb ed="#P" n="76"/>propter praeteritionem rei: et ita mutatio primo in deo nec .b 
      <lb ed="#P" n="77"/>et. c. reducuntur ad tertium: quia aliquid antecederet 
      volun<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tatem dei.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1115">
      ¶ Septimo. si deus non potest habere velle 
      respe<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ctu huius / quod est .a. nunquam fuisse. aut igitur defectus est ex 
      <lb ed="#P" n="80"/>parte diuine voluntatis / aut ex parte ipsius obiecti. a. 
      <lb ed="#P" n="81"/>scilicet quia non natum est esse obiectum terminans actum volendi: 
      si<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cut si visus non potest videre .a. obiectum. aut hoc erit ex 
      de<lb ed="#P" n="83" break="no"/>fectu potentie visiue. aut quia .a. non est natum esse obiectum 
      <lb ed="#P" n="84"/>visionis terminatiuum: sed in proposito non est defectus 
      <lb ed="#P" n="85"/>ex parte voluntatis diuine: quia est opsius. et aliquando potuit 
      <lb ed="#P" n="86"/>sic velle: nec ex parte obiecti quia .a. non fuisse potest esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>obiectum volitionis create: ymo aliquando fuit obiectum volitionis 
      <lb ed="#P" n="88"/>increate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1139">
      ¶ Octauo. aliquod praeteritum voluntas nostra 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>terdum recte et rationabiliter vult non fuisse: igitur et deus 
      <lb ed="#P" n="90"/>potest hoc velle. antecedens patet: quia voluntas vult recte .a. 
      pec<lb ed="#P" n="91" break="no"/>catum non fuisse: quia recte penitet se commisisse .a. pecca 
      <lb ed="#P" n="92"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1151">
      ¶ Confirmatur. 3. peccatum non fuisse foret melius 
      <lb ed="#P" n="93"/>quam fuisse. igitur deus potest velle illud non fuisse. consequentia 
      pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>batur: quia cum sit summe bonus et opsiaus potest velle 
      il<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lud quod melius est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1160">
      ¶ Nono. Posse velle .a. non fu 
      <lb ed="#P" n="96"/>isse aut est perfectionis aut imperfectionis / aut neutrum et 
      <lb ed="#P" n="97"/>indifferens. si primum / igitur conuenit / vel conuenire potest deo 
      <lb ed="#P" n="98"/>si secundum / contra: quia aliquando conueniebat deo. Si 
      <lb ed="#P" n="99"/>tertium / i gitur non est incoueniens / nec repugnans deo 
      <lb ed="#P" n="100"/>quia deo nichil repugnat: nisi ratione sue perfectionis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1173">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Duodecimo principaliter. voluntas creata non 
      obli<lb ed="#P" n="102" break="no"/>gatur ad impossibile: nec ad volendinm 
      impossibi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>le sed obligatur ad non peccasse: et ad velle non 
      <lb ed="#P" n="104"/>peccasse: quia obligatur ad penitendum de 
      pecca<lb ed="#P" n="105" break="no"/>to praeterito: quia si non obligatur non peccasse: igitur lici 
      <lb ed="#P" n="106"/>tum est sibi peccasse: igitur licitum est sibi velle peccasse: 
      <lb ed="#P" n="107"/>igitur. Maior probatur: quia si posset obligari ad 
      ali<lb ed="#P" n="108" break="no"/>quod impossibile: pari ratione posset obligari ad quodlibet 
      <lb ed="#P" n="109"/>cum omne impossibile sit equi impossibile et ita recte obligaretur chy 
      <lb ed="#P" n="110"/>meram ad producendum: et iuste posset sibi dari pre 
      <lb ed="#P" n="111"/>ceptum super hoc: et quia obligaretur velle 
      impossi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bilia et contradictoria: et sic teneretur velle 
      impossibi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>le: et oppositum impossibile quod est necessarium: et sic te 
      <lb ed="#P" n="114"/>neretur velle impossibile / et velle necessarium ei 
      opposi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tum: et consequenter tenetur velle / et nolle idem. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Per idem arguitur quod .a. actum 
      <lb ed="#P" n="117"/>I 
      <lb ed="#P" n="118"/>ad prinmum. meum preteritum ego possum 
      <lb ed="#P" n="119"/>facere nunquam fuisse: quia me posse hoc non includit 
      <lb ed="#P" n="120"/>contradictionem: quia aliquando fuit hoc michi possibile. 
      Dicen<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dum igitur quod dupliciiter potest aliqua propositio 
      impor<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tare vel implicare contradictionem. vno modo per se / et formaliter 
      <lb ed="#P" n="123"/>ex formali et intrinseca repugnantia significati per 
      il<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lam: et ex per se formali significatione illius / sine 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>repugnantia sit in nobis eudens / siue non. vt si 
      dicere<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tur sortes est animal inaimatum. Alio modo non sic 
      <lb ed="#P" n="127"/>per se sed per accidens: scilicet ex aliqua conditione et 
      cir<lb ed="#P" n="128" break="no"/>cumstantia adisicta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1236">
      ¶ Item. ex aliquae propositione inferri / et argui 
      <lb ed="#P" n="129"/>contradictionem contingit dupliciter. vno modo quia ex illa propositione 
      dedu<lb ed="#P" n="130" break="no"/>citur a nobis contradictio per aliquae notiora in veritate: quam illa 
      <lb ed="#P" n="131"/>propositio sit nota in falsitate: sicut ex ista homo est 
      <lb ed="#P" n="132"/>lapis. Deducitur enim quod esset anmatus / et 
      inanima<lb ed="#P" n="133" break="no"/>tus. Alio modo deducendo contradictionem coaf 
      <lb ed="#P" n="134"/>sumendo aliqua vera: licet non notiora quam sit op¬ 
      <!--445.xml-->
      <pb ed="#P" n="217-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>positum illius propositionis: et hec est conditio 
      multa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>rum propositionum per se notarum: quod non possunt probari ex 
      <lb ed="#P" n="3"/>notioribus: et licet oppositum illarum includat 
      contra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dictionem: tamen hec contradictio non potest explicari et 
      <lb ed="#P" n="5"/>deduci nisi coassumendo eandem propositionem vel 
      con<lb ed="#P" n="6" break="no"/>simile et equiualentem. si enim hec propositio omne totum est 
      <lb ed="#P" n="7"/>maius sua parte. vel omne continens aliquod et amplius est 
      <lb ed="#P" n="8"/>maius illo est sic per se vera quod eius oppositum iincludit 
      <lb ed="#P" n="9"/>contradictionem et per consequenss includit oppositum 
      <lb ed="#P" n="10"/>primi principii: igitur ex illo principio sequitur illa pro 
      <lb ed="#P" n="11"/>positio: et tamen hec consequentia non potest 
      expli<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cari et ostendi: nisi assumendo eandem propositionem 
      <lb ed="#P" n="13"/>vel equiualentem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1286">
      ¶ Ad propositum. posito quod .a. sit 
      <lb ed="#P" n="14"/>et fuerit: hec propositio .a. non fuit: vel potest nunquam fuit 
      <lb ed="#P" n="15"/>se includit contradictionem licet non per se ex forma 
      <lb ed="#P" n="16"/>li repugnantia terminorum: sed per accidens ex 
      con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ditione / et circunstantia / annexa tamen irreuocabil 
      <lb ed="#P" n="18"/>scilicet preteritione ipsius .a. licet hec contradictio non 
      <lb ed="#P" n="19"/>possit a nobis euidenter deduci ex notioribus: sed se 
      <lb ed="#P" n="20"/>per oportebat accipere tanquam irreuocabilem: quod .a. 
      fu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>it. Ad rationem igitur negatur minor. Ad probationem 
      pri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>mam probat solum quod non includit contradictionem primo modo. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1308">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad confirmationem. dicendum quod hec propositio .a. non fui 
      <lb ed="#P" n="24"/>it: non includit contradictionem ex suo significato per se 
      <lb ed="#P" n="25"/>formaliter sicut ista .a. quod fuit potest nunquam 
      fuis<lb ed="#P" n="26" break="no"/>se: tamen prima includit contradictionem ex suo 
      significato<lb ed="#P" n="27" break="no"/>licet per accidens: quia ex conditione et circunstantia 
      <lb ed="#P" n="28"/>extrinseca adiuncta / que quamuis aliquando foret acci 
      <lb ed="#P" n="29"/>dentalis / et non conueniens ipsi .a. tamen modo 
      ne<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cessario et inseparabiliter concomitatur. responsio ergo ibi 
      <lb ed="#P" n="31"/>posita potest concedi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1331">
      ¶ Ad improbationem. dicendum 
      <lb ed="#P" n="32"/>quod aliquam propositionem includere contradictionem 
      <lb ed="#P" n="33"/>vt nunc potest intelligi dupliciter. Uno modo quia infert contra 
      <lb ed="#P" n="34"/>dictionem ex aliquae conditione / et suppositione nunc vera 
      <lb ed="#P" n="35"/>quae tamen non necessario stat irreuocabiliter: sed potest tolli / et mu 
      <lb ed="#P" n="36"/>tari. Et propositionem sic includere contradictione 
      <lb ed="#P" n="37"/>vt nunc non infert eam esse simpliciter impossibile 
      <lb ed="#P" n="38"/>Alio modo: quia includit contradictionem ex aliqua conditionem 
      <lb ed="#P" n="39"/>nunc vera quae non semper fuit vera: nec est per se essentialis 
      <lb ed="#P" n="40"/>nec semper annexa significato illius propositionis: tamen facta est 
      <lb ed="#P" n="41"/>immutabilis / et inuariabilis: et sic includere contradictio 
      <lb ed="#P" n="42"/>nem vt nunc infert propositionem esse simpliciter impossibilem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1357">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Ad secundam probationem minoris dico quod licet illud 
      <lb ed="#P" n="44"/>complexe significabile per istam .a. non fuit: 
      circumscriben<lb ed="#P" n="45" break="no"/>do omne aliud extrinsecum ab eo non includat contradictionem 
      <lb ed="#P" n="46"/>tamen simpliciter non potest poni: quia quaedam conditio extrinseca 
      <lb ed="#P" n="47"/>est irreuocabiliter ipsum concomitans.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1370">
      ¶ Ad tertiam. 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cendum quod hec propositio .a. non fuit ipsa sola nunc 
      <lb ed="#P" n="49"/>accepta includit contradictionem licet illa contradictio non ex 
      <lb ed="#P" n="50"/>plicetur / nec deducatur nisi assumendo hoc verum immuta 
      <lb ed="#P" n="51"/>bile .a. fuit: vel aliquid equiualens. Et cum arguitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod similiter diceretur de futuro: negatur: quia illud 
      <lb ed="#P" n="53"/>verum coassumptum erit verum non necessarium. sei 
      <lb ed="#P" n="54"/>antichristus est futurus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1388">
      ¶ Ad quartam probationem no 
      <lb ed="#P" n="55"/>gatur antecedens loquendo de inclusione contradictionis per 
      <lb ed="#P" n="56"/>accidens / et vt nunc. aliter tamen intelliguntur implicare 
      contradi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctionem ista scilicet antichristus fuit: et ista antichristus non fu 
      <lb ed="#P" n="58"/>it. Si enim per fuisse in istis propositionibus consignifice 
      <lb ed="#P" n="59"/>tur tempus praeteritum in generali et confuse: sic secunda 
      inclu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dit contradictionem vt nunc / et semper imperpetuum a per 
      <lb ed="#P" n="61"/>te posti / sed prima includit contradictionem vt nunc 
      <lb ed="#P" n="62"/>et vt immediate post nunc. Si vero consignificetur det ermi 
      <lb ed="#P" n="63"/>nate / et distincte tempus praeteritum in hoc instanti distingus 
      <lb ed="#P" n="64"/>do contra omne preteritum quod erit preteritum in 
      in<lb ed="#P" n="65" break="no"/>stanti futuro. vt sic vtraque equaliter includit contradictio 
      <lb ed="#P" n="66"/>nem: et nunquam fiet verum quod antichristus fuerit in ten¬ 
      <!--445.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>pore praeterito ab initio mundi vsque ad instans praesens de 
      <lb ed="#P" n="68"/>monstratum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1425">
      ¶ Ad quintam. negatur assumptum: patet 
      <lb ed="#P" n="69"/>de ista nichil est: vel deus non est. Non enim minus imi 
      <lb ed="#P" n="70"/>plicat contradictio nem quam ista chimera est: quia deus non 
      <lb ed="#P" n="71"/>minus habet repugnantiam ad non esse: quam chymera ad es 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1434">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Ad probationem assumpti. per idem arguitur quod 
      nul<lb ed="#P" n="73" break="no"/>la pure affirmatiua implicat contradictionem: de 
      cu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ius subiecto vere affirmatur esse: oppositum tamen patet. nam 
      <lb ed="#P" n="75"/>hec propositio sortes est irrationalis: implicat 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tradictionem: et cum dicitur quod ex puris negatiuis ni 
      <lb ed="#P" n="77"/>chil sequitur: verum est sine aliqua affirmatiua 
      implici<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ta: quam conuenit accipere explicando / et 
      resoluen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>do consequentiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1455">
      ¶ Ad sextam. negatur minor. Ad  
      <lb ed="#P" n="80"/>probationem. non est fallacia compositionis et diuisionis 
      <lb ed="#P" n="81"/>quia quando conditio implicata in subiecto est 
      neces<lb ed="#P" n="82" break="no"/>saria: tunc sensus compositionis infert sensum 
      diui<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sionis. vt si sortes necessario sit sedens: tunc hec 
      propo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sitio sortes sedens non potest ambulare: eque est vera 
      <lb ed="#P" n="85"/>in sensu diuisionis: sicut in sensu compositionis. Sic 
      au<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tem est de ista praeteritum potest non fuisse. non autem 
      <lb ed="#P" n="87"/>de ista .a. futurum potest non fore. Cum autem dicitur quod non in  
      <lb ed="#P" n="88"/>fertur contradictio nisi petendo principium. Respondeo quod hoc 
      <lb ed="#P" n="89"/>non impedit propositum: quin veraciter et conuenientur 
      dedu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>citur contradictio. quia hec est conditio multarum propositio 
      <lb ed="#P" n="91"/>num per se notarum: quod non probantur nisi implicite petendo . s 
      <lb ed="#P" n="92"/>assumendo idem in simili / vel equiualenti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1486">
      ¶ Ad secundum 
      princi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>pale committitur fallacia dictionis. vel potest dici quod quamuis omnis 
      <lb ed="#P" n="94"/>res extrinseca alicui / et distincta totaliter ab illo possit se 
      <lb ed="#P" n="95"/>pari ab illo: non tamen quecumque conditio nouiter 
      adueni<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ens alicui rei: et qualitercumque se habere / vel se habuisse / et 
      <lb ed="#P" n="97"/>licet omne tale posset dici accidentale: quia non de propria 
      ra<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tione formali illius: nec conueniens ei / per se secundo modo 
      <lb ed="#P" n="99"/>per modum passionis specifice: tamen non est accidentale 1 separa 
      <lb ed="#P" n="100"/>bile contigentur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1506">
      ¶ Ad tertium. prouenit ex nam ipsius. a. 
      <lb ed="#P" n="101"/>et ex ipso deo qui est prima causa totius ordinis causarum 
      <lb ed="#P" n="102"/>et totius vniuersi non tamen absolute / et circunscribendo 
      <lb ed="#P" n="103"/>respectum ad differentias temporis. Et cum dicitur quod tempus cum 
      <lb ed="#P" n="104"/>sit extrinsecum rei non imponit necessitatem rei. 
      dicen<lb ed="#P" n="105" break="no"/>dum quod proprie non imponit necessitatem essendi / vel 
      <lb ed="#P" n="106"/>non essendi secundum quam fiat ens necessarium / vel impos 
      <lb ed="#P" n="107"/>sibile esse: non etiam proprie imponit necessitatem per 
      mo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dum cause formalis / vel conseruantis / quomodo secundum 
      phi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>losophos forma et figura celi imponit necessitatem 
      <lb ed="#P" n="110"/>essendi accidentibus celi / et sol necessitatem essendi 
      im<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ponit lumini genito in partibus corpris dpaphani tamen 
      in<lb ed="#P" n="112" break="no"/>proprie dicitur imponere necessitatem secundum quam necesse est 
      <lb ed="#P" n="113"/>a. sic fuisse: et sic imponit necessitatem per modum 
      circumstan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tie inseparabilis et irreuocabilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1539">
      ¶ Ad quartum. 
      accipien<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do fuisse personaliter pro eo pro quo supponit. dico quod fu 
      <lb ed="#P" n="116"/>isse dicit positiuum scilicet prteritum non praesens. idem enim 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cit fuisse / et attribuitur ipsi .a. quod attribuebatur tempore 
      praete<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rito dicendo .a. est: et concedo quod deus illud positiuum potest 
      <lb ed="#P" n="119"/>nunc tollere id est facere quod non sit: sed non potest 
      face<lb ed="#P" n="120" break="no"/>re quin fuerit: ideo secundum communem intellectum non potest 
      tol<lb ed="#P" n="121" break="no"/>lere .a. fuisse: quia hoc esset non solum tollere positiui 
      <lb ed="#P" n="122"/>vt non esset: sed etiam vt non fuisset: licet etiam 
      quod<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cumque positiuum / quod nunc non est deus: possit facere 
      <lb ed="#P" n="124"/>seu ponere et facere ens: et per consequens possit nunc ponere 
      <lb ed="#P" n="125"/>a. in esse praesenti: non tamen potest tollere .a. non fuisse faciendo 
      <lb ed="#P" n="126"/>a. esse: quia hoc non esset solum tollere privatiuum ponendo po 
      <lb ed="#P" n="127"/>sitiuum / sed facetur positioitiuum non fuisse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1570">
      ¶ Ad quintum. est 
      figu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ra dictionis mutando quid vel quale quid in quando et mutando esse 
      <lb ed="#P" n="129"/>fuisse. vel potest dici et in ideo redit quod ens contingens esse et non esse 
      <lb ed="#P" n="130"/>non potest fieri ens necesse esse / vel impossibile esse: tamen ens contingens 
      <lb ed="#P" n="131"/>esse vel non esse potest nouiter se habere necessario ad fuisse: et 
      repu<lb ed="#P" n="132" break="no"/>gnant ad non fuisse: et verum contingens vt nunc non tantum po 
      <!--446.xml-->
      <pb ed="#P" n="218-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>test fieri falsum: ymo impossibile: et econtra. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1592">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad sextum. Intentio apostoli non est procedere 
      se<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cundum huiusmodi consequentiam logicalem: sed quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>deus non praeordinasset resuscitare Iesum: nisi preor 
      <lb ed="#P" n="5"/>dinasset resuscitare genus humanum. vel intendit quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>si resurrectio hominum foret impossibilis: igitur 
      chri<lb ed="#P" n="7" break="no"/>stus non resurrexit: quia erat vere homo consimili 
      hu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>manitate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1611">
      ¶ Ad septimum. Suisse aliquale / aut aliquam 
      <lb ed="#P" n="9"/>liter se habuisse contingit dupliciter. vno modo sic quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>fuisse tale non dependet a futuro: nec includitur: nec 
      <lb ed="#P" n="11"/>exigit / vel infert futurum aliquod fore: et sic negatur 
      <lb ed="#P" n="12"/>antecedens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1622">
      ¶ Alio modo quod fuisse tale dependeat a 
      <lb ed="#P" n="13"/>futuro. vel includat / vel inferat aliquod futurum 
      con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tingens: ita quod quamuis sit preteritum secundum 
      similitu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dinem / et formam enunciandi: tamen realiter / et 
      im<lb ed="#P" n="16" break="no"/>plicite et equiualenter est futurum secundum quid: 
      <lb ed="#P" n="17"/>et sic negatur consequentia: et in isto sensu procedunt 
      <lb ed="#P" n="18"/>probationes antecedentis. de hoc magis in 
      sequenti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1640">
      ¶ Ad octauum. negatur consequentia. Ad 
      proba<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tionem. conceditur quod hec propositio est modo necest 
      <lb ed="#P" n="21"/>saria .a. fuit productum. Cum autem dicitur quod .a. 
      fu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>it necessario productum / et conceditur quod debite 
      mo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dificata modo necessitatis erit vera. vt scilicet non 
      no<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tetur alia necessitas per propositionem modificatam 
      <lb ed="#P" n="25"/>quam sit necessitas qua modo est hec necessaria .a. fuit pro 
      <lb ed="#P" n="26"/>ductum. Cum autem dicitur quod .a. fuit necessario productum 
      no<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tatur alia necessitas ab illa: secundum quam illa 
      proposi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tio esset necessaria: quia illa erat necessitas presens re 
      <lb ed="#P" n="29"/>spectu praeteritionis 1 necessitas secundum quam est non 
      <lb ed="#P" n="30"/>necessarium fuisse praeteritum: sed in illa modificata 
      no<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tatur necessitas praeterita / et necessitas actus praeteriti 
      <lb ed="#P" n="32"/>pro tempore pro quo erat praesens. Et notatur quod tunc erat 
      <lb ed="#P" n="33"/>necessitas secundum quam tunc erat praesentialiter 
      necessa<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rium .a. esse. debet ergo modificari sic necessario vel de 
      ne<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cessitate .a. fuit productum. vt notetur quod nunc est 
      pre<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sens necessitas ad sic fuisse / sicut fuisse significat 
      il<lb ed="#P" n="37" break="no"/>la propositio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1682">
      ¶ Ad nonum. derogat diuinitati / vel 
      di<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gnitati divine facere / vel posse facere impossibile: 
      <lb ed="#P" n="39"/>quia infert ipsum velle / vel attentare facere quod 
      in<lb ed="#P" n="40" break="no"/>possibile est fieri: et ita ipsum esse frustrabilem. infert 
      <lb ed="#P" n="41"/>et ipsum facere contradictoria simul stare: et hoc 
      in<lb ed="#P" n="42" break="no"/>fert suam potentiam esse ficticiam / et figmentum: quaedam 
      <lb ed="#P" n="43"/>tamen impossibilia magis apud nos euidenter 
      dero<lb ed="#P" n="44" break="no"/>gare videntur diuine dignitati quam alia. Magister 
      au<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem intendit quod vbi non apparet impossibilitas ex par 
      <lb ed="#P" n="46"/>te obiecti: nec videtur dissonum illud dignitati diui 
      <lb ed="#P" n="47"/>ne concedendum est id posse a deo fieri.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1706">
      ¶ Ad 
      confirma<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tionem non intelligitur quod deus possit facere quicquid 
      <lb ed="#P" n="49"/>intelligius: interdum enim putamus posse fieri quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>deus posset facere repugnantia: sed quod deus multa 
      po<lb ed="#P" n="51" break="no"/>test facere / et facit qua non possumus sufficienter congno 
      <lb ed="#P" n="52"/>scere: vt rem factam nec modum fiendi / nec 
      proprieta<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tes et causas illius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1722">
      ¶ Ad decimum. Sigura dictionis 
      <lb ed="#P" n="54"/>est vt declaratur per magistrum. dist. 4 4. cap. 4. Cum 
      <lb ed="#P" n="55"/>autem dicitur quod deus non posset nunc taliter creare .a. qualiter 
      <lb ed="#P" n="56"/>potuit aliquando. Dicendum quod si ly aliqualiter sumatur 
      <lb ed="#P" n="57"/>proprie vt est determinatio secundum qualitatem absolutam 
      <lb ed="#P" n="58"/>vel secundum denominationem non concernentem respectiue differentias  
      <lb ed="#P" n="59"/>tempsoris: negetur illud. si vero amplietur vt generaliter determinatio 
      <lb ed="#P" n="60"/>respectu cuiuscumque praedicati / siue de praesenti / siue de 
      praete<lb ed="#P" n="61" break="no"/>rito / vel futuro secundum praedicationem absolutam siue respe 
      <lb ed="#P" n="62"/>ctiuam conceditur illud: quia producere .a. potest aliquando veri 
      <lb ed="#P" n="63"/>ficari de deo cum tali specificatione / et circumstantia quod num 
      <lb ed="#P" n="64"/>quam poterit verificari de deo cum tali specificatione: quia 
      <lb ed="#P" n="65"/>nullam perfectionem infert vltra producere absolute.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1752">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="66"/>pfirmationem. Nichil praeterire / vel futurum est ipsi deo potest 
      <!--446.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>intelligi dupliciter. vno modo quod nullam / vel nullius obiectinoti 
      <lb ed="#P" n="68"/>ciam acquirit. vel perdit propter nouum aduentum / vel transitum 
      <lb ed="#P" n="69"/>rei: sed omne obiectum intelligibile quod aliquando habet in 
      prospe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctu semper habet illud: et sic intelligitur minor: et sic 
      nega<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur maior. Alio modo quod intellectus diuinus nichil dicit 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel affirmat / et iudicat fuisse praeteritum / vel esse futum 
      <lb ed="#P" n="73"/>sed quicquid est in suo prospectu obieciue dicit realiter 
      <lb ed="#P" n="74"/>et accidentaliter esse presens: et sic negatur minor.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1778">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="75"/>aliam confirmationem dicendum quod non aliter alietate vera se 
      <lb ed="#P" n="76"/>tenente ex parte dici formaliter et intrinsece: ita vt noua 
      <lb ed="#P" n="77"/>adueniat: et prior cedat sicut in nobis. non aliter etiam 
      <lb ed="#P" n="78"/>secundum magis / et minus clare / et certitudinaliter. tamen ea 
      <lb ed="#P" n="79"/>dem noticia inuariata cognoscat res aliter et aliter se 
      <lb ed="#P" n="80"/>habere cognoscere / et iudicare de rebus affirmaretur 
      <lb ed="#P" n="81"/>et iudicaretur de deo vno tempore cum aliqua 
      determi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>natione / et modificatione praedicationis et in alio cum alia 
      <lb ed="#P" n="83"/>propter mutationem creature / vel transitum 
      tempo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ris: et propter illimitationem sue noticie: et correspondenter 
      <lb ed="#P" n="85"/>de posse: sicut de nosse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1804">
      ¶ Ad vndecimum negatur 
      <lb ed="#P" n="86"/>antecedens. Ad primam probationem negatur consequentia. Prius enim 
      <lb ed="#P" n="87"/>volebat vnam partem contradictionis quae erat vera: et nunc vult 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliam quae facta est vera: et non priorem quae facta est 
      impossi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bilis: nec ex hoc eius potentia / vel libertas est 
      mino<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rata: quia non est potentie et libertatis perfecte 
      vel<lb ed="#P" n="91" break="no"/>le vel posse velle impossibilia: sed est libertatis defe 
      <lb ed="#P" n="92"/>ctibilis / et frustrabilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1822">
      ¶ Ad secundam 
      probatio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nem proprie loquendo deus extra se nichil vult 
      ne<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cessario: quia hoc est velle necessario aliquid esse vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>fore: tamen necessario vult aliqua fuisse: et ita esse 
      si<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cut significatur per primum principium vel 
      propo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sitiones formaliter necessarias.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1835">
      ¶ Ad tertium. An 
      <lb ed="#P" n="98"/>selinus intendit quod nulla necessitas / vel 
      impossibili<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tas est extra deum: est causa necessitatis vel 
      impossi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bilitatis vel impotentie inexistentis formaliter deo 
      <lb ed="#P" n="101"/>quasi mensura et artatio causalis respectu divine po 
      <lb ed="#P" n="102"/>tentie: et ideo proprie non est dicendum quod deus non 
      <lb ed="#P" n="103"/>potest hoc facere: aut quod necessitatur sic velle vt 
      no<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tetur in alio quasi predominatio causalis / et artatio re 
      <lb ed="#P" n="105"/>spectu divine potentie. vnde dicit sic. Deus 
      impro<lb ed="#P" n="106" break="no"/>prie dicitur aliquid non posse: aut aliquid 
      necessita<lb ed="#P" n="107" break="no"/>te facere omnis quippe necessitas / et impossibilitas 
      <lb ed="#P" n="108"/>eius subiacet voluntati illius. Aut voluntas nulli 
      <lb ed="#P" n="109"/>subditur necessitati vel impossibilitati. Nichil autem 
      <lb ed="#P" n="110"/>est necessarium vel impossibile nisi quod ipse ita vult. 
      ip<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sum autem velle aut nolle. aut propter necessstatemi 
      <lb ed="#P" n="112"/>aut impossibilitatem alienum est a veritate. hec ille. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Vel intelligitur de necessitate causarum 
      naturali<lb ed="#P" n="114" break="no"/>um: quia diuina voluntas non subiacet cursui / et oportet 
      <lb ed="#P" n="115"/>dini nature sed econtra 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1877">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Ad quartum. Non vult aliter intrinsece formali 
      <lb ed="#P" n="117"/>ter volitione formaliter inexistente deo: sed 
      denomi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>natur velle variis modis enunciandi secundum 
      va<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rietatem obiectorum: quia vult quedam fore 
      contin<lb ed="#P" n="120" break="no"/>genter / et quedam fuisse necessario: et vult contradum 
      <lb ed="#P" n="121"/>ctoria simul non verificari: vult inquam semper 
      in<lb ed="#P" n="122" break="no"/>uariabiliter etiam ex parte obiecti filium produci: 
      <lb ed="#P" n="123"/>non autem sic vult esse creaturam. Uelle autem 
      li<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bere contingenter .a. esse: et velle necessario .a. fuisse 
      <lb ed="#P" n="125"/>non est velle aliter et aliter intrinsece formaliter: nisi 
      <lb ed="#P" n="126"/>in quadam similitudine / et proportione ad 
      volunta<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tem creatatam: sicut deum semper esse deum: et 
      no<lb ed="#P" n="128" break="no"/>uiter esse creantem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1909">
               <lb ed="#P" n="129"/>¶ Ad quintum. Negatur consequentia: quia 
      pro<lb ed="#P" n="130" break="no"/>prie loquendo inferre / vel imponere dicit quandam 
      <lb ed="#P" n="131"/>autctoritatem / et predominationem causalem: 
      ta<lb ed="#P" n="132" break="no"/>men ad positionem creature sequitur necessario dea 
      <!--447.xml-->
      <pb ed="#P" n="218-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>um velle illam fuisse: nec tamen proprie aduenit deo 
      <lb ed="#P" n="2"/>noua necessitas intrinseca: quia nulla noua entitas 
      <lb ed="#P" n="3"/>intrinseca: quia nec est necessitas essendi / vel 
      conser<lb ed="#P" n="4" break="no"/>uandi / vel ponendi aliquid in esse. sed large 
      loquen<lb ed="#P" n="5" break="no"/>do aduenire dicitur deo noua necessitas non 
      secun<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dum quam necessario sit ens / vel agens / vel volens 
      <lb ed="#P" n="7"/>aliquid esse: sed fuisse quod fuit / siue modo sit aliquid 
      <lb ed="#P" n="8"/>siue non. Et huiusmodi noue necessitatis nulla est 
      <lb ed="#P" n="9"/>causa et ratio: quia non est aliqua noua necessitas cat 
      <lb ed="#P" n="10"/>sata: nec est aliqua causa huius quod est deum velle 
      <lb ed="#P" n="11"/>.a. fuisse: qui prius non volebat .a. fuisse. Large 
      au<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tem loquendo si quis querat rationem et propter quid 
      <lb ed="#P" n="13"/>huius noue necessitatis non est alia quam voluntas 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>uina que posuit .a. in esse: ad quod postea sequitur .a. 
      <lb ed="#P" n="15"/>fuisse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1959">
      ¶ Ad sextum. necessitas se cundum quam 
      for<lb ed="#P" n="16" break="no"/>maliter est necessarium deum velle .a. fuisse est causa 
      ne<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cessitatis secundum quam necessarium est .a. fuisse 
      poti<lb ed="#P" n="18" break="no"/>us quam econtra. licet non sit ibi vere / et proprie causalitas: 
      <lb ed="#P" n="19"/>tamen vna propositio dicitur causalis respectu alterius. Ad 
      <lb ed="#P" n="20"/>improbationem dictum est in distin. supra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1972">
      ¶ Peridem 
      <lb ed="#P" n="21"/>ad confirmationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1977">
      ¶ Ad septimum proprie loquen. 
      <lb ed="#P" n="22"/>do: nec est defectus ex parte eius / vel illius: quia hoc 
      <lb ed="#P" n="23"/>non est ratione imperfectionis huiusmodi vel illius. non 
      <lb ed="#P" n="24"/>est enim imperfectionis quod obiectum non potest non 
      <lb ed="#P" n="25"/>fuisse: quia nec deus potest non fuisse illud: igitur et 
      <lb ed="#P" n="26"/>ex summa perfectione voluntatis diuine que non 
      po<lb ed="#P" n="27" break="no"/>test velle defectibiliter / et frustrabiliter: ideo non potest 
      <lb ed="#P" n="28"/>velle impossibilia: sed voluntas nostra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e1995">
      ¶ Ad octauum 
      <lb ed="#P" n="29"/>oquendo de velle simpliciter / et absolnte / et quasi 
      vel<lb ed="#P" n="30" break="no"/>le cathegorice conformi conceptui verbali indicati 
      <lb ed="#P" n="31"/>ui modi potest negari antecedens nisi homo 
      excuse<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur per simplicitatem ignorantie. Ratio enim non 
      <lb ed="#P" n="33"/>dictat velle simpliciter / et absolute impossibile. sed 
      <lb ed="#P" n="34"/>voluntas nostra vult non peccasse quasi per velle 
      condi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ionale et correspondens conformiter conceptu 
      <lb ed="#P" n="36"/>verbali in optatiuo modo. vellet enim quantum est ex se 
      <lb ed="#P" n="37"/>non peccasse si in potestate sua esset hoc reuocaret 
      <lb ed="#P" n="38"/>et tale velle sufficit ad actum penitentie et displicen 
      <lb ed="#P" n="39"/>tie. vnde intellectus detestatur preteritum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e2021">
      ¶ Ad com 
      <lb ed="#P" n="40"/>firmationem negatur antecedens stando precise in 
      <lb ed="#P" n="41"/>ratione preteritionis peccati: non enim nunc est malum sorte 
      <lb ed="#P" n="42"/>tem peccasse: nec est bonum platonem non peccasse 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia sortem peccasse semper manebit etiam dum 
      sor<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tes est iustus / et beatus: et platonem non peccasse 
      stat<lb ed="#P" n="45" break="no"/>um plato peccat: sed malum erat quod sortes pecca 
      <lb ed="#P" n="46"/>bat / et postea malum quod stabat in peccato sine penitem 
      <lb ed="#P" n="47"/>tia et remissione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e2042">
      ¶ Ad nonum. dicendum quod per se / et 
      <lb ed="#P" n="48"/>formaliter non est perfectionis simpliciter: nec 
      im<lb ed="#P" n="49" break="no"/>perfectionis: sed stante quod .a. non fuerit 
      imperfectio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nis esset non velle .a. non fuisse: et econtra postquam .a 
      <lb ed="#P" n="51"/>fuit: ideo aliquando deo conuenit: aliquando non. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e2053">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Ad duodecimum principale negatur minor: quia 
      <lb ed="#P" n="53"/>beatus obligaretur ad impossibile / et ad velle 
      impos<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sibile et postquam homo peccauit: ipse obligatur 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>teri / et penitere et displicere super peccato: et veniam 
      <lb ed="#P" n="56"/>querere. et ideo pro tunc obligatur habere detestatio 
      <lb ed="#P" n="57"/>nem: et quendam modum nolitionis respectu illius 
      pec<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cati: licet non nolle absolutum et cathegoricum 
      <lb ed="#P" n="59"/>postquam autem dimissum est peccatum non amplius 
      <lb ed="#P" n="60"/>obligatur ad penitendum vel adnolendum / vt prius: 
      <lb ed="#P" n="61"/>nec sequitur: igitur licite est sibi velle peccasse. 
      Con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ceditur tamen quod licitum / et non illicitum est sibi 
      pec<lb ed="#P" n="63" break="no"/>casse: quia conuenit beato.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e2082">
      ¶ Ad argumentum in 
      <lb ed="#P" n="64"/>principio questionis. Similitudo tenet quo ad 
      signi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ficare differentias temporales: et quo ad necessitatem 
      <lb ed="#P" n="66"/>consequentie: sicut enim sequitur / hoc est preteritum 
      <!--447.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>igitur fuit: ita sequitur / hoc est futurum: igitur erit. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Sed similitudo non tenet quo ad necessitatem 
      extre<lb ed="#P" n="69" break="no"/>morum cathegoricorum scilicet quo ad necessitatem secum 
      <lb ed="#P" n="70"/>dum fuisse / et tore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f41793-d1e2104">
      ¶ Ad aliud. intendit quod illa 
      impos<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sibilitas non conuenienter exprimitur per modum quo 
      <lb ed="#P" n="72"/>denotetur defectus potentie in deo tanquam causa / et 
      <lb ed="#P" n="73"/>propter quid illius impossibilitatis secundum quam 
      im<lb ed="#P" n="74" break="no"/>possibile est preteritum non fuisse. et quod conuenientius 
      <lb ed="#P" n="75"/>exprimit huiusmodi impossibilitatem loquendo 
      pas<lb ed="#P" n="76" break="no"/>siue de impossibilitate obiecti / quam loquendo actiue de 
      <lb ed="#P" n="77"/>impossibilitate faciendi circa deum. etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>