<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="61-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-e40018"><!-- l1d10q1 -->
            <head xml:id="D78nca-e40018-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-e40018-Hd1e111" type="question-title">
      utrum voluntas diuina velit 
      aliquid per velle realiter distinctum a deitate.
    </head>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e114">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Distinctio decima 
      <lb ed="#P" n="103"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="104"/>iecimam vsque ad. 14. in quibus 
      <lb ed="#P" n="105"/>magister agit de productione spi 
      <lb ed="#P" n="106"/>ritus sancti que procedit per modum 
      <lb ed="#P" n="107"/>amoris a volutate et ob hoc ei 
      <lb ed="#P" n="108"/>appropriate attribuitur esse 
      cha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ritas et amor et donum. Quero: 
      <lb ed="#P" n="110"/>S¶ S vtrum voluntas diuina velit 
      ali<lb ed="#P" n="111" break="no"/>quid per velle realiter distinctum a deitate.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e138">
      Quod sic. per 
      ar<lb ed="#P" n="112" break="no"/>gumentum quod tangit magister dist. 45. c. 2. Si deum  
      <lb ed="#P" n="113"/>velle sit deum esse. igitur deum velle lapidem esset deum esse 
      <lb ed="#P" n="114"/>lapidem. probatio consequentie. quia eodem non sincathegoreuma 
      <lb ed="#P" n="115"/>tice addito antecedenti et consequenti adhuc tenet consequentia. et si. a. est idem 
      <lb ed="#P" n="116"/>b. eodem addito vtrique adhuc est idem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e151">
      ¶ Item. deum esse 
      <lb ed="#P" n="117"/>non est deum velle .b. esse. igitur nec est deum velle aliquid  
      <lb ed="#P" n="118"/>aliud. igitur diuina essentia non est diuina volitio. antecedens 
      <lb ed="#P" n="119"/>probatur. quia deum esse est naturale et necessarium. sed deum 
      <lb ed="#P" n="120"/>velle .b. esse est contingens et liberum sed necessarium non 
      <lb ed="#P" n="121"/>est contingens igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e165">
      ¶ Contra. in deo esset 
      composi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tio ex subiecto et forma quod supra improbatur
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e170">
      ¶ 
      No<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tandum. non intendo hic inquirere / an diuina volitio 
      <lb ed="#P" n="124"/>distinguatur ex natura rei cum identitate reali ab 
      essen<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tia diuina vel ab intelligere diuino. quia de hoc infra 
      <lb ed="#P" n="126"/>videbitur. dist. 23. sed quia in superioribus tractatum est 
      <lb ed="#P" n="127"/>de simplicitate et immutabilitate diuina. ideo circa 
      <lb ed="#P" n="128"/>hec tangendo iterum aliqua.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e186">
      ¶ Queritur. an diuina 
      <lb ed="#P" n="129"/>voluntas vult aliquid volitione realiter distincta 
      se<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cundum quam sit mutabilis: 
      <!--134.xml-->
      <pb ed="#P" n="62-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod non: probatur vt de 
      <lb ed="#P" n="2"/>Prima conclusio. intellectione in 
      praecedi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ti questione. et vt dist. 8. Confirmatur per Aug. 7o. de 
      <lb ed="#P" n="4"/>tri. c. 5. vbi ponit quod amor quo deus amat est idem cum 
      <lb ed="#P" n="5"/>dei substantia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e210">
      ¶ Item. Ansel. mono. 51. et. 52. probat 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod amor quo vna persona diligit se vel aliam est idem 
      <lb ed="#P" n="7"/>deitati. quia ille amor est tantus quanta est essentia 
      di<lb ed="#P" n="8" break="no"/>uina. nihil autem aliud a deo est par deo. 
      <lb ed="#P" n="9"/>RSunt multa tacta in superioribus st 
      <lb ed="#P" n="10"/>Conire q. quedam alia tangentur inferius dist. 22 
      <lb ed="#P" n="11"/>vbi queritur an deus in infinitum perfectius agat quam can 
      <lb ed="#P" n="12"/>sa secunda. et alia que tangentur in tractando praeordinatio 
      <lb ed="#P" n="13"/>nem futurorum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e230">
      ¶ Quoad praesens. arguitur primo sic. omne 
      <lb ed="#P" n="14"/>agens extra se nunc maiori conatu nunc minori 
      cona<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tu recipit in se formaliter varietatem priorem effectu 
      ex<lb ed="#P" n="16" break="no"/>teriori. voluntas diuina est huiusmodi. igitur. maior proba 
      <lb ed="#P" n="17"/>quia maior conatus distinguitur a minori. nihil enim est 
      <lb ed="#P" n="18"/>maius et minus seipso / hec autem alietas et maioritas 
      <lb ed="#P" n="19"/>non est primo in effectu. Tum quia in effectum exteriori 
      <lb ed="#P" n="20"/>nullus est conatus neque maior nequeminor. Tum quia ma 
      <lb ed="#P" n="21"/>ioritas et minoritas conatus est prior et causa maioritatis  
      <lb ed="#P" n="22"/>et minoritatis in effectu. ideo enim ponitur num cmaior 
      effe<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ctus. quia tale agens ceteris paribus agit maiori 
      cona<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tu. minor probatur. quia cum deus sit agens non minus 
      li<lb ed="#P" n="25" break="no"/>berum quam voluntas nostra potest agere et mouere ex maio 
      <lb ed="#P" n="26"/>ri vel minori conatum. quod confirmatur. quia agens 
      to<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ta virtute et toto conatu sue virtutis agit quantum 
      <lb ed="#P" n="28"/>potest. et ita perfecte sicut pro tunc potest et quicquid pro tunc. 
      <lb ed="#P" n="29"/>potest: sed deus in producendo vel mouendo .b. non agit quam 
      <lb ed="#P" n="30"/>tum potest. etc. igitur non agit toto conatu. maior 
      proba<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tur. quia si in agendo vel mouendo nititur quantum potest 
      <lb ed="#P" n="32"/>igitur agit secundum vltimum sue potentie et sui vigoris et 
      <lb ed="#P" n="33"/>applicatur ad agendum secundum totum suum posse et secundum 
      <lb ed="#P" n="34"/>vltimum sui posse / nec potest applicari per fectius ad 
      agen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e280">
      ¶ Confirmatur. si talis voluntas ageret nece 
      <lb ed="#P" n="36"/>sitate naturali ageret tam perfecte. et sic secundum vltimum 
      <lb ed="#P" n="37"/>sui posse quod non posset perfectius agere. igitur et nunc. 
      pro<lb ed="#P" n="38" break="no"/>batio consequentie. quia non minus agit secundum totum et vltimum 
      <lb ed="#P" n="39"/>sui posse. nec minus applicatur ad agendum secundum 
      vel<lb ed="#P" n="40" break="no"/>timum sui conatus quam tunc nec potest nunc magis 
      determi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nariis / et applicari citra vltimum sui posse quantunc ex quo 
      <lb ed="#P" n="42"/>non habet in se formaliter distinctionem secundo moueatur 
      <lb ed="#P" n="43"/>b. mobile nunc et prius aliter et aliter a deo solo 
      imme<lb ed="#P" n="44" break="no"/>diate. Tunc sic. b. nunc et prius non vniformiter / sed 
      <lb ed="#P" n="45"/>aliter et aliter mouetur. igitur deus nunc et prius non 
      vni<lb ed="#P" n="46" break="no"/>formiter / sed aliter et aliter mouet. igitur deus non 
      vni<lb ed="#P" n="47" break="no"/>formiter sed aliter et aliter vult mouere. igitur deus 
      <lb ed="#P" n="48"/>aliter et aliter vult. et habetur propositum. prima consequentia 
      <lb ed="#P" n="49"/>patet quia b. sic mouetur a deo quo modo deus mouet ipsum. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Et quia si queritur quare b. mouetur nunc aliter quamprius 
      <lb ed="#P" n="51"/>conuenienter respondetur pro causa. quia deus aliter mouet nunc 
      <lb ed="#P" n="52"/>quam prius. secunda consequentia probatur. et accipitur consequens vt ly aliter 
      <lb ed="#P" n="53"/>determinat ly vult. quia deum velle mouere est deum 
      mo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uere cum deus formaliter agat et causet effectiue per sui 
      <lb ed="#P" n="55"/>velle et intelligere. aliter suum velle non esset efficax et 
      <lb ed="#P" n="56"/>omnipotens. et quia secundum Augu. 83. q. q. 3. idem est aliquid 
      <lb ed="#P" n="57"/>fieri deo agente quod deo volente. si autem deum agere sit deum 
      <lb ed="#P" n="58"/>velle agere. igitur deum vniformiter velle agere est deum 
      <lb ed="#P" n="59"/>vniformiter agere. et econtra / deum difformiter 
      a<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gere est deum difformiter velle agere. Probatur itel 
      <lb ed="#P" n="61"/>rum illa consequentia. quia deus eo modo agit et mouet / quo modo 
      <lb ed="#P" n="62"/>vult agere et mouere. Si igitur vniformiter et non 
      ali<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ter nunc et prius vult mouere sequitur quod vniformiter 
      <lb ed="#P" n="64"/>et non aliter nunc et prius mouet .b.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e346">
      ¶ Confirmatur deus 
      <lb ed="#P" n="65"/>vniformiter nunc et prius vult mouere .b. igitur .b. nunc 
      <lb ed="#P" n="66"/>et prius est vniformiter volitum moueri. igitur .b. nunc 
      <!--134.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>et prius est vniformiter motum. prima consequentia patet. quia eo modo 
      <lb ed="#P" n="68"/>est aliquid motum a voluntate quo modo voluntas vult illud 
      <lb ed="#P" n="69"/>sicut de cognito et de cognoscente. secunda consequentia probatur 
      <lb ed="#P" n="70"/>quia .b. esse volitum moueri est .b. esse motum respectu dete 
      <lb ed="#P" n="71"/>probo. quia sicut velle mouere ad mouere sic esse volitum 
      <lb ed="#P" n="72"/>moueri ad moueri: sed velle mouere est mouere 
      lo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>quendo de velle diuino. igitur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e372">
      ¶ Tertio. et est 
      con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>firmatio prioris rationis arguitur. quia variatio et difformi 
      <lb ed="#P" n="75"/>tas in effectu procedente a solo deo / exigit varietatem 
      <lb ed="#P" n="76"/>antecedentem in deo. sic causa totali vniformiter se 
      ha<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bente non tantum secundum illud quod est substantialiter sed vt 
      <lb ed="#P" n="78"/>est agens et causans procedit vniformiter effectus ab 
      <lb ed="#P" n="79"/>illa. sedt per te deus mouendo .b. se habet vniformite 
      <lb ed="#P" n="80"/>nunc et prius / non tantum secundum illud quod est substantialiter / sed 
      <lb ed="#P" n="81"/>vt est causans et agens formaliter. igitur vniformis pro 
      <lb ed="#P" n="82"/>uenit effectus ab illa. minor patet secundum te: quia deus non 
      <lb ed="#P" n="83"/>est agens et causans formaliter nisi per velle et 
      intelli<lb ed="#P" n="84" break="no"/>gere / et secundum quod volens et est volens omnino vniformiter 
      <lb ed="#P" n="85"/>nunc et prius. maior probatur. quia noue difformitatis  
      <lb ed="#P" n="86"/>in effectu est aliqua causa / et ratio nunc assignabilis quae 
      <lb ed="#P" n="87"/>non prius. igitur difformitas in causa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e405">
      ¶ 
      Confirma<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur. variato effectu variatur eius causa praecisa et ade 
      <lb ed="#P" n="89"/>quata conuertibiliter communicans effectum: sed huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="90"/>effectus qui est. b. moueri hac certa velocitate causa 
      <lb ed="#P" n="91"/>precisa et adequata est deum velle mouere .b. hac certa vel 
      <lb ed="#P" n="92"/>locitate. igitur variato illo effectu secundum aliam 
      veloci<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tatem variatur diuinum velle. maior probatur: quia secundum 
      <lb ed="#P" n="94"/>Arist 1 postertu. in causis precisis sicut affirmatio et 
      <lb ed="#P" n="95"/>positio est causa affirmationis et positionis. ita etiam 
      <lb ed="#P" n="96"/>negatio et remotio est causa negationis et 
      remotio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nis. igitur conuertibiliter se communicant secundum 
      positi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>onem et remotionem. igitur vno remoto vel variato / 
      <lb ed="#P" n="99"/>non remanet alterum inuariabile. minor probatur et capio 
      <lb ed="#P" n="100"/>hic causam precisam secundum conuertibile concomitan 
      <lb ed="#P" n="101"/>tiam. scilicet causam qua conuenienter respondetur et 
      assigna<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur quotienscumque effectus est. et econtra / 
      quotienscum<lb ed="#P" n="103" break="no"/>que causa huius ponitur et vere assignatur / ponitur 
      effe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ctus. sic autem est in proposito. quia si queritur quare .b. 
      mo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>uetur hac certa velocitate conuenienter assignatur 
      cau<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sa / et propter quid: quia deus vult mouere .b. hac certa 
      <lb ed="#P" n="107"/>velocitate: et si deus non vult mouere .b. hac certa vel 
      <lb ed="#P" n="108"/>locitate b. non sic mouetur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e453">
      ¶ Quarto. sequitur quod omnes 
      <lb ed="#P" n="109"/>iusti: immo omnia bona equaliter diliguntur et 
      approban<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur a voluntate diuina. probo: ea equaliter vel non inequa 
      <lb ed="#P" n="111"/>liter diliguntur et approbantur a deo que equali vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>non inequali dilectione. et approbatione diliguntur 
      <lb ed="#P" n="113"/>et approbantur .a. et .b. sunt huiusmodi per te. igitur: maior 
      <lb ed="#P" n="114"/>probatur multipliciter. Primo. tantum et taliter 
      diligi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur quid quanta et qualis est dilectio / qua diligitur: 
      pro<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bo. quia quanta est dilectio / tantum diligit habens illam 
      <lb ed="#P" n="117"/>sed quantum diligit quis aliquod obiectum tantum diligitur 
      <lb ed="#P" n="118"/>ab eo illud obiectum. Secundo. quanto maior est dilectio 
      <lb ed="#P" n="119"/>tanto magis diligitur illud cuius est dilectio: et quanto 
      <lb ed="#P" n="120"/>minor minus. ergo si e qualis vel non inequalis sequitur 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod equaliter: dilectum enim / et appropriatum denominatur huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="122"/>precise per formam dilectionis et approbationis. 
      Ter<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tio. deus infinite diligit .a. et .b. tanta infinitate 
      quam<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ta infinitate sua dilectio est infinita: quia non alia 
      infi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nitate. igitur a. etb. infinite diliguntur tanta infinitate 
      <lb ed="#P" n="126"/>quanta infinitate deus est infinitus. igitur equaliter 
      di<lb ed="#P" n="127" break="no"/>liguntur et approbantur: quia illa infinitate non potest maius 
      <lb ed="#P" n="128"/>cogitari. Quarto. ea equaliter et eque perfecte 
      cogno<lb ed="#P" n="129" break="no"/>scuntur a deo: qua cognoscuntur a deo cognitione 
      eque<lb ed="#P" n="130" break="no"/>li et eque perfecta / et ex eo quod cognoscuntur eadem 
      co<lb ed="#P" n="131" break="no"/>gnitione infinita / non perfectius cognoscitur hoc 
      <lb ed="#P" n="132"/>quam illud. igitur pari ratione de dilectione. Quinto¬ 
      <!--135.xml-->
      <pb ed="#P" n="62-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cum dicis quod .a. et .b. inequaliter diliguntur et 
      approban<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tur a deo et quod deus inequaliter diligit / et approbat a. et 
      <lb ed="#P" n="3"/>b. aut hec inequalitas se tenet formaliter ex parte dei 
      <lb ed="#P" n="4"/>aut tantum ex parte ipsorum .a. et .b. Si primum: igitur 
      distin<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ctio realis in deo: quia vbi inequalitas / ibi inequalia: 
      <lb ed="#P" n="6"/>et vbi inequalia / ibi distincta. Si secundum: contra per 
      il<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lud. Non est inequaliter diligens et approbans per quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>non est diligens nec approbans. patet per locum a toto 
      <lb ed="#P" n="9"/>in modo: sed per inequalitatem formalem ipsorum .a. et .b. 
      <lb ed="#P" n="10"/>non est deus diligens et approbans: quia deus non est 
      for<lb ed="#P" n="11" break="no"/>maliter volens / vel diligens per aliquid extra ipsum 
      <lb ed="#P" n="12"/>sed per suam volitionem. igitur non est diligens et 
      appro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bans inequaliter per inequalitatem ipsorum .a. et b. Et ita 
      <lb ed="#P" n="14"/>arguatur de qualibet inequalitate alia data extra deum 
      <lb ed="#P" n="15"/>igitur per aliquam aliam inequalitatem. Sexto: si deus di 
      <lb ed="#P" n="16"/>citur diligens et approbans inequaliter ab inequalitate 
      <lb ed="#P" n="17"/>secundum quam formaliter .a. et b. sunt inequaliter bona: sequ 
      <lb ed="#P" n="18"/>tur quod non. ideo .a. et b. sunt inequaliter bona: quia deusm 
      <lb ed="#P" n="19"/>ea inequaliter diligit et approbat: sed potius econtra 
      <lb ed="#P" n="20"/>inequaliter deus diligit et ap probat .a. et .b. quia .a. et .b. sunt forma 
      <lb ed="#P" n="21"/>liter inequalia bona prius et antecedenter. consequentia patet. quia deus denomnina 
      <lb ed="#P" n="22"/>tur inequaliter approbans ab inequalitate sumpta 
      <lb ed="#P" n="23"/>ex bonitate inequali inter .a et .b. et ita inequalitas 
      bo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nitatis inter .a. et .b. praesupponitur illi denominationi 
      <lb ed="#P" n="25"/>sumpte ab extrinseco: sed consequens est falsum: quia diuina 
      <lb ed="#P" n="26"/>acceptatio et approbatio est prima causa et ratio 
      bo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nitatis: quia diuina bonitas et eius ordinatio est prima 
      <lb ed="#P" n="28"/>regula et mensura omnis bonitatis. secundum Hugo. lib. 1. 
      <lb ed="#P" n="29"/>de sacram. parte. 4. c. 1. Non enim ideo allquid 
      ma<lb ed="#P" n="30" break="no"/>gis diligitur et placet deo: quia magis bonum. sed econtra 
      <lb ed="#P" n="31"/>alioquin non esset in potestate dei qui. .a et b essent taliter et 
      <lb ed="#P" n="32"/>tam bona acceptanda. si dicitur quod .a. et .b. inequaliter diligi 
      <lb ed="#P" n="33"/>a deo est .a. et .b. ad inequalia primia acceptari et ordinari 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e586">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Contra hoc arguitur sic. sint illa premia. c. et. d. 
      <lb ed="#P" n="35"/>tunc deus inequaliter diligit et approbat. c. et. d. et ita sunt 
      <lb ed="#P" n="36"/>inequalia bona vel si inequaliter: igitur vel actibus inequalibus 
      <lb ed="#P" n="37"/>vel acceptat et ordinat. c. et. d. ad alia inequalia bona 
      <lb ed="#P" n="38"/>et sic in infinitum. Secundo: quia deus sortem et platonem in 
      pu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ris naturalibus potest creare et eis precepta certa dare 
      <lb ed="#P" n="40"/>ordinando et statuendo quod quamuis bene agant. tamen in fine 
      <lb ed="#P" n="41"/>equaliter anichilabuntur: et cum his stat quod vnum magis 
      <lb ed="#P" n="42"/>diliget et approbabit quam alterum. Tertio: ante omne 
      me<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ritum et ante differentiam praexistentem in sorte et platone potest 
      <lb ed="#P" n="44"/>deus velle plus conferre gratie vni quam alteri. ergo plus 
      <lb ed="#P" n="45"/>diligebat hunc quam illum: sed non per maioritatem gratie 
      <lb ed="#P" n="46"/>date vel donande. quia non ideo diligebat magis istum: 
      <lb ed="#P" n="47"/>quia iste praehaberet maiorem gratiam / nec quia ei daturus esset 
      <lb ed="#P" n="48"/>maiorem gratiam: sed ideo dat maiorem gratiam: quia magis 
      di<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ligebat hunc et complacebat in eo. Quinto principaliter: 
      <lb ed="#P" n="50"/>deus fit de inimico / amicus: et de reprobante 
      appro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>bans / vel de non diligente diligens. ergo voluntas dei 
      <lb ed="#P" n="52"/>formaliter et intrinsece mutatur et variatur. antecedens patet: quia 
      <lb ed="#P" n="53"/>cum petrus fit de iniusto iustus: deus fit de odiente 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ligens / quia de non conferente gratiam conferens. consequentia proba 
      <lb ed="#P" n="55"/>quia deum esse formaliter amicum diligentem vel inimicum odientem 
      <lb ed="#P" n="56"/>sunt denominationes non ab extrinseco: sed ab intrinse 
      <lb ed="#P" n="57"/>co formali. scilicet a diuina volitione sicut esse formaliter 
      <lb ed="#P" n="58"/>intelligentem: sed econtra / esse dilectum vel cognitum sunt 
      <lb ed="#P" n="59"/>denominationes ab extrinseco. igitur transitus huius 
      <lb ed="#P" n="60"/>contradictionis magis exigit variationem in diligente 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel odiente quam in obiecto extrinsece cognito vel 
      ama<lb ed="#P" n="62" break="no"/>to.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e651">
      ¶ Confirmatur. voluntas nostra absque variatione su 
      <lb ed="#P" n="63"/>actus non fit de odiente diligens propter solam variatio 
      <lb ed="#P" n="64"/>nem in obiecto extrinseco. igitur nec voluntas 
      di<lb ed="#P" n="65" break="no"/>uina. consequentia probatur. Tum quia diligere et odire non minus 
      <lb ed="#P" n="66"/>sunt circa deum denominationes a formali intrinseco 
      <!--135.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>quam circa voluntatem nostram: ergo si non sufficit sola 
      va<lb ed="#P" n="68" break="no"/>riatio in obiecto extrinseco ad variam denominationem 
      <lb ed="#P" n="69"/>voluntatis nostre sequitur idem de volitione diuina. Tum: 
      <lb ed="#P" n="70"/>quia diligere et odire dicuntur vniuoce de voluntate nostra 
      <lb ed="#P" n="71"/>et diuina / alioquin nihil diceretur vniuoce de deo et 
      cre<lb ed="#P" n="72" break="no"/>atura: sed ad voluntatem nostram odire vel diligere 
      im<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pertinens est obiecti variatio: quia stante actu 
      volunta<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tis inuariato quantumcumque varietur obiectum non fit 
      volun<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tas aliter diligens et contra variato actu: si manet 
      <lb ed="#P" n="76"/>obiectum inuariatum voluntas varie denominabitur. igitur 
      <lb ed="#P" n="77"/>impertinens est illa variatio extrinseca ad veritatem 
      <lb ed="#P" n="78"/>huius denominationis. Tum: quia actus diuine 
      volunta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tis vel intellectionis non est minus liber: nec magis 
      <lb ed="#P" n="80"/>dependet ab obiecto / nec magis sequitur et imitatur 
      <lb ed="#P" n="81"/>obiecta extra quam actus nostre volitionis vel intellectionis 
      <lb ed="#P" n="82"/>igitur non magis varie denomninabitur nec magis 
      tran<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sibit de non diligere ad diligere ex variatione et secundum 
      va<lb ed="#P" n="84" break="no"/>riationem obiectorum extrinsecorum praecise quam voluntas 
      <lb ed="#P" n="85"/>nostra. si enim voluntas nostra potest nunc diligere / nunc 
      odi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>re .b. vel nunc magis / nunc minus diligere sine 
      varia<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tione ipsius .b. ex libertate sua: et deus hoc non potest ni 
      <lb ed="#P" n="88"/>si .b. varietur / sequitur quod diuina voluntas sit minus 
      li<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bera / vel magis sequatur et imitatur obiecta quam 
      volun<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tas nostra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e720">
      ¶ Item. nullus intelligens fit de amico 
      ini<lb ed="#P" n="91" break="no"/>micus / vel de diligente non diligens / sine mutatione in 
      <lb ed="#P" n="92"/>aliquo. patet per Aug. 5o. de trini. c. vlti. Sed contingit 
      <lb ed="#P" n="93"/>fieri deum huiusmodi sine mutatione in creatura. igitur per 
      <lb ed="#P" n="94"/>mutationem in deo. minor probatur. Sorti peccatort 
      <lb ed="#P" n="95"/>praecipiat deus continuare .b. actum per horam / et prohibeat 
      <lb ed="#P" n="96"/>continuare per duas horas. sortes autem continuet per 
      <lb ed="#P" n="97"/>duas horas sine mutatione actus .b. tunc per primam 
      <lb ed="#P" n="98"/>horam deus approbat vel non reprobat .b. actum vel 
      sor<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tem propter .b. actum. et tamen per secundam horam odit et re 
      <lb ed="#P" n="100"/>probat nulla mutatione facta in voluntate per ali 
      <lb ed="#P" n="101"/>cuius rei acquisitionem vel deperditionem eodem modo 
      <lb ed="#P" n="102"/>si sortes teneatur habere .b. per secundam horam non per 
      <lb ed="#P" n="103"/>primam et careat .b. per vtranque horam. tunc in prima 
      ho<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ra non est oditus / vel reprobatus propter carentiam 
      <lb ed="#P" n="105"/>ipsius .b. sed in secunda hora nec est tam oditus et. reproba 
      <lb ed="#P" n="106"/>tus in prima hora quantum in secunda absque mutatione in 
      crea<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tura secundum acquisitionem vel deperditionem rei. Si 
      di<lb ed="#P" n="108" break="no"/>catur quod sortes in secunda hora perdit gratiam. Contra. 
      <lb ed="#P" n="109"/>tum quia ponebatur iam priuatus gratia. Tum: quia arguatur de 
      <lb ed="#P" n="110"/>creatura rationali constituta in puris naturalibus / cui 
      <lb ed="#P" n="111"/>deus non disposuit dare charitatem propter bene 
      age<lb ed="#P" n="112" break="no"/>re. Si dicitur quod b. actus in secunda hora est magis 
      ma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lus quam in prima vel prius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e772">
      ¶ Contra. quero de isto 
      <lb ed="#P" n="114"/>transitu: quia exigit mutationem: sed non in .b. nec in alia 
      <lb ed="#P" n="115"/>creatura: igitur in deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e779">
      ¶ Sexto principaliter: deus 
      <lb ed="#P" n="116"/>vult quedam efficaciter et quedam vult non efficaciter vt 
      <lb ed="#P" n="117"/>celum et naturam angelicam vult efficaciter esse: sed 
      ho<lb ed="#P" n="118" break="no"/>minem bene facere et non peccare vult non efficaciter 
      <lb ed="#P" n="119"/>quia tunc homo benefaceret et non peccaret: quedam etiam 
      <lb ed="#P" n="120"/>vult voluntate signi: vt bona fieri que precepit vel 
      con<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sulit fieri / siue fiant / siue non. quedam autem vult 
      volunta<lb ed="#P" n="122" break="no"/>te bumplaciti: vt vult solum bona que fiunt. quedam etiam 
      <lb ed="#P" n="123"/>vult secundum velle specialis approbationis vt actus 
      me<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ritorios. quedam autem vult secundum velle generalis 
      dispo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sitionis vt caelum et terram esse. igitur voluntas dei 
      reci<lb ed="#P" n="126" break="no"/>pit in se formaliter varietatem. probatur consequentia. quia diffe 
      <lb ed="#P" n="127"/>rentie predicte non sunt formaliter in creatura: quia 
      ta<lb ed="#P" n="128" break="no"/>lis modus volendi non est formaliter in creatura et velle 
      <lb ed="#P" n="129"/>illis modis est velle aliter et aliter. non autem alietate 
      <lb ed="#P" n="130"/>solum obiectorum volitorum. quia nihil extra deum est illud 
      <lb ed="#P" n="131"/>secundum quod formaliter deus est sic volens. et quia interdum 
      <lb ed="#P" n="132"/>obiecta magis diuersa vult eodem modo. scilicet effica¬ 
      <!--136.xml-->
      <pb ed="#P" n="63-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>citer / vel secundum specialem approbationem et quorumdam 
      <lb ed="#P" n="2"/>obiectorum minus diuersorum vnum vult efficaciter non 
      <lb ed="#P" n="3"/>alterum. similiter aliter vult actum bonum / et aliter 
      boni<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tatem substractam malicie
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e833">
      ¶ Septimo. impossibile est 
      <lb ed="#P" n="5"/>deum velle necessario et velle contingenter idem secundum eundem 
      <lb ed="#P" n="6"/>actum. Sed requiritur distinctio actus vel obiecti: sed 
      <lb ed="#P" n="7"/>deus necessario vult deum esse / et contingenter vult 
      <lb ed="#P" n="8"/>deum esse creantem: et non est distinctio in obiecto: quia 
      <lb ed="#P" n="9"/>deum esse creantem est deum esse secundum te: igitur est 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>stinctio in actu. 
      <lb ed="#P" n="11"/>ne 
      <lb ed="#P" n="12"/>propter illud dicunt quidam quod in vo 
      <lb ed="#P" n="13"/>Ad primum. luntate specialiter creata 
      cona<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tus continet formaliter gradus distinctos ex natura rei 
      <lb ed="#P" n="15"/>secundum quorum plures agit cum magis conatur agere / et 
      <lb ed="#P" n="16"/>cum perfectius applicatur ad agendum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e862">
      ¶ Contra. 
      se<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quitur quod hi gradus conatus essent distincti realiter. 
      <lb ed="#P" n="18"/>consequens est contra se. probatur consequentia. illud quod nunc agit / et 
      <lb ed="#P" n="19"/>causat realiter distinguitur realiter ab eo quod existit 
      <lb ed="#P" n="20"/>et non agit realiter / nec causat: sed .a. gradus conatus 
      <lb ed="#P" n="21"/>et .c. gradus secundum te sunt huiusmodi. igitur: maior patet 
      prim<lb ed="#P" n="22" break="no"/>mo: quia identitati essentiali personarum repugnat quod vna 
      <lb ed="#P" n="23"/>causet effectiue ad extra alia non causante. igitur 
      mul<lb ed="#P" n="24" break="no"/>to magis identitati essentiali et reali inter. a. et. e. 
      Se<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cundo. quia identitati reali inter .a. et e. repugnat quod .a 
      <lb ed="#P" n="26"/>causatur. etiam a deo sine. e. vel econtra: ergo etiam et quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>a. causet sine. e vel econtra: quia equalis ratio repugnam 
      <lb ed="#P" n="28"/>tie videtur. Tertio: quia identitati reali inter .a. et e. 
      re<lb ed="#P" n="29" break="no"/>pugnat quod .a. informet aliquid et .e. non informet illud 
      <lb ed="#P" n="30"/>igitur et quod causet. Quarto: identitati reali dicte 
      repu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gnat quod .a. recipiat aliquid subiectiue quod .e non recipiat 
      <lb ed="#P" n="32"/>igitur et quod agat. consequentia patet. pari ratione / equali enim 
      probabi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>litate potest vtrunque sustineri: et quia si .a. agat actione 
      in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>manente .e. non agente sequitur quod huiusmodi operatio est in 
      <lb ed="#P" n="35"/>a. et non in. e. et educitur de potentia .a. et non de 
      poten<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tia.e. falsitas consequentis patet: quia quilibet actus vel 
      habi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tus voluntatis siue virtuosus / siue viciosus informat 
      <lb ed="#P" n="38"/>totam voluntatem: quia tota voluntas secundum illum est bona 
      <lb ed="#P" n="39"/>vel mala.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e914">
      ¶ Preterea. contra illam opinionem arguitur si .a 
      <lb ed="#P" n="40"/>gradus potest agere .e. gradum non causante sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>voluntas secundum aliquid sui intrinsecum et essentiale me 
      <lb ed="#P" n="42"/>retur vel demeretur alio eius essentiali et intrinseco non 
      <lb ed="#P" n="43"/>merente nec demerente. ergo: a. merente deus confert 
      <lb ed="#P" n="44"/>gratiam voluntati secundum .a. gradum et non confert ipsi. e. 
      <lb ed="#P" n="45"/>quia non bene egit et nihil meruit et .a. demerente deus 
      sub<lb ed="#P" n="46" break="no"/>strahet gratiam ipsi .a. et non ipsi. e. quia non demeruit / nec 
      <lb ed="#P" n="47"/>male egit. igitur homine sic decedente.a erit dignum 
      damna<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tione et. e erit dignum beatitudine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e937">
      ¶ Confirmatur. deus 
      <lb ed="#P" n="49"/>non est minus potens approbare .a. sine .e. quam voluntas 
      <lb ed="#P" n="50"/>agere secundum .a. non secundum. e.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e944">
      ¶ Item: voluntas potest simul 
      <lb ed="#P" n="51"/>agere et recipere contrarios actus secundum varios 
      gra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dus sui conatus proboquod potest agere vel mutari. e non 
      agen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>te nec mutato potest mutari vel agere taliter ipso. et 
      contra<lb ed="#P" n="54" break="no"/>rie agente vel mutato. patet: quod enim potest moueri. e. 
      quie<lb ed="#P" n="55" break="no"/>scente potest moueri. e. cotrarie moto. quia priuatio non 
      <lb ed="#P" n="56"/>minus opponitur et repugnat habitui quam alius habi 
      <lb ed="#P" n="57"/>tus: et si quibusdam distinctis conueniunt contradictoria 
      <lb ed="#P" n="58"/>vel priuatiue opposita non minus possunt eis conueni 
      <lb ed="#P" n="59"/>re contraria.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e966">
      ¶ Preterea. voluntas posset semper oper 
      <lb ed="#P" n="60"/>rari sine fatigatione per se vel per accidens. probo: quia prius 
      <lb ed="#P" n="61"/>ageret secundum vnam partem conatus alia quiescente et 
      po<lb ed="#P" n="62" break="no"/>stea econtra per imperium voluntatis: consimiliter erit de 
      <lb ed="#P" n="63"/>potentia intellectus et fantasie. Preterea per media 
      <lb ed="#P" n="64"/>opposite opinionis arguitur idem de voluntate diuina 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod est contra opinantem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e982">
      ¶ Dico igitur ad rationem. 
      <lb ed="#P" n="66"/>negando minorem proprie loquendo. immo proprie 
      loquen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>do deus non conatur. quia conari est virtutis que nata 
      <!--136.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="68"/>est pati difficultatem et resistentiam. voluntas etiam nostra non 
      <lb ed="#P" n="69"/>agit proprie maiori et minori conatum cum agit ceteris 
      <lb ed="#P" n="70"/>paribus maiorem vel minorem effectum. immo voluntas tam 
      <lb ed="#P" n="71"/>diuina quam humana potest ex sua libertate producere 
      effe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctum nunc intensiorem nunc remissiorem sine alietate 
      prae<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cedente in voluntate. Sicut enim .a. gradus conatus  
      <lb ed="#P" n="74"/>secundum aduersarium est liber ad agere vel non agere. ita 
      <lb ed="#P" n="75"/>est liber ad agere magis vel minus: et sicut idem 
      princi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>pium naturale potest secundum idem sui agere intensius et 
      re<lb ed="#P" n="77" break="no"/>missius propter varietatem in passiuo vel coagente sic 
      <lb ed="#P" n="78"/>voluntas secundum idem sui potest ex sua libertate 
      volunta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tem. igitur agere maiori vel minori conatum est locum 
      <lb ed="#P" n="80"/>tio impropria et transumptiua et sumitur ex modo 
      agen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>di actus exterioris: quia alias nunc agit effectum 
      perfe<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ctiorem exteriorem propter maiorem conatum id est propter 
      alie<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tatem in potentiis motiuis. scilicet in actu cognoscendium 
      <lb ed="#P" n="84"/>et appetendi: et consequeter in actibus potentiarum executiua 
      <lb ed="#P" n="85"/>rum: sed comparando voluntatem ad actus proprios intrun 
      <lb ed="#P" n="86"/>secos immediate elicitos ipsa producit illos sine forma 
      <lb ed="#P" n="87"/>li alietate in principio appetitiuo nisi secundum equiualem 
      <lb ed="#P" n="88"/>tiam virtualem: quia voluntas supposita eadem cognitio 
      <lb ed="#P" n="89"/>ne nunc potest agere actum minorem nunc maiorem / quasi 
      <lb ed="#P" n="90"/>nunc ageret minori proportione sue virtutis et postea 
      <lb ed="#P" n="91"/>maiori portione: et quasi eius virtus esset dissimilis in se 
      <lb ed="#P" n="92"/>formaliter. potest ergo dici / quod voluntas actus exteriores 
      <lb ed="#P" n="93"/>agit maiori vel minori conatum id est maiori / vel minori 
      <lb ed="#P" n="94"/>actu imperatiuo vt principio productiuo: sed non actus 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>teriores nisi maiori et minori equiualenter vel virtus 
      <lb ed="#P" n="96"/>liter et transumptiue. potest ergo concedi quod semper agit 
      <lb ed="#P" n="97"/>toto conatum id est non parte conatus que sit in re pars 
      prin<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cipii productiui quod est voluntas: sed secundum communem 
      intel<lb ed="#P" n="99" break="no"/>lectum voluntatem agere toto conatum est voluntatem 
      <lb ed="#P" n="100"/>sic agere quod stante illa actione non posset plus secundum 
      <lb ed="#P" n="101"/>dispositionem in qua est et voluntatem agere citra 
      cona<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tum est voluntatem sic agere: talem effectum quod posset 
      <lb ed="#P" n="103"/>plus secundum dispositionem in qua est et voluntatem 
      age<lb ed="#P" n="104" break="no"/>re maiori conatum est voluntatem agere effectum magis 
      <lb ed="#P" n="105"/>propinquum maximo in quem potest sic disposita vel 
      mini<lb ed="#P" n="106" break="no"/>mo in quem non potest secundum dispositionem in qua est. in hoc 
      <lb ed="#P" n="107"/>ergo sensu conceditur. quod deus non agit toto conatum. tum / 
      <lb ed="#P" n="108"/>quia ibi non est totum et pars neque conatus. tum: quia nunquam 
      <lb ed="#P" n="109"/>sic agit quin posset intensiue vel extenstue plus agere 
      <lb ed="#P" n="110"/>conceditur tamen quod agit toto conatum et tota virtute id est non 
      <lb ed="#P" n="111"/>per portionem gradualem illius virtutis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1089">
      ¶ Ad 
      confir<lb ed="#P" n="112" break="no"/>mationem. cum dicitur quod agens toto conatum agit quantum 
      <lb ed="#P" n="113"/>potest negatur maior. Ad aliam confirmationem. negatur 
      <lb ed="#P" n="114"/>consequentia. Ad probationem. licet non minus applicetur secundum 
      <lb ed="#P" n="115"/>totam potentiam et virtutem. que est principium 
      <lb ed="#P" n="116"/>productiuum. tamen non applicatur ad tantum effectum nec ad  
      <lb ed="#P" n="117"/>tot sicut si esset virtus naturaliter agens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1105">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="118"/>principale conceditur prima consequentia accipiendo consequens pro alis 
      <lb ed="#P" n="119"/>tate se tenente formaliter non ex parte dei: sed ex parte 
      effe<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ctus: quia a difformitate et alietate effectus denominatur 
      <lb ed="#P" n="121"/>b. aliter et aliter moueri et deus denominatur aliter et aliter 
      <lb ed="#P" n="122"/>mouere. et sic negatur secunda consequentia. licet enim difformi 
      <lb ed="#P" n="123"/>ter agat et moueat. tamen vniformiter vult mouere. Si 
      <lb ed="#P" n="124"/>enim diceretur difformiter velle notaretur diuersitas in 
      <lb ed="#P" n="125"/>principio actiuo quod est volitio. Sed cum denotatur 
      <lb ed="#P" n="126"/>difformiter mouere et agere potest conuenienter notari 
      <lb ed="#P" n="127"/>difformitas effectus. licet etiam possit notari difformi 
      <lb ed="#P" n="128"/>tas in principio actimo et motiuo. et sic negaretur prima consequentia 
      <lb ed="#P" n="129"/>Ad primam probationem secunde consequentie. cum dicitur deum velle 
      <lb ed="#P" n="130"/>mouere est deum mouere. igitur vniformiter velle est 
      <lb ed="#P" n="131"/>vniformiter mouere. negatur consequentia. quia non denotaretur 
      <lb ed="#P" n="132"/>eadem vniformitas in prima parte consequentis. et in secunda per 
      <lb ed="#P" n="133"/>te. sicut non sequitur deum velle est deum esse. igitur deum 
      <!--137.xml-->
      <pb ed="#P" n="63-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>velle contingenter est deum esse contingenter. alia enim 
      <lb ed="#P" n="2"/>contingentia notatur per primam partem consequentis. et per 
      se<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cundam. cum igitur dicitur deus vniformiter velle 
      nota<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tur tantum vniformitas in actu formali volendi. Cuon 
      <lb ed="#P" n="5"/>autem dicitur vniformiter mouere et agere / potest notari 
      <lb ed="#P" n="6"/>vniformitas in effectu. velle enim significat actum 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>uinum qui est principium actuum. sed mouere et agere 
      si<lb ed="#P" n="8" break="no"/>gnificat quasi exercitium illius principii et quasi exitum 
      <lb ed="#P" n="9"/>in operationem
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1169">
      ¶ Contra. si deus difformiter seu 
      a<lb ed="#P" n="10" break="no"/>liter et aliter agit et mouet nunc et prius. quero vbi et in 
      <lb ed="#P" n="11"/>quo formaliter sit ista alietas secundum quam deus forma 
      <lb ed="#P" n="12"/>liter est aliter et aliter agens et mouens. si in deo 
      propo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>situm. si in effectu. contra. quia prius causaliter deus est 
      al<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ter et aliter mouens quam effectus sit alius et alius. ideo 
      <lb ed="#P" n="15"/>enim .b. mouetur aliter et aliter. et ideo motus est differents 
      <lb ed="#P" n="16"/>et difformis nunc et prius. quia deus nunc aliter mouet qua 
      <lb ed="#P" n="17"/>prius.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1189">
      ¶ Respondeo: ibi est alietas in praedicationibus 
      de<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nominatiuis que formantur ex rebus quarum altera est 
      in<lb ed="#P" n="19" break="no"/>finita ex qua formaliter inuariata procedunt varii 
      effe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ctus. et de qua consequeter possunt formari varie praedicatio 
      <lb ed="#P" n="21"/>nes denominatiue vere. ibi etiam est alietas in deo non 
      for<lb ed="#P" n="22" break="no"/>maliter: sed causaliter et originaliter et equiualenter et 
      emi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nenter: quia virtus diuina equiualet infinitis principiis 
      <lb ed="#P" n="24"/>propriis particularibus diuersorum effectuum: ibi etiam est alie 
      <lb ed="#P" n="25"/>tas formaliter in effectibus a qua deus denotatur 
      mo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uere difformiter. et cum dicitur quod illa alietas est prior 
      <lb ed="#P" n="27"/>effectu negatur. Et cum dicitur. ideo .b. aliter et 
      ali<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ter mouetur. quia deus aliter et aliter mouet. si ibi 
      no<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tetur causalitas cuiusdam alietatis / respectu alterius 
      <lb ed="#P" n="30"/>alietatis. negatur. Si vero notetur causalitas 
      vo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>luntatis diuine que vult aliter mouere respectu 
      ali<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tatis qua vult. conceditur. et est sensus. ideo .b. 
      moue<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tur aliter et aliter: quia deus vult mouere aliter et aliter 
      <lb ed="#P" n="34"/>et quia vult prouenire ab ipso motum alium et alium. Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="35"/>probatione illius consequentie cum dicitur deus eodem modo agit et 
      mo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>uet quo modo vult mouere et agere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1233">
      ¶ Dicendum. quod ibi 
      <lb ed="#P" n="37"/>est modus termini et effectus. et modus volendi set 
      <lb ed="#P" n="38"/>principii actiui: et hi modi in infinitum distant quantum 
      <lb ed="#P" n="39"/>distat deus a creatura. Si igitur per agere et 
      moue<lb ed="#P" n="40" break="no"/>re tali modo intelligitur modus principii actiui et 
      mo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tiui conceditur illud. et etiam conceditur consequens in illo 
      sen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>su. si vero intelligitur modus ipsius effectus et 
      termi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ni existentis. negatur illa propositio: quia agit ad extra: et 
      <lb ed="#P" n="44"/>vult ad intra et agit successiue et mouet velociter vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>tarde: sed non vult istis modis. Ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="46"/>negatur secunda consequentia vt prius. est enim volitum vniformi 
      <lb ed="#P" n="47"/>ter. quia volitione vniformi et vniformiter se habente 
      <lb ed="#P" n="48"/>et est difformiter motum. ab alia enim forma denominatur 
      <lb ed="#P" n="49"/>volitum et motum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1264">
      ¶ Ad tertium. causam vniformiter 
      <lb ed="#P" n="50"/>se habere vt est causans / potest tripliciter intelligi. Uno 
      <lb ed="#P" n="51"/>modo. vt notetur vniformitas: et negetur diuersitas 
      <lb ed="#P" n="52"/>in principio productiuo immediato. et sic negatur maior 
      <lb ed="#P" n="53"/>Alio modo vt notetur vniformitas et non diuersitas et 
      <lb ed="#P" n="54"/>ercitii et ipsius fieri. et exitus causati ab illo principio 
      <lb ed="#P" n="55"/>et sic negatur minor. deus enim dicitur difformiter age 
      <lb ed="#P" n="56"/>re et mouere. quia hoc est difformes effectus ab eo exi 
      <lb ed="#P" n="57"/>re. Alio modo: vt notetur vniformitas denomini 
      <lb ed="#P" n="58"/>tionis et praedicationis relatiue nunc et prius. et sic 
      neg<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tur minor. quia non semper vniformiter verum est quod de 
      <lb ed="#P" n="60"/>est taliter agens et mouens qualiter ipsum mouere est ali 
      <lb ed="#P" n="61"/>quando verum. Ad probationem maioris. dico quod illa causa in 
      <lb ed="#P" n="62"/>re semper manet: sed quia non semper manet causa illius dif 
      <lb ed="#P" n="63"/>formitatis. ideo assignatio que est propositio causalis no 
      <lb ed="#P" n="64"/>semper foret vera. nec semper foret assignatio conuenient 
      <lb ed="#P" n="65"/>ideo non semper assignatur eadem ratio vt nunc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1301">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="66"/>confirmatione negatur maior accipiendo causam pre 
      <!--137.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>cisam pro causa que est sufficiens et totalis / et sine qua 
      <lb ed="#P" n="68"/>non ponitur effectus ad probationem. Causa potest 
      acci<lb ed="#P" n="69" break="no"/>di absolute pro entitate illa que causat / vel que potest 
      <lb ed="#P" n="70"/>causare / vel pro illa entitate vt actu causante. Secundu 
      <lb ed="#P" n="71"/>modo conceditur quod si affirmatio est causa affirmationis 
      <lb ed="#P" n="72"/>etc. quia si talis causa causat effectus causatur. et si non 
      <lb ed="#P" n="73"/>non. et sic est in proposito. quia dicendo deum velle moue 
      <lb ed="#P" n="74"/>re .b. non tantum accipitur absolute id quod est causa 
      <lb ed="#P" n="75"/>sed ipsum accipitur esse causa causans. quia deum velle agere 
      <lb ed="#P" n="76"/>est deum agere vel esse acturum. et sic conceditur quod si .b. 
      <lb ed="#P" n="77"/>non mouetur tollitur deum velle mouere .b. quia non est 
      <lb ed="#P" n="78"/>verum quod deus sit volens mouere .b. tamen non tollitur illud quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>est causa: sed ipsum negatur esse causa. sed accipiendo 
      cau<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sam praecisam primo modo. assumptum non est verum in cau 
      <lb ed="#P" n="81"/>sis liberis: sed tantum in causis naturalibus et necessario 
      <lb ed="#P" n="82"/>causantibus et maxime de causatione intrinseca.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1345">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="83"/>quartum negatur consequentia. Ad probationem negatur maior 
      <lb ed="#P" n="84"/>vt supra dictum est. dist. 1. q. 3. Si enim voluntas diligens 
      <lb ed="#P" n="85"/>ens ad finem propter finem diligit vtrumque vnico actu. tunc 
      <lb ed="#P" n="86"/>eodem actu diligit illa inequaliter. quia hoc magis quam 
      il<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lud. similiter si .a. album sit inequaliter simile ipsi .b. et c. 
      <lb ed="#P" n="88"/>tunc per eandem similitudinem erit illis inequaliter 
      si<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mile. quia similitudo qua formaliter .a. est simile: est ipsum 
      <lb ed="#P" n="90"/>a. vel eius albedo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1366">
      ¶ Item: diuinum velle est infinitum et 
      <lb ed="#P" n="91"/>equiualet infinitis actibus diuersis. si ergo voluntas 
      <lb ed="#P" n="92"/>nostra distinctis actibus diligit inequaliter diuersa. hoc 
      <lb ed="#P" n="93"/>potest deus actu infinito. ad primam probationem maioris .b. 
      <lb ed="#P" n="94"/>tantum et taliter diligi potest intelligi tripliciter. vnus sensus est. 
      <lb ed="#P" n="95"/>b. diligi tanta et tali dilectione quanta .a. et sic est deno 
      <lb ed="#P" n="96"/>minatio extrinseca a tantitate et taliditate 
      dilectio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nis. et sic procedit argumentum. et conceditur conclusio 
      <lb ed="#P" n="98"/>Alius sensus est quod .b. est ad tale et tantum premium vel 
      <lb ed="#P" n="99"/>finale bonum ordinatum. et sic negatur assumptum. 
      Ter<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tius sensus est. b est ad talem etantum gradum formalis 
      <lb ed="#P" n="101"/>bonitatis determinari et institui et adiudicari a deo 
      <lb ed="#P" n="102"/>et tantum bonum tali et tanto gradu bonitatis imputari 
      <lb ed="#P" n="103"/>et appreciari secundum leges dei eternas. deus enim sicut 
      <lb ed="#P" n="104"/>vnicuique creature dedit certum gradum bonitatis 
      natu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ralis / et certum modum speciem et ordinem. ita etiam secundu 
      <lb ed="#P" n="106"/>leges eternas determinauit vnicuique actui bono 
      cer<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tum gradum bonitatis secundum circumstantias 
      concurren<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tes. et sic negatur assumptum. Ad secundam probationem 
      <lb ed="#P" n="109"/>maioris. procedit secundum primum sensum et de volitionem 
      <lb ed="#P" n="110"/>creata. Ad tertiam. procedit in primo sensu. Ad 
      quar<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tam. negatur consequentia. quia intelligere et cognoscere 
      inequa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>liter inferrent imperfectionem in intelligente. quia minus 
      <lb ed="#P" n="113"/>perfecte et minus distincte vel clare cognosceret. sed 
      <lb ed="#P" n="114"/>diligere diuersa inequaliter in secundo vel in tertio sensu 
      <lb ed="#P" n="115"/>non arguit imperfectionem in diligente secundum rationabilem 
      <lb ed="#P" n="116"/>ordinem et mensuram et discretionem in diligendo. vnde 
      <lb ed="#P" n="117"/>eadem determinatio addita diuersis determinabilibus 
      <lb ed="#P" n="118"/>importat aliud et aliud. Ad quintam probationem huiusmodi in 
      <lb ed="#P" n="119"/>equalitas se tenet ex parte dei / non formaliter sed cau 
      <lb ed="#P" n="120"/>saliter et originaliter. quia diuina ratio et voluntas sunt 
      re<lb ed="#P" n="121" break="no"/>gula et mensura omnis alterius bonitatis: sed formaliter 
      <lb ed="#P" n="122"/>se tenet ex parte creaturarum. Ad improbationem. 
      con<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ceditur quod deus non est formaliter diligens et approbans 
      <lb ed="#P" n="124"/>inequaliter per inequales bonitates que sut .a. et .b. 
      <lb ed="#P" n="125"/>tamen inequalitas realis ipsorum .a et .b. est aliquid a quo 
      <lb ed="#P" n="126"/>partialiter. sumitur talis denominatio seu praedicatio 
      deno<lb ed="#P" n="127" break="no"/>minatiua specialiter quo ad determinationem quandam 
      <lb ed="#P" n="128"/>illius denominationis sicut voluntas mea est formaliter 
      <lb ed="#P" n="129"/>volens temporaliter per volitionem. licet determinatio 
      <lb ed="#P" n="130"/>addita sumatur a tempore. ita quod voluntas sit volens per 
      <lb ed="#P" n="131"/>volitionem. sed temporaliter a tempore. vel potest dici cum 
      dici<lb ed="#P" n="132" break="no"/>tur: deus inequaliter quedam diligere non notatur circe 
      <!--138.xml-->
      <pb ed="#P" n="64-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>deum aliqua in equalitas formaliter et proprie: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="2"/>virtualiter et equiualenter. ideo non est querendum vbi 
      <lb ed="#P" n="3"/>sit formaliter. sicut de inequalitate similitudinis secundum 
      <lb ed="#P" n="4"/>quam .a. album est inequaliter simile duobus. Ad sextam 
      pro<lb ed="#P" n="5" break="no"/>bationem. negatur consequentia accipiendo deum inequaliter 
      ap<lb ed="#P" n="6" break="no"/>probare et diligere non pro inequalitate approbationis 
      <lb ed="#P" n="7"/>et dilectionis formaliter: sed pro velle et determinare et ad 
      <lb ed="#P" n="8"/>iudicare hec ad inequales bonitates / seu hoc esse in 
      <lb ed="#P" n="9"/>equales bonitates. quia suum velle et statuere ad talem et 
      <lb ed="#P" n="10"/>tantum gradum bonitatis est prima ratio bonitatis in 
      <lb ed="#P" n="11"/>creatura. Ad probationem consequentie. licet illa denominatio 
      <lb ed="#P" n="12"/>scu predicatio boni tatis denominatiua sumatur 
      partia<lb ed="#P" n="13" break="no"/>liter ab inequalitate in creaturis. tamen causa illius 
      <lb ed="#P" n="14"/>inequalitatis est in deo. Sic deus dicitur damnare et 
      puni<lb ed="#P" n="15" break="no"/>re a punitione que est in creatura quamuis ipse sit 
      princi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>pium illius punitionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1501">
      ¶ Ad quintum principale. 
      ne<lb ed="#P" n="17" break="no"/>gatur consequentia. Ad probationem. licet sit denominatio ab intrin 
      <lb ed="#P" n="18"/>seco formali. tamen est denominatio respectiua ad 
      <lb ed="#P" n="19"/>creaturam secundum habitudinem determinatam id est licet illud 
      <lb ed="#P" n="20"/>praedicatum denominatiuum concretum significet aliquid intren 
      <lb ed="#P" n="21"/>secum deo et pro illo supponat. et licet illud per quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>et secundum quod formaliter deus est diligens. sit deo intrin 
      <lb ed="#P" n="23"/>secum. et licet forma significata per abstractum illius 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>creti sit intrinseca deo. scilicet ipsa dilectio et volitio 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>uina. tamen illa denominatio significat deum se habere ad 
      crea<lb ed="#P" n="26" break="no"/>turam secundum certam habitudinem. ideo ad transitum illius 
      <lb ed="#P" n="27"/>contradictionis sufficit in proposito variatio interdum 
      <lb ed="#P" n="28"/>in creatura. dicitur tamen obiectum cognitum vel dilectum 
      de<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nominatione extrinseca. quia forma per quam et secundum quan 
      <lb ed="#P" n="30"/>est cognitum. scilicet ipsa cognitio est extra obiectum: vel 
      acci<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dit quod sit in eo. quatenus obiectum cognitum vel dilectum 
      <lb ed="#P" n="32"/>ipsum tamen est finitum et mutabile. deus autem infinitus et 
      im<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mutabilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1540">
      ¶ Ad confirmationem: negatur conequentia. Ad 
      pri<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mam probationem non infertur propositum. quia velle nostrum 
      <lb ed="#P" n="35"/>est finitum et limitatum. non autem velle diuinum. Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="36"/>negatur consequentia propter idem. hoc enim est 
      imperfectio<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nis in voluntate nostra quod obiecto non variato secundum 
      bo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nitatem potest illud magis vel minus diligere. ex hoc 
      <lb ed="#P" n="39"/>enim sequitur quod eius actus potest esse non rectus vel non 
      <lb ed="#P" n="40"/>efficax. nec est prima ratio et regula et mensura 
      bo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nitatis. Ad tertiam. negatur consequentia propter idem. ad huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="42"/>enim transitum exigitur interdum aliqua variatio. non autem 
      <lb ed="#P" n="43"/>in deo: quia hoc esset imperfectionis. Ad aliud. potest 
      ne<lb ed="#P" n="44" break="no"/>gari minor. licet varii transitus contradictionis secundum 
      <lb ed="#P" n="45"/>praedicata approbationis et reprobationis exigant 
      va<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rias et dissimiles mutationes. et vnus manet / alius non 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1571">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Ad probationem. diceretur quod peccatum nouum aliquid 
      <lb ed="#P" n="48"/>corrumpit. quia habilitatem et vdoneitatem et aptitudinem 
      <lb ed="#P" n="49"/>ad bonum: vel inducit aliquid debilitans et difficultans 
      <lb ed="#P" n="50"/>et impediens a bono. Aliter potest dici / quod si deus in 
      pri<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ma hora amat / et approbat .b. actum tanquam bonum. et in 
      <lb ed="#P" n="52"/>secunda odit et reprobat tanquam malum. sequitur deperditio 
      <lb ed="#P" n="53"/>charitatis sine qua nullus actus est bonus et approba 
      <lb ed="#P" n="54"/>tus secundum legem ordinatam. Si vero .b. actus / in prima 
      <lb ed="#P" n="55"/>hora sit concessus et non prohibitus / vel non tam malus. et 
      <lb ed="#P" n="56"/>in secunda. econtra diceretur quod ad aliquos huiusmodi transitus 
      <lb ed="#P" n="57"/>contradictionis interdum sufficit transitus temporis 
      sup<lb ed="#P" n="58" break="no"/>positis quibusdam in creatura. sicut ad maius meriti 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel demeritum per solam continuationem maiorem de 
      poten<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tia dei absoluta. Et ratio est quia iste praedicationes sunt 
      <lb ed="#P" n="61"/>partialiter de praedicamento quando. et non solum consignificatur 
      <lb ed="#P" n="62"/>tempus per copulam / sed per extremum. si enim praedicatio 
      se<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cundum quam est huiusmodi transitus explicetur perfecte et re 
      <lb ed="#P" n="64"/>soluatur apparebit quod per extremum propositionis 
      signifi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cabitur continuatio et duratio maiori vel minori tempore 
      <lb ed="#P" n="66"/>Cum enim vere dicitur quod iste actus est prohibitus et illicites 
      <!--138.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>importatur quod habetur in tempore pro quo preceptum est 
      <lb ed="#P" n="68"/>huiusmodi non habere et in illo habet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1626">
      ¶ Ad sextum. negatur 
      <lb ed="#P" n="69"/>prasequentia. illi enim varii modi denominationis non exigunt 
      <lb ed="#P" n="70"/>varietatem actualem et formalem in velle diuino: sed 
      tan<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tum virtualem propter eius illimitationem cum 
      liberta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>te: et denotant varietatem absolutam in creatura 
      abso<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lute et actualiter vel potentialiter et conditionaliter et 
      compa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rate. alique enim conditionales vere sunt cum creatura 
      <lb ed="#P" n="75"/>est sic volita et exigit creaturas sic se habere actu vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>potentia vel secundum aliquam differentiam temporis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1646">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="77"/>septimum: per idem arguitur quod deum esse creantem non est deum 
      <lb ed="#P" n="78"/>esse. et quod deum esse creantem .b. non est deum esse creantem 
      <lb ed="#P" n="79"/>aliquid. quia hoc est necessarium simpliciter vel de potentia 
      <lb ed="#P" n="80"/>dei ordinata non illud. dicendum ergo quod maior est 
      ve<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ra si sit obiectiue necessario idem si vero contingenter 
      <lb ed="#P" n="82"/>idem non oportet vel est figura dictionis: vt dictum est in 
      que<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stione precedenti: respondendo ad quintum 
      <lb ed="#P" n="84"/>Secunda conclusio. Diuinum velle non 
      distin<lb ed="#P" n="85" break="no"/>guitur realiter a diuino 
      im<lb ed="#P" n="86" break="no"/>telligere. probatur. quia tam hoc quam illud est idem realiter detir 
      <lb ed="#P" n="87"/>tati. vt patet ex superioribus. Ad idem est <ref xml:id="D78nca-e40018-Rd1e1672">Aug. 15. de tri 
      <lb ed="#P" n="88"/>ni. ca. 5.</ref>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1679">
      ¶ Contra: deus per intellectum et intelligere 
      <lb ed="#P" n="89"/>formaliter intelligit: sed per voluntatem et velle non 
      for<lb ed="#P" n="90" break="no"/>maliter intelligit. ergo velle non est intelligere nec 
      in<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tellectus voluntas. igitur distinguitur realiter eodem modo 
      <lb ed="#P" n="92"/>per voluntatem et velle est formaliter volens. sed non per 
      <lb ed="#P" n="93"/>intelligere. igitur. Dices quod per intellectum et 
      intelli<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gere vult / sed non per se et proprie sicut per velle et per 
      volun<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tatem. contra: habetur propositum. quia per intelligere per se 
      <lb ed="#P" n="96"/>et proprie intelligit non per velle. ergo contradictoria 
      <lb ed="#P" n="97"/>verificantur de istis et pro istis. ergo distinguuntur rea 
      <lb ed="#P" n="98"/>liter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1703">
      ¶ Secundo. deus necessario et naturaliter intelligit 
      <lb ed="#P" n="99"/>quicquid intelligit et non potest non intelligere illud. quia 
      <lb ed="#P" n="100"/>posset fieri nesciens et ignorans et aliquod 
      intelligi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bile posset eum latere: sed deus non necessario neque 
      natu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>raliter vult quicquid vult: sed libere et contingenter et 
      <lb ed="#P" n="103"/>intelligo de intelligere diuino non vt iudicatiuum: sed  
      <lb ed="#P" n="104"/>vt est apprehensiuum et inspectiuum. ergo velle non est 
      <lb ed="#P" n="105"/>intelligere. quia idem respectu eiusdem non est necessarium 
      <lb ed="#P" n="106"/>et contingens secundum idem et potentia non fertur 
      necessa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rio in idem et contingenter secundum eundem actum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1725">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>firmatur. petrus naturaliter et necessario intelligitur 
      <lb ed="#P" n="109"/>a deo / sed non naturaliter et necessario diligitur a deo: sed 
      <lb ed="#P" n="110"/>libere et contingenter. ergo aliter intelligitur quam diligatur 
      <lb ed="#P" n="111"/>non alietate obiecti. quia omnino idem intelligitur et diligitur 
      <lb ed="#P" n="112"/>ergo ex parte dei.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1738">
      ¶ Tertio: deus habet intelligere 
      <lb ed="#P" n="113"/>mala / sed non habet velle mala. ergo velle non est 
      intel<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ligere. igitur distinguuntur realiter: quia que sunt idem realiter 
      <lb ed="#P" n="115"/>no distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1747">
      ¶ Respondetur: negando primam consequentiam 
      <lb ed="#P" n="116"/>quia per deum velle mala importatur quod deus faceret aliquid 
      <lb ed="#P" n="117"/>male et illud quod non deberet. hoc autem non importatur 
      <lb ed="#P" n="118"/>per deum intelligere mala. ideo vnum conceditur et negatur 
      <lb ed="#P" n="119"/>alterum. ergo non sequitur quod diuinum intelligere non sit 
      di<lb ed="#P" n="120" break="no"/>uinum velle. sed tantum sequitur quod deum intelligere mala non 
      <lb ed="#P" n="121"/>sit deum velle mala: et hoc conceditur. quia deum velle mala 
      <lb ed="#P" n="122"/>falsum est. et nihil est. contra. predicta consequentia reducitur in 
      <lb ed="#P" n="123"/>sillogismum sic illud quod tendit et fertur obiectiue in 
      ma<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lum et transit obiectiue supra malum non est illud quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>non sic fertur et tendit et transit obiectiue super malum: sed 
      di<lb ed="#P" n="126" break="no"/>uinum intelligere fertur et tendit obiectiue super malum. 
      <lb ed="#P" n="127"/>etc. vel sic diuinum intelligere est respectu mali diuini 
      <lb ed="#P" n="128"/>velle non est respectu mali. ergo diuinum velle non est 
      <lb ed="#P" n="129"/>diuinum intelligere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1780">
      ¶ Item. contra responsionem. principia 
      distin<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ctiua aliquorum et per que primo et praecise aliqua distinguum 
      <lb ed="#P" n="131"/>tur non minus. immo magis distinguuntur quam ea que 
      per<lb ed="#P" n="132" break="no"/>ipsa distinguuntur. patet. primo: quia principia primo et praecise di¬ 
      <!--139.xml-->
      <pb ed="#P" n="64-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>stinctia sunt primo et seipsis totaliter distincta: sed diuinum 
      <lb ed="#P" n="2"/>velle et intelligere sunt huiusmodi. probo. quia deum intellige 
      <lb ed="#P" n="3"/>re mala et deum velle mala distinguuntur nec sunt idem 
      <lb ed="#P" n="4"/>secundum te: sed non distinguuntur per illud quod importatur nomine deor 
      <lb ed="#P" n="5"/>quia in hoc conueniunt et communicant. nec per illud quod 
      impor<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tatur nomine mali. quia hoc est commune vtrique. ergo disti 
      <lb ed="#P" n="7"/>guuntur per intelligere et velle. que enim distinguuntur non 
      di<lb ed="#P" n="8" break="no"/>stinguuntur primo per illa in quibus conueniunt et comincant: sed 
      <lb ed="#P" n="9"/>ratione eius in quo non coincant.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1816">
      ¶ Item: deum intellige 
      <lb ed="#P" n="10"/>re est deum velle. ergo deum intelligere mala est deum velle male 
      <lb ed="#P" n="11"/>probatur consequentia: Tum: quia si ad antecedens sequatur consequens eodem non sinca 
      <lb ed="#P" n="12"/>thegoreum atice addito vtrique tenet consequentia. quia ratione ad 
      <lb ed="#P" n="13"/>diti non impeditur consequentia. cum idem sequatur ad seipsum. Tum. quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>si .a. est idem ipsi .b. aggregatum ex. a. et aliquo est idem 
      ag<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gregato ex. b et illo aliquo sicut si tullius est idem mari 
      <lb ed="#P" n="16"/>co stullius albus est idem marco albo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1834">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#P" n="17" break="no"/>mum negatur minor. immo deus per velle et voluntatem 
      for<lb ed="#P" n="18" break="no"/>maliter intelligit. et est hoc eque verum sicut illud: sed non 
      <lb ed="#P" n="19"/>est eque proprie dictum nec praedicatio eque per se. ideo ratio 
      <lb ed="#P" n="20"/>contra responsionem non infert nisi differentiam praedicationum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1845">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>secundum non valet discursus ad illam conclusionem: sed solum in 
      <lb ed="#P" n="22"/>fertur quod non vniversaliter intelligere naturaliter et necessario aliquid est 
      <lb ed="#P" n="23"/>naturaliter et necessario velle illud. Et cum additur quod idem 
      respe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ctu eiusdem non est necessarium et contingens conceditur. sed potest 
      <lb ed="#P" n="25"/>esse necessario intellectio illius et contingenter dilectio eiusdem 
      <lb ed="#P" n="26"/>sicut idem necessario est animal. et contingenter animal album. et tanmen 
      <lb ed="#P" n="27"/>animal album est animal. Et cum additur quod potentia non fertur 
      ne<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cessario et contingenter in idem obiectum. secundum eundem actu 
      <lb ed="#P" n="29"/>conceditur quod non simul terminatur obiectiue ad idem necessario 
      <lb ed="#P" n="30"/>et contingenter: sed eadem potentia secundum eundem actum potest 
      <lb ed="#P" n="31"/>ferri in aliquod obiectum. vt necessario cognitum. et vt 
      contingen<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ter dilectum. nec ex hoc sequitur distinctio in actu. sicut 
      <lb ed="#P" n="33"/>idem est necessario intelligens .b. et contingenter diligens 
      <lb ed="#P" n="34"/>b. et tamen intelligens est diligens. et cum dicitur quod per velle 
      <lb ed="#P" n="35"/>fertur contingenter in .b. si intelligitur quod per actum 
      <lb ed="#P" n="36"/>qui est velle diuinum potest simpliciter non ferri obiectiue 
      <lb ed="#P" n="37"/>super .b. negatur. Si intelligitur quod non necessario 
      <lb ed="#P" n="38"/>fertur super .b. tamquam obiectiue dilectum conceditur quia 
      <lb ed="#P" n="39"/>per actum intelligendi / et volendi fertur necessario in 
      <lb ed="#P" n="40"/>b. vt cognitum et contingenter vt dilectum et per eundem 
      <lb ed="#P" n="41"/>actum eadem potentia idem obiectum est non necessario diligens et 
      <lb ed="#P" n="42"/>necessario intelligens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1895">
      ¶ Ad confirmationem. quod. b. aliter 
      intelli<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gatur a deo aliter diligatur potest intelligi dupliciter / vel proprie 
      <lb ed="#P" n="44"/>secundum entitatem entitatis ab entitate vel large et improprio 
      <lb ed="#P" n="45"/>secundum differentiam in modo attributionis: puta secundum 
      neces<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sitatem vel contingentiam vel secundum actum vel 
      poten<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tiam / vel secundum maiorem et minorem durationem et moram 
      <lb ed="#P" n="48"/>Primo modo negatur consequentia. et consequens Secundo modo. 
      concedi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tur. nec ex hoc sequitur distinctio formaliter et intrin 
      <lb ed="#P" n="50"/>soce in deo. quia deus est naturaliter et necessario deus et 
      <lb ed="#P" n="51"/>productiuus creature. et tamen est contingenter dominus et 
      <lb ed="#P" n="52"/>producens. similiter .a. per idem et secundum idem sui est natura 
      <lb ed="#P" n="53"/>liter et necessario non idem ipsi b. et tamem est 
      contingen<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ter simile ipsi. b.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1924">
      ¶ Ad tertium. per idem arguitur quod deus 
      in<lb ed="#P" n="55" break="no"/>telligens non est deus volens. quia deus intelligens mala non 
      <lb ed="#P" n="56"/>est deus volens mala. per idem etiam arguitur quod idem actus 
      <lb ed="#P" n="57"/>non potest esse vsus et fruitio / nec amor et odium: siue 
      respe<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctu eiusdem / siue respectu diuersorum. quia vti .b. non est 
      <lb ed="#P" n="59"/>frui .b. et vsus ipsius .b. non est fruitio ipsius .b. sicut 
      <lb ed="#P" n="60"/>intellectio mali non est volitio mali. Non sequitur 
      <lb ed="#P" n="61"/>ergo quin simpliciter diuinum velle sit diuinum intellige 
      <lb ed="#P" n="62"/>re: sed quod non vniuersaliter intelligere malum est 
      vel<lb ed="#P" n="63" break="no"/>le malum. iuxta responsionem ibi positam. Ad eius 
      pri<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mam improbationem. actum ferri obiectiue super 
      ma<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lum est malum esse obiectum illius actus. Potet 
      er<lb ed="#P" n="66" break="no"/>go actus terminari obiectiue super malum vel tanquam 
      <!--139.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>super obiectiue volitum vel tanquam super obiectiue 
      cogni<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tum. diuinum ergo intelligere: vel etiam diuinum 
      vel<lb ed="#P" n="69" break="no"/>le non terminatur / vel fertur obiectiue super malum 
      <lb ed="#P" n="70"/>Primo modo. ideo sic vna pars minoris est falsa. 
      <lb ed="#P" n="71"/>Secundo modo. tam diuinum intelligere quam diuinum vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>e fertur super malum. ideo sic altera pars minoris 
      <lb ed="#P" n="73"/>est falsa. diuinum ergo intelligere est intelligere 
      ma<lb ed="#P" n="74" break="no"/>lum. et non est velle malum. Et eum similiter diuinum 
      <lb ed="#P" n="75"/>velle est intelligere malum. et non est velle malum / et 
      <lb ed="#P" n="76"/>vtrunque est cognitio mali. et neutrum est volitio mali 
      <lb ed="#P" n="77"/>vel velle diuinum ferri obiectiue super malum. potest 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>telligi dupliciter. Uno modo. vt malum sit obiectum actus 
      <lb ed="#P" n="79"/>qui realiter et veraciter est velle diuinum. et sic 
      conce<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ditur. Alio modo quod actus qui est velle diuinum sit 
      <lb ed="#P" n="81"/>velle malum et terminetur obiectiue ad malum tanquam 
      <lb ed="#P" n="82"/>volitum et dilectum. et sic negatur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e1992">
      ¶ Ad 
      secunda<lb ed="#P" n="83" break="no"/>formam per idem. premisse enim sunt truncate. et si 
      perfi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ciantur / aut non erit forma sillogistica / aut vna pars 
      <lb ed="#P" n="85"/>minoris est falsa. Ad aliam improbationem. negatur 
      <lb ed="#P" n="86"/>minor. Ad probationem. deum intelligere mala: et deum 
      <lb ed="#P" n="87"/>velle mala non sunt idem / nec proprie distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="88"/>sed large distinguuntur. sicut lapis et chimera. quia deum 
      <lb ed="#P" n="89"/>velle mala nihil est nec potest esse. et cum dicitur quod non di 
      <lb ed="#P" n="90"/>stinguuntur per id quod importatur nomine dei negatur. quia 
      <lb ed="#P" n="91"/>deus seipso distinguitur large loquendo ab hoc. signi 
      <lb ed="#P" n="92"/>ficato quod est deum velle mala. Et cum dicitur quod in hoc 
      <lb ed="#P" n="93"/>conueniunt et comincant. si intelligis quod ille orationes in hoc 
      <lb ed="#P" n="94"/>termino conueniunt et concant conceditur. si intelligis 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod deum intelligere mala / et deum velle mala sumendo 
      <lb ed="#P" n="96"/>hec dicta personaliter conueniunt / et comincant in deitate 
      <lb ed="#P" n="97"/>negatur: immo non plus conueniunt et comincant quam deus et 
      <lb ed="#P" n="98"/>himera. sicut rex / et asinus regis non conueniunt in 
      <lb ed="#P" n="99"/>hoc quod importatur nomine regis. quia asinus regis / non est 
      <lb ed="#P" n="100"/>rex: nec includit regem. Ad aliam. negatur consequentia: quia vsus 
      <lb ed="#P" n="101"/>est fruitio. et tamen vsus huius non est fruitio illius. et deus 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>telligens est deus volens. et tanmen deus intelligens malum 
      <lb ed="#P" n="103"/>non est deus volens malum. Ad probationem primam consequentie. 
      <lb ed="#P" n="104"/>illa regula fallit in multis. Primo. si illud additum 
      <lb ed="#P" n="105"/>sumitur difformiter et importat aliud et aliud in antecedente 
      <lb ed="#P" n="106"/>et consequente. sicut sortes est clericus / vel monachus. ergo 
      <lb ed="#P" n="107"/>est homo. et tamen non sequitur addito termino albi / vel 
      ma<lb ed="#P" n="108" break="no"/>gni. similiter sequitur anima est diligens. igitur anima est 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>telligens. et tamen non sequitur. anima est libere diligens. 
      er<lb ed="#P" n="110" break="no"/>go est libere intelligens. Alia enim libertas / respectu 
      <lb ed="#P" n="111"/>alterius importatur per antecedens et consequens. et requireretur ad verificati 
      <lb ed="#P" n="112"/>onem antecedentis et consequentis. Item non tenet illa regula si illud ad  
      <lb ed="#P" n="113"/>ditum faciat illud cui additur teneri pro alio vel respectu 
      <lb ed="#P" n="114"/>alterius quam teneatur sine illo addito. sicut sequitur .b. quantum est 
      <lb ed="#P" n="115"/>equele alicui. ergo .b. quantum est subduplum alicui. et tamen non 
      se<lb ed="#P" n="116" break="no"/>quitur .b. quantum est equile alicui pedali. ergo est subduplum 
      <lb ed="#P" n="117"/>alicui pedali. quia additum denotat id cui additur teneri 
      <lb ed="#P" n="118"/>et accipi respectu alterius quam tenetur sine illo addito 
      <lb ed="#P" n="119"/>sic in proposito diuinum intelligere est simpliciter et absolute 
      <lb ed="#P" n="120"/>diuinum velle: sed non oportet quod diuinum intelligere huius vt 
      <lb ed="#P" n="121"/>obiecti cogniti sit diuinum velle huius vt obiecti voliti 
      <lb ed="#P" n="122"/>Ad secundam probationem consequentie dicitur quod illud assumptum 
      <lb ed="#P" n="123"/>non infert intentum. quia deum intelligere malum non est ad 
      <lb ed="#P" n="124"/>gregatum ex malo et diuina intellectione. immo deum 
      intel<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ligere malum est deum intelligere. et est perfectionis in 
      <lb ed="#P" n="126"/>finite sine imperfectione. deum etiam velle malum non est 
      ag<lb ed="#P" n="127" break="no"/>gregatum ex malo et velle diuino. sicut nec deus volens 
      <lb ed="#P" n="128"/>malum. immo nihil est nec actu / nec positioa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-e40018-d1e2095">
      ¶ Ex his pare 
      <lb ed="#P" n="129"/>ad primum argumentum in principio quaestionis factum. ad aliud 
      <lb ed="#P" n="130"/>negatur antecedens. si deus velit. b. esse. Ad probationem antecedentis mi 
      <lb ed="#P" n="131"/>nor est distinguenda secundum compositionem et diuisionem sicut ista 
      <lb ed="#P" n="132"/>deus volens.b esse est intelligibile vel aliquid necessarium. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>