<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="225-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f48495"><!-- l1d46q1 -->
            <head xml:id="D78nca-f48495-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="D78nca-f48495-Hd1e111" type="question-title">
      utrum 
      cum diuina praescientia et 
      praeordinatione futurorum stet deum agere ad 
      extra libertate contradictionis 
      antecedente
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e114">
               <lb ed="#P" n="113"/>Sequitur distin. 46 
      <lb ed="#P" n="114"/>Irca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="115"/>46. In qua magister inquirit 
      <lb ed="#P" n="116"/>qualiter diuina voluntas cassari 
      <lb ed="#P" n="117"/>non potest: sed tamquam infrustrabilis 
      <lb ed="#P" n="118"/>semper adimpletur. Quero vtrum 
      <lb ed="#P" n="119"/>cum diuina praescientia et praeordinati 
      <lb ed="#P" n="120" break="no"/>one futurorum stet deum agere ad 
      <lb ed="#P" n="121"/>extra libertate contradictionis 
      <lb ed="#P" n="122"/>antecedente
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e138">
      quod non: quia quod deus vult fuisse non potest velle hoc non fu 
      <lb ed="#P" n="123"/>isse. igitur quod deus vult fore non potest velle non fore. consequentia 
      pro<lb ed="#P" n="124" break="no"/>batur: quia diuina voluntas non aliter vult futur a quam 
      praete<lb ed="#P" n="125" break="no"/>rita sicut nec aliter illa nouit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e147">
      ¶ Contra praeordinatio et 
      <lb ed="#P" n="126"/>deliberatio respectu alicuius possibilis in homine artifice 
      <lb ed="#P" n="127"/>vel sapiente non necessitat illum ad agendum extra 
      <lb ed="#P" n="128"/>igitur similiter de deo qui non est minus liber ad 
      agen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dum extra quam homo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e159">
      ¶ Notandum hic non fiet 
      <lb ed="#P" n="130"/>descensus specialis ad libertatem voluntatis nostre 
      <lb ed="#P" n="131"/>an diuina praescientia necessitet illam: quia de hoc erit 
      spe<lb ed="#P" n="132" break="no"/>cialis questio in sequentibus. Sed hic queretur specialiter 
      <!--462.xml-->
      <pb ed="#P" n="226-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de libertate divine causalitatis ad extra siue cum 
      cau<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sa secunda siue sine causa secunda quo stat cum diuina 
      praeor<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dinatione et prescientia et intelligitur de libertate con 
      <lb ed="#P" n="4"/>tingentie et condictionis opposita necessitati et 
      ineui<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tabilitati causandi. intelligitur etiam libertas 
      antece<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dens positionem effectus. sic quod prius duratione quam 
      <lb ed="#P" n="7"/>producatur a deo .b. effectus deus simpliciter poterat 
      <lb ed="#P" n="8"/>non producere .b. pro tali tempore et per oppositum neces 
      <lb ed="#P" n="9"/>sitas antecedens / hic intelligitur illa necessitas secundum 
      <lb ed="#P" n="10"/>quam prius non solum natura sed duratione necessarium 
      <lb ed="#P" n="11"/>erat deum producere .b. pro tali tempore futuro: nec 
      sim<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pliciter poterat non producere .b. pro tali tempore 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e201">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Item notandum quod hic non accipitur praescientia stricte 
      <lb ed="#P" n="14"/>vt implicat scinam proprie dictam que est notitia veri necest 
      <lb ed="#P" n="15"/>sarii per demonstrationem sicut accipitur primo 
      posterio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rum: quia talis notitia repugnat huic vero singulari non 
      <lb ed="#P" n="17"/>necessario hoc modo Anselmus de casu diaboli. cap. 
      <lb ed="#P" n="18"/>xxi. dicit quod illud quod potest non fore non potest sciri: quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>non potest certa ratione cognosci. accipitur igitur hic pre 
      <lb ed="#P" n="20"/>scientia pro noticia certa clara et euidenti de futuro que 
      <lb ed="#P" n="21"/>excludit falsitatem et deceptionem et dubietatem et 
      obscu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ritatem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e225">
      ¶ Item accipiendo praescientiam stricte vt est consquie 
      <lb ed="#P" n="23"/>ctura vel existimatio futuri absentis non intime praesentis 
      <lb ed="#P" n="24"/>sic praescientia non conuenit deo: quia futura non sunt diui 
      <lb ed="#P" n="25"/>no intellectui absentia sed praesentia videt enim presentialis 
      <lb ed="#P" n="26"/>illa sicut ea quae iam formaliter in se existunt. vnde Anse 
      <lb ed="#P" n="27"/>mus de casu diaboli. cap. xxi. praescientia dei non propris 
      <lb ed="#P" n="28"/>dicitur praescientia cui enim semper omnia sunt praesentia non 
      <lb ed="#P" n="29"/>habet futurorum praescientiam sed praesentium scientiam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e243">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="30"/>Grego. mora. 20. ca. 23. sic ait. deus quomodo 
      presci<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dicitur dum nulla nisi que futura sunt praesciantur et se 
      <lb ed="#P" n="32"/>mus: quia deo nichil futurum est cuius ante oculos 
      praeteri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ta nulla sunt praesentia non transeunt futura non veniunt 
      <lb ed="#P" n="34"/>omne quippe quod nobis fuit et erit in eius conspectu pre 
      <lb ed="#P" n="35"/>sto est et omne quod praesens est scire potest potius quam preso 
      <lb ed="#P" n="36"/>re et infra. Sed ea quae nobis futura sunt videt praescius 
      <lb ed="#P" n="37"/>dicitur quamuis nequaque futurum praeuideat quod praesens vider 
      <lb ed="#P" n="38"/>dicitur. igitur praescientia: quia est noticia eorum que in sui 
      <lb ed="#P" n="39"/>natura formaliter non sunt actu praesentia sed futura. sic 
      <lb ed="#P" n="40"/>etiam accipit Apostolus ad Rom. viii quos praesciuit et 
      <lb ed="#P" n="41"/>praedestinauit. et magister dist. xxxix. et xli. 
      <lb ed="#P" n="42"/>questione est opinio Thome bra 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e274">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ In illo doardini insumma sua. parte tertia 
      <lb ed="#P" n="44"/>capi. 2. et. xxvi. et. xx viii. et. xxx. quod illud quod deus 
      <lb ed="#P" n="45"/>vult et voluit fore non potest non velle vel non voluisse 
      fo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>re. et illud quod deus non vult nec voluit fore 
      impossibi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>le est velle vel voluisse fore et quod diuina voluntas est 
      <lb ed="#P" n="48"/>tam necessaria respectu futuri sicut respectu praeteriti 
      <lb ed="#P" n="49"/>vel praesentis. Et consimiliter illud quod est futurum non est 
      <lb ed="#P" n="50"/>possibile non esse nec fuisse futurum et illud quod non est 
      <lb ed="#P" n="51"/>futurum nec fuit futurum impossibile est esse vel fuisse 
      futu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rum et ista probat in locis allegatis cuius rationes 
      tangen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tur infra quaestione ista et quaostione sequenti cum aliis pro vt 
      ma<lb ed="#P" n="54" break="no"/>teria exiget. 
      <lb ed="#P" n="55"/>hanc opinionem srespondendo ad 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e305">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Contra quasitum quod probatur / nullum verum est 
      impossi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bile vero sed verum est quod deus presciuit et 
      praeordina<lb ed="#P" n="58" break="no"/>uit .b. fore. Patet ex preocedentibus verum est etiam quod deus 
      <lb ed="#P" n="59"/>produxit .b. in tali tempore libere et contingenter sic quod 
      <lb ed="#P" n="60"/>antequam produceret habebat in sua potestate simpliciter et absolu 
      <lb ed="#P" n="61"/>te non producere .b. in tali tempore non minus quam produce 
      <lb ed="#P" n="62"/>re et econtra posset velle producere aliqua pro tali 
      tempo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>re qua non vult producere pro tali tempore. probatur. ad hoc enim 
      <lb ed="#P" n="64"/>sunt dicta sanctorum vt allegat magister. di. 43. et 
      conclu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dit. ca. vlt. fateamur igitur deum multa posse facere quo 
      <lb ed="#P" n="66"/>non vult et multa posse dimittere quae facit. et Anselmus 
      <!--462.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>deum posse facere plura quam faciat. ait enim Tpsaeus. Matthe 
      <lb ed="#P" n="68"/>26. an putas: quia non possum rogare patrem meum et 
      ex<lb ed="#P" n="69" break="no"/>hibebit michi plusquam. 12. legiones angelorum. ecce quod 
      <lb ed="#P" n="70"/>filius poterat rogare qui non fogabat et patur exhibere quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>non exhibebat. adducitur etiam illud. Matthei. 11. de 
      tep<lb ed="#P" n="72" break="no"/>riis et Sidonuis quibus si christus praedicasset et coram eis 
      mi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>racula fecisset credidissent et pninam egissent: et tamen 
      <lb ed="#P" n="74"/>christus eis non predicauit nec miracula ostendit / non quia 
      <lb ed="#P" n="75"/>no potuit. sed quia non voluit inconueniens enim est di 
      <lb ed="#P" n="76"/>cere quod christus et deus non posset facere nisi tot miracula 
      prae<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cise quot fecit nec mortuos plures suscitare vel 
      plu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>res egros sanare cum sit omnipotens.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e363">
      ¶ Item adducit 
      <lb ed="#P" n="79"/>illud August. de natura et gratia circa principium dominus la 
      <lb ed="#P" n="80"/>garum suscitauit in corpore numquam dicendum est quod non 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tuit iudam suscitare in mente / potuit quidem: sed non 
      vo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>luit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e374">
      ¶ Item di. 44 ca. 3. deus potuit facere aliqua 
      <lb ed="#P" n="83"/>meliora quam fecerit et quibusdam praestare poterat alium et 
      <lb ed="#P" n="84"/>meliorem modum existendi. et adducit illud Augustini 
      <lb ed="#P" n="85"/>xiii. tri. cap. 10. alius fuit modus nostre liberationis 
      <lb ed="#P" n="86"/>possibilis deo qui omnia potest quam per incarnationem et passio 
      <lb ed="#P" n="87"/>nem filii dei.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e387">
      ¶ Preterea demonstrato petro quem deus 
      <lb ed="#P" n="88"/>hodie vocat et conuertit deus heri simpliciter habebat in 
      <lb ed="#P" n="89"/>potestate sua non vocare eum hodie tum quia gratis vocat 
      <lb ed="#P" n="90"/>tum quia non esset orandus pro huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e396">
      ¶ Preterea 
      demon<lb ed="#P" n="91" break="no"/>strato .b. quod deus hodie producit deus poterat produce 
      <lb ed="#P" n="92"/>re .b. citius vel tardius et motu velociori vel tardiori 
      <lb ed="#P" n="93"/>mouere. oppositum enim repugnat divine libertati et di 
      <lb ed="#P" n="94"/>uine omnipotentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e407">
      ¶ Item ad hoc sunt articuli Parif 
      <lb ed="#P" n="95"/>est enim articulus sub hac forma quod deus non posset 
      mo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uere caelum motu recto: error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e414">
      ¶ Item alius articulus quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>deus non potest irregulariter et alio modo quam mouet 
      moue<lb ed="#P" n="98" break="no"/>re caelum: error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e422">
      ¶ Preterea hanc rem corruptibile qua de 
      <lb ed="#P" n="99"/>facto cras corrumpetur deus simpliciter posset coseruare 
      diu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tius: immo imperpetuum et ad hoc sunt articuli quorum vnus est 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod deus non potest dare immortalitatem vel 
      incorruptibili<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tatem rei corruptibili vel mortali: error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e433">
      ¶ Item alius 
      ar<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ticulus quod deus non potest dare perpetuitatem rei 
      transmu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tabili et corruptibili: error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e440">
      ¶ Preterea sequitur quod sub 
      <lb ed="#P" n="105"/>nulla specie posset deus facere aliquod indiuiduum nisi 
      prae<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cise illa que fecit vel faciet et sic nullum angelum posset 
      <lb ed="#P" n="107"/>creare de nouo et consequenter ex natura rei non sunt 
      <lb ed="#P" n="108"/>possibilia esse sub specie alia nisi precise ea que 
      produ<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cuntur. et sic deus non est omnipotens: quia illa potentia 
      <lb ed="#P" n="110"/>non est ompateus sed diminuta quae simpliciter non potest producere 
      <lb ed="#P" n="111"/>illud cui non repugnat esse simpliciter ens non minus quam 
      sor<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ti sic erit de potentia dei: quia .b. et .c. intellectualiter 
      acce<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ptis que sunt eiusdem rationis specifice. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="114"/>non repugnat esse huic magis quam illi deus simpliciter 
      po<lb ed="#P" n="115" break="no"/>test producere .b. et non .c. ex quo .b. erit et .c. non erit. et 
      <lb ed="#P" n="116"/>eodemmodo sint. d. et c. duo indiuidua eiusude rationis quorum. de 
      <lb ed="#P" n="117"/>producetur hodie et .e. producetur eras tunc non 
      repu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>gnat ipsi .e. produci hodie cum sit eiusdem rationis cum .d. 
      <lb ed="#P" n="119"/>et tamen deus non posset simpliciter et absolute 
      pro<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ducere hodie. c.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e477">
      ¶ Item ad hoc est articulus Parif. d. 
      <lb ed="#P" n="121"/>sic quod prima causa nion posset plures mundos facere: error 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e482">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Preterea hec opinio directe videtur condemnata per 
      ar<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ticulum. paris. di. sic: quod deum necesse est facere quicquid 
      im<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mediate fit ab ipsorerror. siue intelligatur de necessaritate co 
      <lb ed="#P" n="125"/>actionis: quia tollit libertatem arbitrii siue de necessaritate 
      im<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mutabilitatis: quia positioit impossibilitatem aliter faciendi / licet autem 
      <lb ed="#P" n="127"/>iste doctor opinionis contrarie sit anglicanus: tamen contra eum 
      <lb ed="#P" n="128"/>buenienter allegantur articuli Parit. quia ipse in summa 
      <lb ed="#P" n="129"/>sua allegat articulos Parisi. interdum pro se interdum 
      <lb ed="#P" n="130"/>contra se.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e504">
      ¶ Item contra eundem vt recitat articulus 
      <lb ed="#P" n="131"/>per dominum Robertum archiepsum cantuariem. dicentem 
      <lb ed="#P" n="132"/>quod omnis propositio de futuro vera est necessaria: error 
      <!--463.xml-->
      <pb ed="#P" n="226-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e518">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad hoc respondet iste doctor quod non est necessario 
      <lb ed="#P" n="2"/>vera: quia si sit modo vera et necessaria antichristus nascetur. 
      <lb ed="#P" n="3"/>igitur aliquando nascetur et post imperpetuum erit falsa 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e527">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Contra hoc est abuti articulo et peruertere ipsum: 
      im<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mo reddere / tam articulum quam conditorem articuli derisi 
      <lb ed="#P" n="6"/>bilem. vnde arguitur sic. illa expositon articuli non est 
      <lb ed="#P" n="7"/>conueniens secundum quam non obuiatur per articulum alicur 
      <lb ed="#P" n="8"/>opinioni erronee vel necessitati naturali aut fatali fu 
      <lb ed="#P" n="9"/>turi sic autem esset nullus enim mathematicus vel infide 
      <lb ed="#P" n="10"/>sis posuit vnquam necessitatem futurorum sic quod hec 
      proposi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tio sortes generabitur semper maneat vera et necessaria 
      <lb ed="#P" n="12"/>post eius productionem et similiter de productis per 
      con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>stellationem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e551">
      ¶ Si quis autem sustinendo opinionem 
      hu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ius doctoris dicat quod deum posse aliquid potest intelligi 
      <lb ed="#P" n="15"/>dupliciter de potentia absoluta que est potentia non 
      repu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gnantie et non includentis contradictionem: et sic 
      ali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>qua que non facit posset facere vel potest intelligi de 
      po<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tentia dei ordinata que est conformis legi scripte in 
      <lb ed="#P" n="19"/>mente diuina et sic non potest facere nisi que facit. ea 
      <lb ed="#P" n="20"/>dem tamen potentia est que dicitur absoluta quatinus est 
      <lb ed="#P" n="21"/>absolute potentia et dicitur ordinata quatinus est 
      secun<lb ed="#P" n="22" break="no"/>dum determinatas ordinationes limitata.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e573">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia hic queritur de potentia absoluta secundum quam: 
      <lb ed="#P" n="24"/>simpliciter et absolute posset velle et ordinare aliud et 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sequenter ordinare aliud vel agere et hec potentia 
      op<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ponitur necessitati. Si vero sustinendo opinionem illam 
      <lb ed="#P" n="27"/>dicitur quod deum posse non facere .b. de potentia 
      absolu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ta potest intelligi dupliciter vnomodo quod deus nunc possit 
      <lb ed="#P" n="29"/>non determinare et non velle.b. fore et quod possit numquam 
      or<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dinasse et voluisse .b. fore et quod nunc possit ordinare vel 
      <lb ed="#P" n="31"/>rdinasse oppositum et sic negatur sit .b. nomen absoluti 
      <lb ed="#P" n="32"/>alicuius futuri quod deus ordinauit fore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e597">
      ¶ Alio modo 
      <lb ed="#P" n="33"/>considerando absolute potentiam dei vt potentia diui 
      <lb ed="#P" n="34"/>na est abstrahendo ab omni ordinatione et 
      determina<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tione voluntatis circa alteram partem contradictionis 
      <lb ed="#P" n="36"/>non repugnat divine potentie facere oppositum: ita quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>nisisic ordinasset posset quantum est ex se facere oppositum 
      <lb ed="#P" n="38"/>nec est in eo defectus et insufficientia potentie. et sic con 
      <lb ed="#P" n="39"/>ieditur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e615">
      ¶ Contra hanc responsionem multipliciter sic 
      <lb ed="#P" n="40"/>sit . b. nomen absolutum proprium alicuius rei que hodis 
      <lb ed="#P" n="41"/>producetur aut igitur heri simpliciter erat deo possibile non 
      <lb ed="#P" n="42"/>velle producere .b. hodie et consequenter non producere .b. 
      <lb ed="#P" n="43"/>hodie aut simpliciter erat deo impossibile non velle. Si 
      pri<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mum: propositum. quia est simpliciter libertas 
      contradictio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nis et contingentie ad vtrumlibet opposita necessitati et 
      <lb ed="#P" n="46"/>contingentia absoluta. Si secundum: contra hoc sunt 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cta sanctorum preallegata que simpliciter et absolute es 
      <lb ed="#P" n="48"/>sent falsa. simpliciter enim et absolute falsum est deum 
      <lb ed="#P" n="49"/>posse illud quod non potest nisi sub quadam hypothesit 
      <lb ed="#P" n="50"/>simpicier impossibili que nec potest nec potuit nec 
      pote<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rit vnquam tolli puta deum sic non ordinasse ab eterno: arti 
      <lb ed="#P" n="52"/>culi / etiam condemnati essent simplici et absoluto sermo 
      <lb ed="#P" n="53"/>ne veri et concedendi sicut simpliciter et absolute ver 
      <lb ed="#P" n="54"/>est deum velle et voluisse .b. fore
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e651">
      ¶ Preterea illa 
      glo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sa et expositio non est sufficiens et conueniens qua 
      posi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ta non minus sequuntur inconuenientia contra bonos 
      <lb ed="#P" n="57"/>mores et bonum regimen vite humane quam illa non posita 
      <lb ed="#P" n="58"/>sic erit: quia quamuis deus de potentia nude et 
      abstracti<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ue considerata possit in hoc et in oppositum tamen ex quo 
      <lb ed="#P" n="60"/>determinauit simpliciter sic fore et simpliciter non potest 
      <lb ed="#P" n="61"/>nec potuit nec poterit non determinasse tanta 
      neces<lb ed="#P" n="62" break="no"/>itate et tam ineuitabili eueniet hoc sicut si non posset 
      <lb ed="#P" n="63"/>in oppositum considerando sic absolute potentiam suam 
      <lb ed="#P" n="64"/>et eque frustra rogaretur deus pro aliquo futuro auxilio: 
      <lb ed="#P" n="65"/>quia nullus rationabiliter orat pro eo quod est 
      simpli<lb ed="#P" n="66" break="no"/>citer necessarium vel impossibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e680">
      ¶ Preterea si illa di 
      <!--463.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tinctio vel expositio esset sufficiens et conueniens: 
      se<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quitur quod catholicus fidelis posset conuenienter et 
      ratio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nabiliter ponere deum ea quae futura sint producere et 
      mun<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dum regere tanta et tam ineuitabili necessitate 
      quan<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ta ponunt vel posuerunt gentiles philosophi vel 
      quicun<lb ed="#P" n="72" break="no"/>que heretici deum agere extra se vel deum moueri celum 
      <lb ed="#P" n="73"/>moueri vel inferiora agi constellationibus celestibus 
      <lb ed="#P" n="74"/>vel solem illuminare et ignem calefacere / vel preterita 
      <lb ed="#P" n="75"/>fuisse. co nsequens est inconueniens: quia iste est error 
      <lb ed="#P" n="76"/>quem sanctin innittuntur reprobare / et quem diffuse reprobat 
      <lb ed="#P" n="77"/>Augustinus. 5. ci. ostendens quod repugnat veritati fidet 
      <lb ed="#P" n="78"/>catholice / consequentia probatur: quia tenendo 
      positio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nes praedictas: ita distingueretur de potentia dei vt nu 
      <lb ed="#P" n="80"/>de et absolute considerata abstrahendo a causis secum 
      <lb ed="#P" n="81"/>dis et a tali approximatione et dispositione causarum 
      il<lb ed="#P" n="82" break="no"/>larum et ab omni differentia temporis secundum praesens 
      prae<lb ed="#P" n="83" break="no"/>teritum et futurum / vel vt copulata in tali ordine 
      causa<lb ed="#P" n="84" break="no"/>rum sic se habentium. Et eodem modo de potentia 
      cuiuscum<lb ed="#P" n="85" break="no"/>que cause naturalis vt potentia solis vel saturni 
      po<lb ed="#P" n="86" break="no"/>test considerari vt nude accepta cum tali abstractione 
      <lb ed="#P" n="87"/>et vt prior naturaliter omni conditione specialis 
      cau<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sationis aut vt sic disposita sic se habens ad passum et 
      <lb ed="#P" n="89"/>alias causas ad quas habet aspectum et ordinem: et quod 
      <lb ed="#P" n="90"/>hec distinctio sit conueniens probatur: quia si deus 
      secun<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dum potentiam absolutam potest non concurrere soli. 
      <lb ed="#P" n="92"/>igitur sol secundum potentiam absolutam potest non agere 
      <lb ed="#P" n="93"/>ceteris causis / etiam approximatis: immo magis 
      neces<lb ed="#P" n="94" break="no"/>sario ageret deus ad extra quam quecunque causa 
      natu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ralis: quia propter quod vnumquodque tale et illud magis. sol 
      <lb ed="#P" n="96"/>autem et si possit in oppositum tamen necessitatur ab 
      <lb ed="#P" n="97"/>alio. deus autem necessitatur formaliter et ex se non ab 
      <lb ed="#P" n="98"/>alio et eius necessitas est causa necessitans alias cau 
      <lb ed="#P" n="99"/>sas naturales. sic etiam commentator. xii. Methaphi. 
      con<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mento. xi. ponit: quod caelum si consideretur vt corpus 
      mobi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>le potest quiescere vt autem comparatur ad motorem 
      <lb ed="#P" n="102"/>necessario mouetur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e765">
      ¶ Preterea secundum illam 
      respon<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sionem tanta necessitate et tam ineuitabili deus pro 
      <lb ed="#P" n="104"/>duceret creaturam extra se sicut producuntur 
      per<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sone ad intra. probo: quia ita poterit potentia 
      produ<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ctiua ad intra dupliciter considerari sicut de 
      poten<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tia productiua ad extra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e778">
      ¶ Preterea quod responsio 
      il<lb ed="#P" n="108" break="no"/>a non valet arguitur: quia illa potentia est fictitia et 
      <lb ed="#P" n="109"/>non est potentia que est ad actu simpliciter 
      impossi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dilem cui repugnat et semper repugnauit et repugnabit 
      <lb ed="#P" n="111"/>reduci ad actum: immo quam reduci ad actum implicat et 
      <lb ed="#P" n="112"/>infert contradictionem alioquin diceren quod deus de potentia ab 
      <lb ed="#P" n="113"/>soluta potest facere contradictoria simul esse vera et chimeram 
      <lb ed="#P" n="114"/>esse. sic erit in proposito. probatio: quia infert simpliciter 
      im<lb ed="#P" n="115" break="no"/>possibile vt deducitur ex distinctione praecedenti ex quo 
      <lb ed="#P" n="116"/>enim ponis illud simpliciter esse impossibile. ad illud poni sequitur ips 
      <lb ed="#P" n="117"/>esse possibile.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e802">
      ¶ Confirmatur illud non est possibile nisi 
      poten<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tia falsa et ficta quod non intelligitur possibile nisi sub 
      condi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tione simpliciter impossibili. Sed deum posse de potentia 
      abso<lb ed="#P" n="120" break="no"/>luta facere oppositum huius non intelligitur possibile nisfi 
      <lb ed="#P" n="121"/>sub hac conditione quod non ordinauit hoc tore et hoc est 
      <lb ed="#P" n="122"/>secundum te simpliciter impossibile quia non potest tolli sicut nec potest 
      <lb ed="#P" n="123"/>tolli rem fuisse quae fuit iam vnde videtur repugnantia in dictis 
      <lb ed="#P" n="124"/>quod deus hec posset de potentia absoluta et quod simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="125"/>absolute non est hoc possibile sicut nec praeterit a non 
      fuis<lb ed="#P" n="126" break="no"/>se.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e824">
      ¶ Confirmatur tanta necessitate necesse est deum 
      vel<lb ed="#P" n="127" break="no"/>le a fore quanta necessitate necessarium est deum scie 
      hu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ius contradictionis alteram partem esse veram 
      de<lb ed="#P" n="129" break="no"/>terminate. Patet secundum te: quia ita posset 
      di<lb ed="#P" n="130" break="no"/>stingui de potentia intellectiuia / sicut tu de 
      poten<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tia volitiua vel productiua: sed illud est tam 
      necessa<lb ed="#P" n="132" break="no"/>rium quod oppositum implicat contradictionem: quia op¬ 
      <!--464.xml-->
      <pb ed="#P" n="227-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>positum infert deum esse ignoscentem et nescire huiusmodi 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tradictionis alteram partem esse determinate veram et ab 
      <lb ed="#P" n="3"/>teram esse falsam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e854">
      ¶ Confirmatur potentia diuina vt 
      <lb ed="#P" n="4"/>prior secundum durationem actuali productione non potest 
      <lb ed="#P" n="5"/>simpliciter non producere .b. pro tali tempore secundum te. igitur 
      inul<lb ed="#P" n="6" break="no"/>to magis non potest non producere .b. vt praecise prior 
      se<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cundum rationem et considerationem nostram.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e865">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="8"/>contra responsionem: quod diuina praescientia et 
      praedetermina<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tio non necessitat deum ad producendum extra pro 
      futu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ro nec impossibilitat ad oppositum. patet: quia contra 
      <lb ed="#P" n="11"/>hoc procedunt directe sancti in plerisque libris vt 
      Au<lb ed="#P" n="12" break="no"/>gustinus. 5. ci. cap. 9. contra Ciceronem qui negabat deum 
      <lb ed="#P" n="13"/>praescium esse futurorum: quia hoc sibi videbatur repugnare 
      <lb ed="#P" n="14"/>contingentie futurorum. vnde si procedat quod religiosus 
      ani<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mus vtrumque confitetur scilicet deum esse prescium futurorum et 
      li<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bertatem non necessitatem actuum humanorum. et 
      ter<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tio de libero arbi. cap. iii. contra ponentes necessiti 
      <lb ed="#P" n="18"/>tem actuum nostrorum ex prescientia dei deducit Augi 
      <lb ed="#P" n="19"/>stinus ad hoc inconueniens quod deus necessario ageret 
      <lb ed="#P" n="20"/>ea que ipse agit: quia etiam ipse prescit opera sua que est fal 
      <lb ed="#P" n="21"/>cturus ad hoc etiam videtur principaliter conditus 
      <lb ed="#P" n="22"/>liber Anselmi de concordia ad hoc etiam tendit Boetius 
      <lb ed="#P" n="23"/>5 de consolatione. prosa vltima.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e902">
      ¶ Quod. scilicet prescier 
      <lb ed="#P" n="24"/>tia non imponat necessitatem futuri etiam articulus pari 
      <lb ed="#P" n="25"/>di. quod prima causa non habet scientiam futurorum 
      contin<lb ed="#P" n="26" break="no"/>gentium propter ordinem cause ad causatum prescientu 
      <lb ed="#P" n="27"/>enim diuina est causa necessaria prescitorum: error 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e913">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Preterea sequitur: quod diuina voluntas ab eterno 
      <lb ed="#P" n="29"/>determinans se ad cuiuslibet contradictionis ad alteram pa 
      <lb ed="#P" n="30"/>tem et ad certa producenda fecisset deum impotenti 
      <lb ed="#P" n="31"/>ad infinitum plura et maiora quam reliquisset potentem et 
      <lb ed="#P" n="32"/>infinite plus diminuisset de potentia quam reliquisset: 
      <lb ed="#P" n="33"/>immo nec reliquisset omnipotentem: quia non potentem 
      <lb ed="#P" n="34"/>nisi pauca et finita et simpliciter impotentem ad quedam qua 
      <lb ed="#P" n="35"/>tamen ex sua natura sunt possibilia: consequens est fa 
      <lb ed="#P" n="36"/>sum cum enim potentia dei actiua non sit minus infinita et 
      <lb ed="#P" n="37"/>perfecta quam potentia volitiua / sequitur quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="38"/>non potuit sic artare et restringere potentiam dei: vt 
      <lb ed="#P" n="39"/>simpliciter impossibilitaret eam ad producendum et 
      <lb ed="#P" n="40"/>que non ordinauit producere. Non videtur ergo michi 
      <lb ed="#P" n="41"/>opinio huius doctoris tenenda ab aliquo fideli cathol 
      <lb ed="#P" n="42"/>co.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e948">
      ¶ Deinde ad principale arguo specialiter ex dictis 
      <lb ed="#P" n="43"/>huius doctoris sic. voluntas nostra posita etiam cum 
      <lb ed="#P" n="44"/>omnibus dispositionibus sufficientibus et naturaliter pre 
      <lb ed="#P" n="45"/>uiis sue actioni est ex se libera libertate 
      contradictio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nis ad agendum et non agendum nisi ab extrinseco super 
      <lb ed="#P" n="47"/>riori necessitetur: antecedens patet per istum doctorem 
      <lb ed="#P" n="48"/>tertia parte summe sue in multis causis specialiter. cap 
      <lb ed="#P" n="49"/>4 et. 9. et. 2. ponit etiam quod effectus immediate productus 
      <lb ed="#P" n="50"/>a voluntate creata est liber libertate contradictionis 
      respe<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctu voluntatis create: immo respectu omnium causaru 
      se<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cundarum et quod voluntas: quia est agens rationale et 
      libe<lb ed="#P" n="53" break="no"/>rum posita etiam cum omnibus requisitis 
      dspositioni<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bus ad agendum potest indifferenter agere vel non age 
      <lb ed="#P" n="55"/>re / vt in sequentibus magis declarabitur. Sed totam 
      <lb ed="#P" n="56"/>necessitatem voluntatis nostre in agendo ponit ex pre 
      <lb ed="#P" n="57"/>uentione diuine voluntatis. consequentia principalis 
      <lb ed="#P" n="58"/>probatur. primo: quia deus non minus ex se agit libere 
      <lb ed="#P" n="59"/>que causa secunda / voluntas enim diuina non minus est 
      <lb ed="#P" n="60"/>agens rationale et liberum quam voluntas creata. Sed 
      <lb ed="#P" n="61"/>ista ex eo quod est agens rationale et liberum potest ex 
      <lb ed="#P" n="62"/>se in opposita secundum contradictionem 
      presuppos<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tis etiam omnibus dispositionibus sufficientibus si no 
      <lb ed="#P" n="64"/>aliande necessitatur extrinsece: ita quod si deus animo 
      con<lb ed="#P" n="65" break="no"/>curreret ipsa simpliciter secundum istum posset agere 
      <lb ed="#P" n="66"/>vel non agere. igitur etiam voluntas diuina omnibus pre 
      <!--464.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>requisitis presentibus potest agere vel non agere si non 
      <lb ed="#P" n="68"/>necessitetur ab extrinseco: sed ipsa non potest 
      neces<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sitari ab extrinseco. igitur. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1013">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Confirmatur: quia ratio per quam iste. cap. 4. dicit 
      <lb ed="#P" n="71"/>se demonstrare libertatem contradictionis ad agendam 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel non agendum in agente rationali creato et quod omnis 
      <lb ed="#P" n="73"/>effectus immediatus voluntatis nostre est libere 
      pro<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ductus libertate contradictionis antecedente resper 
      <lb ed="#P" n="75"/>ctu ipsius voluntatis create eque cancludit de 
      volun<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tate diuina. arguit enim sic secundum Aristo. ix. Methaphi. 
      <lb ed="#P" n="77"/>actiuum rationale per hoc differt ab actiuo 
      irrationa<lb ed="#P" n="78" break="no"/>li quoniam agente irrationali posito cum omnibus 
      dispo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sitionibus sufficientibus et naturaliter praeuiis sue 
      actio<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ni sequitur de necessitate quod agat: nec sequitur quod non 
      <lb ed="#P" n="81"/>agat: sed posito agente rationali cum omnibus 
      disposi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tionibus sufficientibus et naturaliter praeuiis sue actio 
      <lb ed="#P" n="83"/>ni non sequitur de necessitate quod agat: nec sequitur quod non 
      <lb ed="#P" n="84"/>agat: sed stat oppositum vtriusque quod dicit se sic 
      demon<lb ed="#P" n="85" break="no"/>strare. Sit .a. agens rationale et liberum sit .b. actus eius 
      <lb ed="#P" n="86"/>primus liber sit. c. collectio omnium dispositionum 
      suffi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cientium et naturaliter preuiarum: tunc aut posito. c. sed 
      <lb ed="#P" n="88"/>tur necessario .b. produci aut non. Si non propositum 
      <lb ed="#P" n="89"/>Si primum cum non sit in libera potestate ipsius .a. po 
      <lb ed="#P" n="90"/>mi. c. nec aliquam partem eius: quia totum .c. naturaliter 
      <lb ed="#P" n="91"/>precedit .b. et .b. est principium liberum ipsius .a. igitur 
      <lb ed="#P" n="92"/>nec .b. est in libera potestate ipsius .a. igitur .a. non est 
      <lb ed="#P" n="93"/>agens liberum respectu .b. cuius oppositum ponebatur 
      <lb ed="#P" n="94"/>hec ratio eque concludit de effectu prime cause quod sit 
      <lb ed="#P" n="95"/>libera tali libertate respectu prime cause scilicet 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uine voluntatis sicut de effectu nostro respectu 
      hu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>mane voluntatis  
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1077">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Confirmatur. iste modus agendi libere libertate 
      <lb ed="#P" n="99"/>cotradictionis antecedente aut est ex natura rei 
      im<lb ed="#P" n="100" break="no"/>possibilis aut possibilis: si primum. igitur non conuenit 
      <lb ed="#P" n="101"/>actiuo rationali per differentiam ab irrationali / si secundum 
      <lb ed="#P" n="102"/>igitur est nobilior. igitur maxime conuenit prime cau 
      <lb ed="#P" n="103"/>se et magis quam voluntati create. igitur eum effectus 
      <lb ed="#P" n="104"/>hum. inus sit liber libertate contingentie ad vtrumlibus 
      <lb ed="#P" n="105"/>respectu voluntatis create ex eo quod est agens liberum 
      <lb ed="#P" n="106"/>et rationale secundum istum erit etiam liber tali libertate 
      <lb ed="#P" n="107"/>respectu prime cause quod est contra istum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1101">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Preterea ex dictis huius doctoris arguo sic / ali 
      <lb ed="#P" n="109"/>quid est non solum secundum quid sed simpliciter contingens 
      <lb ed="#P" n="110"/>ad vtrumlibet et aliquis actus est non solum secundum quid sed 
      <lb ed="#P" n="111"/>simpliciter liber libertate contradictionis. igitur effectus 
      im<lb ed="#P" n="112" break="no"/>mediate productus a deo: antecedens ponit et probat diffuse 
      ter<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tia parte summe. cap. 4. consequentia probatur: quia vel 
      <lb ed="#P" n="114"/>huiusmodi est effectus immediate causatus a deo et sic pro 
      <lb ed="#P" n="115"/>positum. aut est actus voluntatis create et hoc non: quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>ipse. cap. v. ponit et probat quod nullus effectus etiam 
      <lb ed="#P" n="117"/>voluntatis nostre est liber libertate contradictionis 
      sim<lb ed="#P" n="118" break="no"/>pliciter nisi secundum quid nec est contingens equaliter 
      <lb ed="#P" n="119"/>seu ad vtrumlibet nisi secundum quid / scilicet respectu cause 
      se<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cunde: immo secundum ipsum omnis effectus voluntatis nostre 
      <lb ed="#P" n="121"/>producitur necessario necessitate naturaliter prece 
      <lb ed="#P" n="122"/>dente. Si dicitur quod illud contingens ad vtrumlibet et 
      libe<lb ed="#P" n="123" break="no"/>rum libertate contradictionis simpliciter est actus diuine 
      volunta<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tis in respectu ad ex. contra. primo. quia habetur propositum 
      <lb ed="#P" n="125"/>quod divina voluntas. aliquid extra se vult fore libertate contrad 
      <lb ed="#P" n="126"/>ctionis et contigentia simpliciter ad vtrumlibet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1145">
      ¶ Secundo: quod 
      <lb ed="#P" n="127"/>cap. 4. dicit sic contingens ad vtrumlibet per se et primo est 
      <lb ed="#P" n="128"/>effectus et actus causatus et non causa: quia est ab alio non 
      <lb ed="#P" n="129"/>a se quis enim dixerit quod deus est contingens ad vtrumliber 
      <lb ed="#P" n="130"/>est. igitur effectus et actus primus causatus agentis liberi. vnde in 
      <lb ed="#P" n="131"/>dictis huius doctoris videtur repugnantia si ea quae dicit. 
      <lb ed="#P" n="132"/>ca. 4. et. 5. comparentur ad ea quae dicit. ca. 26. et. 27. et. 30. 
      <!--465.xml-->
      <pb ed="#P" n="227-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1167">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Contra responsionem ad quesitum arguitur primo. 
      om<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nis ille effectus producitur necessario a sua causa 
      ne<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cessitate naturaliter praecedente qui producitur a tali 
      <lb ed="#P" n="4"/>causa qua posita cum omnibus dispositionibus 
      prerequisi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tis et sufficientibus ad productionem effectus: sequitur 
      <lb ed="#P" n="6"/>necessario et ineuitabiliter talem effectum produci .b. est 
      <lb ed="#P" n="7"/>huiusmodi respectu prime cause. igitur maior patet / quia 
      il<lb ed="#P" n="8" break="no"/>la videtur descriptio productionis necessarie et 
      neces<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sitate antecedente et differentia inter productionem 
      ne<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cessariam et productionem contingentem contingentia ad 
      <lb ed="#P" n="11"/>vtrumlibet. patet iterum per Anselmum. 2. Cur deus 
      ho<lb ed="#P" n="12" break="no"/>mo. cap. 17. illa est necessitas precedens quae est causa 
      <lb ed="#P" n="13"/>vt sit res et est necessitas efficiens rem. Sed 
      necessi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tas contingens est necessitas quam facit res vt cum 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>co te ex necessitate loqui quia loqueris. hoc enim 
      signifi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cat quasi nichil potest facere vt dum loquor non loquaris  
      <lb ed="#P" n="17"/>minor probatur: quia conditio et circustantia causalis 
      <lb ed="#P" n="18"/>naturaliter praerequisita in prima causa ad productionem 
      <lb ed="#P" n="19"/>b. in .d. instanti est diuina praescientia et preuolitio et 
      prae<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sentia huius. d. instantis. hiis autem antecedenter positis 
      <lb ed="#P" n="21"/>impossibile est non sequi productionem ipsius .b. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1215">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Secundo causa que se habet proportionabiliter ad 
      <lb ed="#P" n="23"/>producendum .b. sicut anima nostra posita sub actu 
      cogno<lb ed="#P" n="24" break="no"/>scendi et volendi se habet ad producendum actum 
      exterio<lb ed="#P" n="25" break="no"/>rem imparatum producit .b. in. d. instanti necessario 
      ne<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cessitate naturaliter antecedente aut est potentia 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sufficiens et diminuta. Sed deus ab eterno praesciens 
      <lb ed="#P" n="28"/>et preordinans .b. fore est huiusmodi. ergo. maior 
      pro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>batur / quamuis enim actus voluntatis interior poneret 
      <lb ed="#P" n="30"/>a voluntate libere et contingenter contingentia 
      ante<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cedente etiam positis omnibus dispositionibus naturali 
      <lb ed="#P" n="32"/>ter prerequisitis: tamen posito actu interiori 
      imparati<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uo sequitur necessario actus exterior imperatus nisi volun 
      <lb ed="#P" n="34"/>tio alia oppositi obstet aut voluntas sit virtutis 
      imper<lb ed="#P" n="35" break="no"/>fecte quae superatur per impedimentum extrinsecum: minor 
      <lb ed="#P" n="36"/>patet: sicut enim posito actu interiori voluntas est 
      <lb ed="#P" n="37"/>actu determinate volens formaliter: ita deus ab eter 
      <lb ed="#P" n="38"/>no est formaliter actu volens determinate .b. fore pro 
      <lb ed="#P" n="39"/>tali tempore. sicut ergo electio nostra necessitat anteceden 
      <lb ed="#P" n="40"/>ter ad actum exteriorem sic praeuolitio diuina est 
      causa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lis necessitas antecedens ad positionem effectus 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1261">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Tertio consequentie necessarie si antecedens est 
      ne<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cessarium et consequens. sed hec consequentia est necesse 
      <lb ed="#P" n="44"/>ria deus praesciuit et preuoluit facere .b. tali tempore. 
      igi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tur faciet .b. et antecedens est necessarium: quia est de praeterito. igitu 
      <lb ed="#P" n="46"/>tur respondetur quod antecedens est simpliciter necessarium et 
      consequen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tia: sed significatum per consequens scilicet b. esse futurum debet ad 
      <lb ed="#P" n="48"/>cipi non secundum esse quod habet in se formaliter: sed 
      se<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cundum esse quod habet in intellectu: quia si in 
      anteceden<lb ed="#P" n="50" break="no"/>te ponitur conditio partinens ad actum anime consequens est 
      <lb ed="#P" n="51"/>accipiendum secundum esse quod habet in anima non in se. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1286">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Contra deus vult et non praescit .b. fore realiter extra 
      <lb ed="#P" n="53"/>animam pro tali tempore in esse vero productiuo a deo et 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>stincto et dependente ab eo. igitur .b. erit pro tali 
      ten<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pore realiter etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1297">
      ¶ Item hec consequentia est 
      neces<lb ed="#P" n="56" break="no"/>saria aut non. si secundum. igitur deus potest falli et frustra 
      <lb ed="#P" n="57"/>ri. Si primum. igitur stat propositum quod hec est necessaria 
      <lb ed="#P" n="58"/>simpliciter .b. erit realiter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1306">
      ¶ Quarto que deus dixit 
      <lb ed="#P" n="59"/>et promisit verbo exteriori necesse est implere et facere 
      <lb ed="#P" n="60"/>igitur pari ratione et que dixit et determinauit verbo 
      <lb ed="#P" n="61"/>et actu interiori. consequentia patet: quia non minus 
      ve<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rax et fidelus est / et stabilis in dicto interiori quam 
      exterio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ri. antecedens probatur: quia nisi impleretur non videretur vera 
      <lb ed="#P" n="64"/>et fidelis vnde super illud. 2. ad Thimotheum. 2. ille fide 
      <lb ed="#P" n="65"/>lis permanet seipsum negare non potest. glosa non potest ne 
      <lb ed="#P" n="66"/>gare seipsum que est veritas. quod faceret si dicta su¬ 
      <!--465.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>non impleret.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1332">
      ¶ Confirmatur super illud Matther 
      <lb ed="#P" n="68"/>ix. Ecce virgo concipiet. glosa prophetia que est ex 
      <lb ed="#P" n="69"/>dei predestinatione necesse est omnibus modis 
      eue<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nire vt siue modo impleatur arbitrio vti prophetia 
      <lb ed="#P" n="71"/>illa / ecce vergo concipiet etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1343">
      ¶ Quinto si ea quae deus psciuit 
      <lb ed="#P" n="72"/>et praeuoluit possent non eueire vt resurrectio et Iudicium 
      <lb ed="#P" n="73"/>sequitur quod deus posset facere christum pseudo prophetam 
      <lb ed="#P" n="74"/>et fallacem et ita periret fundamentum ecclesie et possibile 
      <lb ed="#P" n="75"/>esset omnes articlos de futuro esse et fuisse semper falsos 
      <lb ed="#P" n="76"/>et consequenter possibile esset ecclesie fidem deficere et 
      <lb ed="#P" n="77"/>cadere et consequenter omnes sanctos qui in hac fide 
      mor<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tui sunt non fuisse saluatos: aut fidem falsam et fictan 
      <lb ed="#P" n="79"/>non sufficere ad salutem et consequenter frustraretur illa 
      <lb ed="#P" n="80"/>oratio christi rogaui pro te petre vt non deficiat fides 
      <lb ed="#P" n="81"/>tua / frustraretur etiam illud dictum apostoli ad Galis. 
      prim<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mo: sed licet nos vel angelos de celo euangeliment 
      vo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bis preterquam quod euangelitamus vobis anathema 
      <lb ed="#P" n="84"/>sit. et illud Ioh. x. non potest solui scriptura. et Luce. 2 4 
      <lb ed="#P" n="85"/>necesse est impleri omnia quae scripta sunt in lege et prophetis 
      <lb ed="#P" n="86"/>et poaitio. de me.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1378">
      ¶ Sexto peccatori reuertenti et peniten 
      <lb ed="#P" n="87"/>ti non potest simpliciter et absolute deus non dare veniam 
      <lb ed="#P" n="88"/>et gratiam propter ordinationem diuinam antecedentem 
      <lb ed="#P" n="89"/>igitur pari ratione de aliis effectibus. antecedens probatur per 
      <lb ed="#P" n="90"/>illud glo. Ad Ro. 3. nunc autem sine lege iustitia dei 
      ma<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nifesta est. que dicit cum deus suscipit fugientes ad se 
      <lb ed="#P" n="92"/>iustitia dei dicitur quia non suscipere iniquitas est. 
      igi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tur quam impossibile est deum esse miquum tam impossibile 
      <lb ed="#P" n="94"/>est deum non suscipere reuertentem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1399">
      ¶ Septimo. 
      Augu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>stinus. sexto. super Gen. cap. xx. dei voluntas rerum est 
      ne<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cessitas. et infra hec necessario futurum est quod ille vult 
      <lb ed="#P" n="97"/>et cap. sequenti Ezechiam oraturum deus presciebat cum 
      <lb ed="#P" n="98"/>ius prescientia falli non poterat et ideo quod prescie 
      <lb ed="#P" n="99"/>bat necessario futurum erat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1412">
      ¶ Octauo necessitas 
      esse<lb ed="#P" n="100" break="no"/>di est nobilior conditio quam contingentia essendi. 
      igi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tur et necessitas causandi quam contingentia causandi. 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sequentia probatur: quia conditio nobilior in ente est et 
      <lb ed="#P" n="103"/>conditio nobilior in differentiis entis: vt si prioritas 
      <lb ed="#P" n="104"/>et indifferentia essendi est conditio nobilior quam opposita 
      <lb ed="#P" n="105"/>ita et prioritas et independentia causandi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1428">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="106"/>differentiarum diuisiuarum entis in membra perfectiora secum 
      <lb ed="#P" n="107"/>patiuntur alioquin nichil esset simpliciter et vniuersaliter 
      <lb ed="#P" n="108"/>perfectum: sed ens diuiditur per necessarium et contingens et 
      <lb ed="#P" n="109"/>necessitas est differentia perfectior / similiter ens 
      diui<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ditur per causam et causatum et causalitas est conditio 
      <lb ed="#P" n="111"/>nobilior. igitur causalitatis necessitas est possibilis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1444">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Tertio nulla conditio perfectionis simpliciter repugnat 
      <lb ed="#P" n="113"/>alteri conditioni perfectionis simpliciter aliter nichil esset omnino 
      <lb ed="#P" n="114"/>perfectum: sed necessitas est conditio perfectionis 
      simplici<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ter que est differentia entis nobilior quam opposita. Similiter 
      cau<lb ed="#P" n="116" break="no"/>salitas effectiua est conditio perfectionis simpliciter. igitur 
      ne<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cessitas causalitatis effectiue est possibilis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1460">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="118" break="no"/>to deus nobiliori modo produceret ad extra quam ad intra 
      <lb ed="#P" n="119"/>si necessaritas producendi sit nob ilior differentia.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1467">
      ¶ Nono principa 
      <lb ed="#P" n="120"/>liter sicut se habet deum intelligere seipsum ad deum 
      intel<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ligere: alia ita deum velle seipsum ad deum velle alia sed deus 
      <lb ed="#P" n="122"/>intelligendo seipsum intelligit necessario alia. igitur volende 
      <lb ed="#P" n="123"/>seipsum vult necessario alia: maior probatur: quia non minus 
      ne<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cessario vult seipsum quam intelligat seipsum nec minus 
      vo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>litio sui est causa volendi quicquid aliud velit quam 
      intelle<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ctio sui est ratio intelligendi alia: quia ita est 
      prima<lb ed="#P" n="127" break="no"/>rium obiectum volitionis sicut intellectionis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1488">
      ¶ Decimo 
      <lb ed="#P" n="128"/>ad hoc videtur articulus Parif. di. sic / quod ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="129"/>effectus omnes sint necessarii respectu cause prime non 
      suf<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ficit quod ipsa prima causa non sit impedibilis: sed exigitur quod causae me 
      <lb ed="#P" n="131"/>die non sint impedibiles: error. quia tunc deus non posset face 
      <lb ed="#P" n="132"/>aliquem effctantum necessarium sine causais posterioribus. Ex isto 
      <!--466.xml-->
      <pb ed="#P" n="228-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>articulo: Patet. quod primam causam esse impedibile et 
      <lb ed="#P" n="2"/>infrustrabilem est sufficiens ratio inferendi quod omnis 
      <lb ed="#P" n="3"/>eius effectus est respectu eius necessarius. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1514">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Decimo deus non posset plura facere quam faciat nec 
      <lb ed="#P" n="5"/>potest agere aliud vel aliter quam agat. igitur non agit 
      liber<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tate contradictionis et contingentie antecedente: Antecedens 
      <lb ed="#P" n="7"/>probatur: quia eius contradictorium est falsum: quia si potest 
      <lb ed="#P" n="8"/>ponatur in esse et sequitur verum esse quod deus facit plu 
      <lb ed="#P" n="9"/>ra quam faciat et agit aliud quam agat quod implicat 
      contra<lb ed="#P" n="10" break="no"/>dictionem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1532">
      ¶ Confirmatur si deus potest oppositum eius 
      <lb ed="#P" n="11"/>quod presciuit et praeordinauit. igitur potest facere quod non 
      <lb ed="#P" n="12"/>presciuit nec preordinauit: consequentia patet: quia non 
      <lb ed="#P" n="13"/>presciuit se facturum oppositum eius quod preordinauit 
      <lb ed="#P" n="14"/>se facere: consequens est falsum: quia posset agere 
      si<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ne prescientia et quia si est possibile ponatur in esse. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1545">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Duodecimo vt arguit magister. dist. 43. et 
      Hu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>go libro primo parte secunda. capuo vltimo. deus non 
      <lb ed="#P" n="18"/>potest facere nisi quod bonum et rationabile et decens 
      <lb ed="#P" n="19"/>est ipsum facere sed non est bonum et rationabile facere 
      <lb ed="#P" n="20"/>ipsum nisi prescire ea que presciuit et preordinauit et 
      <lb ed="#P" n="21"/>voluit facere alioquin deus non faceret illud quod 
      fa<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ciendum rationabiliter esset ab eo. ergo non potest 
      fa<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cere nisi precise ea que facit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1565">
      ¶ Confirmatur si posset 
      <lb ed="#P" n="24"/>facere melius. igitur non optine facit: quia melius 
      <lb ed="#P" n="25"/>foret facere meliora si posset.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1572">
      ¶ Decimo tertio. talisi 
      <lb ed="#P" n="26"/>deus nunc agit qualiter prius erat acturus: sed 
      ne<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cessario erat acturus ergo nunc necessario agit. ma 
      <lb ed="#P" n="28"/>or probatur: quia taliter agit qualiter poterat agere 
      <lb ed="#P" n="29"/>et non qualiter non poterat agere. igitur qualiter erat 
      <lb ed="#P" n="30"/>acturus quia esse acturum est posse agere: minor patet. quic 
      <lb ed="#P" n="31"/>esse acturum conuenit naturaliter et necessario ipsi deo. 
      <lb ed="#P" n="32"/>negatur maior si huiusmodi 
      dis<lb ed="#P" n="33" break="no"/>e 
      <lb ed="#P" n="34"/>Ad primum. positio seu conditio semper erat 
      <lb ed="#P" n="35"/>antecedente in libera potestate cause ante actualem positionem 
      <lb ed="#P" n="36"/>effectus sic quod simpliciter poterat poni vel auferri sicut po 
      <lb ed="#P" n="37"/>sito gladio in manu mea cum dispositione sufficiente ad 
      <lb ed="#P" n="38"/>percutiendum et habito velle quo efficaciter velim 
      per<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cutere te in tempore. d. licet istis stantibus et aduenis 
      <lb ed="#P" n="40"/>te. d. tempore sequatur necessario prercussio tamen si ant 
      <lb ed="#P" n="41"/>tecedens erat semper in libera potetante mea vsque ad temp 
      <lb ed="#P" n="42"/>d. et citra actualem prercussionem deponere illas 
      disposi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tiones et id velle tunc sequitur percussio libere et 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tingenter libertate et contingentia ad vtrumlibet 
      praeceden<lb ed="#P" n="45" break="no"/>xe. sic autem est in proposito quod citra actualem 
      positio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nem .b. effectus deus semper potest non velle et non 
      <lb ed="#P" n="47"/>prescire .b. fore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1623">
      ¶ Item maior est falsa de 
      disposi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tionibus et circunstantiis quas contingit tolli sine mu 
      <lb ed="#P" n="49"/>tatione causarum praeuia. ita quod causa sub tali circun 
      <lb ed="#P" n="50"/>stantia non aliter se habet quam se haberet si esset sub 
      ne<lb ed="#P" n="51" break="no"/>gatione talis circumstantie vt est deum velle et precise .b 
      <lb ed="#P" n="52"/>fore: quia si deus non vellet .b. fore non sequitur mi 
      <lb ed="#P" n="53"/>tatio in deo nec in aliqua causa. Sciendum enim quod 
      dis<lb ed="#P" n="54" break="no"/>positio cause potest accipi pro tali modo se habendi 
      <lb ed="#P" n="55"/>qui non potest ad esse vel abesse sine reali variationem 
      <lb ed="#P" n="56"/>cause preuia effectiui et causa aliter se habet cum sibi 
      <lb ed="#P" n="57"/>adest talis circumstancia quam se haberet si abesset 
      huius<lb ed="#P" n="58" break="no"/>modi circumstantia sicut est approximatio vel 
      apposi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tio vel remotio principii productiui vel 
      impedimen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ti et sic negatur minor. alio modo pro quacunque 
      con<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ditione et circumstantia cause quam contingit conuenire 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel non conuenire cause sine mutatione preuia 
      natu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>raliter effectui et sic negatur maior.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1660">
      ¶ Item 
      distin<lb ed="#P" n="64" break="no"/>guendum est de dispositionibus et circunstantus et 
      con<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ditionibus in causa naturaliter praeuiis effectui: quia vel 
      <lb ed="#P" n="66"/>in huiusmodi disponnibus conintelligis et coaccipis 
      cir<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cumstantiam causationis secundum esse vel fore: aut non. 
      <!--466.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="68"/>Sed tantum intelligis de circunstantuiis et conditionibus 
      <lb ed="#P" n="69"/>aliis que nec sunt. Ipsa causatio nec includunt 
      im<lb ed="#P" n="70" break="no"/>plicite ipsam causationem sed sunt alie circumstantie 
      <lb ed="#P" n="71"/>naturaliter priores ipsa causatione / cuiusmodi est 
      cira<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cumstantia approximationis et vnionis causarum et 
      in<lb ed="#P" n="73" break="no"/>strumentorum et amotionis impedimentorum. primo 
      mo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>do loquendo generaliter de dspositionibus et 
      condi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tionibus prerequisitis negatur maior: quia tunc 
      qui<lb ed="#P" n="76" break="no"/>libet effectus voluntatis nostre produceretur ab ea 
      <lb ed="#P" n="77"/>et respectu eius necessitate antecedente et esset sic 
      ne<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cessarius etiam respectu voluntatis create quod est contra 
      <lb ed="#P" n="79"/>facientem huiusmodi rationem. consequentia patet: quia 
      po<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sita hac coditione quod sit productiua determinate pro 
      ta<lb ed="#P" n="81" break="no"/>li tempore non stat effectum non produci pro tali 
      ten<lb ed="#P" n="82" break="no"/>pore. Secundo autem modo negatur minor: quia deitas et 
      <lb ed="#P" n="83"/>sol / et acr. sunt cause sufficientes ad producendum .b. 
      <lb ed="#P" n="84"/>lumen et possibile est quod sint approximate sine impedi 
      <lb ed="#P" n="85"/>mento et sine alio prerequisito et tamen non ponatur 
      effe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctus: et cum dicitur quod circumstantia praerequisita est deum 
      <lb ed="#P" n="87"/>prescire et preuelle. concedo: sed hec circumstantia est 
      cira<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cumstantia causationis secundum fore: quia sicut deum  
      <lb ed="#P" n="89"/>velle.b. esse est deum creare .b. et ponere in esse secundum  
      <lb ed="#P" n="90"/>Augustinum. lxxx. q. q. 3. ita deum velle .a. fore est deum esse 
      <lb ed="#P" n="91"/>producturum .b. deum autem prescire includit deum 
      respe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ttu producibilium ad extra et prescientia est causale 
      prin<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cipium simul cum velle.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1732">
      ¶ Ad secundum si similitudo 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>telligitur quo ad agendi causalitatem sufficientem vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>potentiam proximam et immediatam negatur minor. Si 
      <lb ed="#P" n="96"/>etiam similitudo intelligitur quo ad necessitatem 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sequentie cuiusmodi puta consequentie qua infertur 
      <lb ed="#P" n="98"/>esse vel fore effectum ex antecedente significante 
      volunta<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tem velle. negatur maior: quia non est similiter / 
      neces<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sitas antecedentis vtrobique. Si vero similitudo 
      in<lb ed="#P" n="101" break="no"/>telligatur quo ad limitationem et distinctionem. negatur 
      <lb ed="#P" n="102"/>minor / actus enim voluntatis mee est realiter 
      distin<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ctus a voluntate et est finitus et limitatus vt per illum 
      <lb ed="#P" n="104"/>voluntas sit formaliter volens .b. et productiua ipsius 
      <lb ed="#P" n="105"/>b. et non possit per illum esse volens esse oppositum .b. 
      <lb ed="#P" n="106"/>vel esse productiua oppositi et aliorum producibilium / 
      <lb ed="#P" n="107"/>actus autem diuine voluntatis est ideo diuine 
      volun<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tati et est infinitus et illimitatus vt per illum deus pos 
      <lb ed="#P" n="109"/>it velle et producere .b. et oppositum: ideo quo ad  
      <lb ed="#P" n="110"/>hoc magis proportionatur voluntati mee vt priori 
      <lb ed="#P" n="111"/>naturaliter omni actu suo et vt indifferenti et 
      illimita<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ti ad actum et eius oppositum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1776">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Ad tertium antecedens est simpliciter contingens 
      <lb ed="#P" n="114"/>nec est de preterito quin implicite sit de futuro vt 
      di<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ctum est de veritate propositionis de futuro 
      distinctio<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ne precedenti et dicetur magis in sequentibus. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1787">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Ad quartum conceditur antecedens et consequens 
      <lb ed="#P" n="118"/>intelligendo de impletione secundum eternam intentio 
      <lb ed="#P" n="119"/>nem dei dicentis et secundum sensum in quo 
      accipien<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dum est dictum dei et in sensu qui sufficit ad 
      verita<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tem et fidelitatem dicentis specialiter sumpto 
      ante<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cedente et consequente in sensu compositionis. nec est 
      <lb ed="#P" n="123"/>contra propositu: quia necessitas consequentis sic ad 
      <lb ed="#P" n="124"/>cepta non est nisi necessitas ex suppositione adhud 
      <lb ed="#P" n="125"/>contingenti vel tanquam necessitas consequentie cuius 
      <lb ed="#P" n="126"/>antecedens est adhuc contingens. sicut enim contin 
      <lb ed="#P" n="127"/>tens est deum presciuisse et preuoluisse / hoc ita ad  
      <lb ed="#P" n="128"/>huc est contingens talia signa fuisse formata a deo 
      <lb ed="#P" n="129"/>ad hanc intentionem dicentis. et secundum talem vel 
      <lb ed="#P" n="130"/>talem significationem vel modificationem vel expositionem 
      <lb ed="#P" n="131"/>accipienda et implenda et ad talem sensum referenda etiam 
      <lb ed="#P" n="132"/>stante veritate et fidelitate dicentis. Si vero antecedens accipiatur in 
      <lb ed="#P" n="133"/>sensu diuisionis et de impletione secundum intentionem quorumdam 
      <!--467.xml-->
      <pb ed="#P" n="228-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hominum et secundum significationem acceptabilem ex 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>muni vsu hominum: negatur antecedens nec sequitur deum non 
      <lb ed="#P" n="3"/>esse veracem: quia significatio et intentio verborum dei pro 
      <lb ed="#P" n="4"/>vt sufficit ad veritatem illorum non subest arbitrio humano 
      <lb ed="#P" n="5"/>pro vt in sequentibus magis declarabitur. cum autem glosa 
      <lb ed="#P" n="6"/>dicit quod seipsum negare non potest intelligitur de potentia 
      <lb ed="#P" n="7"/>ordinata vel non potest stante illa hypothesi de 
      praeordina<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tione oppositi. vt notetur necessitas consequentie 
      cu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>iusdam vel impossibilitas cuiusdam sensus 
      compositio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nis vel impossibilitas duarum propositionum ex quarum 
      <lb ed="#P" n="11"/>bina sequitur oppositum alterius. alio modo potest exponi 
      <lb ed="#P" n="12"/>negare non potest id est nullo modo vellet sic enim Aug. super Io. 
      <lb ed="#P" n="13"/>omel. 53. exponit illud Ioh. 12. propterea non poterat 
      <lb ed="#P" n="14"/>credere 1 non poterant: quia non debebant. et Matthei. 5 
      <lb ed="#P" n="15"/>non poterant ibi vllam virtutem facere id est firmiter 
      nole<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bant.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1867">
      ¶ Ad quintum negatur consequentia si enim resurrectio non 
      <lb ed="#P" n="17"/>foret adhuc vera essent dicta christi et fides sanctorum 
      se<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cundum significationem ad quam referenda esset diuino 
      <lb ed="#P" n="19"/>arbitrio. vt dictum est distinctione praecedenti et dicetur amplius 
      <lb ed="#P" n="20"/>in sequentibus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1879">
      ¶ Ad sextum negatur antecedens loquendo 
      <lb ed="#P" n="21"/>de potentia absoluta et de necessitate non solum consequen 
      <lb ed="#P" n="22"/>tie ad probationem glosa non est intelligenda quod 
      simplici<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ter et absolute sit deo impossibile non indulgere taliter 
      <lb ed="#P" n="24"/>peccata: quia iudex etiam humanus reum mortis 
      peten<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tem veniam potest non exaudire absque iniquitate et quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>indulgere est prima gratia. igitur absque iniquitate 
      po<lb ed="#P" n="27" break="no"/>test non indulgere cum non debeatur: et quia talis non est 
      <lb ed="#P" n="28"/>dignus nisi supplicio et si immediate / postquam 
      pecca<lb ed="#P" n="29" break="no"/>uit deus eum mitteret in gehennam non esset 
      iniu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>stum iudicium cum igitur dicitur quod non suscipere iniquitas 
      <lb ed="#P" n="31"/>est potest intelligi illud iniquum et crudele appareret et re 
      <lb ed="#P" n="32"/>putaretur iudicio hominum qui minus discrete iudicant 
      <lb ed="#P" n="33"/>interdum de dei iustitia et misericordia vel potest intelligi 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod sequatur iniquitas si stante hypothesi talis praeordina 
      <lb ed="#P" n="35"/>tionis in oppositum deus non susciperet hec enim sunt 
      <lb ed="#P" n="36"/>incompossibilia apud deum iudicem quod praeordinauerit face 
      <lb ed="#P" n="37"/>re .b. et non faciet .b.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1918">
      ¶ Ad septimum Augustinus 
      inten<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dit de necessitate cosequentie et conditionali. vnde ostem 
      <lb ed="#P" n="39"/>dit ibi diffuse quod effectuum virtualiter contentorum in 
      <lb ed="#P" n="40"/>causis secundis a deo ordinatis et qui essent futuri 
      cer<lb ed="#P" n="41" break="no"/>to tempore quantum est ex ordine causarum et cursu 
      institu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>to deus quosdam reseruauit voluntati sue in speciali vt 
      <lb ed="#P" n="43"/>non tunc vel non sic vel tardius vel aliter ponantur et tunc 
      <lb ed="#P" n="44"/>non necessario sequitur illos poni eo tempore et eo modo 
      <lb ed="#P" n="45"/>quo continebantur in causis secundis: sed quo erant 
      praeor<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dinati fore in voluntate diuina: ita quod sequela 
      necessa<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ria eorum est non ad ordinem causarum secundarum: sed ad pre 
      <lb ed="#P" n="48"/>ordinationem diuine voluntatis et ponit exemplum de 
      <lb ed="#P" n="49"/>Ezechia qui secundum causas inferiores moriturus erati 
      <lb ed="#P" n="50"/>tunc quando moriturum esse praedixit Esaias: sed secundum 
      <lb ed="#P" n="51"/>dei praescientiam et volutatem erat adhuc victurus. xv. 
      an<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nis hoc ergo simpliciter futurum erat: quod deus 
      prescie<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bat et sue voluntati reseruauerat. non autem illud quod 
      <lb ed="#P" n="54"/>secundum causas inferiores futurum erat. idem 
      habe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tur in glosa. Isa. xxx viii. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e1960">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Ad octauum accipiendo necessitatem et 
      contingen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tiam causandi secundum potentiam: conceditur 
      conse<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quens: necessario enim conuenit deo esse principium 
      ef<lb ed="#P" n="59" break="no"/>fectuum secundum potentiam etiam proximam et 
      sufficien<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tem sumendo vero necessitatem causandi secundum  
      <lb ed="#P" n="61"/>actum: negatur consequentia. Ad probationem primam 
      <lb ed="#P" n="62"/>posset concedi assumptum sumendo vniformiter 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ditionem necessitatis. scilicet pro necessitate essendi: est 
      <lb ed="#P" n="64"/>enim nobilior conditio in causa quam contingentia essendi: 
      <lb ed="#P" n="65"/>sed in proposito accipitur difformiter. scilicet pro 
      necessita<lb ed="#P" n="66" break="no"/>te secundum quam aliquid est necessario ens et pro necessi 
      <!--467.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>tate secundum quam est necessario actu causans. vel 
      dicen<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dum quod illud assumptum est verum in differentiis entis 
      <lb ed="#P" n="69"/>que dicunt perfectionem simpliciter proprie et stricte scilicet 
      su<lb ed="#P" n="70" break="no"/>mendo perfectionem simpliciter non solum. Pro 
      condi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tione que nullam imperfectionem includit vel infert: sed etiam 
      <lb ed="#P" n="72"/>que infert illud cui conuenit esse nobilius quam si non 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ueniret sic quod in quolibet est melius ipsum quam non ipsum: 
      <lb ed="#P" n="74"/>et secundum hunc modum causare in actu non est perfectio 
      <lb ed="#P" n="75"/>simpliciter: quia deus non minus perfectus est non causans 
      <lb ed="#P" n="76"/>quam causans: sed esse causatiuum isto modo est perfectio 
      <lb ed="#P" n="77"/>simpliciter loquendo autem de differentiis entis 
      acci<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dentibus et que dicunt perfectionem simpliciter: quia 
      <lb ed="#P" n="79"/>non inferunt imperfectionem sic illud assumptum non vni 
      <lb ed="#P" n="80"/>uersaliter est verum licet enim eternitas et necessitas 
      es<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sendi sit conditio essendi nobilior quam opposita non 
      ta<lb ed="#P" n="82" break="no"/>men eternitas vel necessitas coessendi sorti vel 
      cau<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sandi sortem. Ad secundam probationem solum 
      conclu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dit quod esse ens necessarium et esse causam sunt 
      compossi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bilia. Ad tertiam per idem. ad quartam necessitas 
      pro<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ducendi cum idemptitate essentiali productiuum 
      cosub<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stantiale est conditio nobilio: quam contingentia sit 
      pro<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ducendi: non autem necessitas producendi effectiue 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliud essentialiter per modum effectus dependentis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e2040">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Ad nonum deus intelligendo se non necessario 
      in<lb ed="#P" n="91" break="no"/>telligit alia esse vel fore: licet aliquo modo 
      intelligen<lb ed="#P" n="92" break="no"/>di intelligat necessario illa et conformiter conceditur 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod necessarium est voluntatem habere actum aliquo mo 
      <lb ed="#P" n="94"/>uo circa illa.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e2053">
      ¶ Ad decimum nec est intentio 
      articu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>li quod aliqui effectus producantur necessario a deo sic 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod antequam producerentur non possent a deo 
      simplici<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ter non produci pro futuro: quia ille articulus 
      repu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gnaret multis articulis ibidem positis: sed intentio 
      <lb ed="#P" n="99"/>articuli est quod ad necessitatem huius consequentie: 
      <lb ed="#P" n="100"/>Deus vult hoc esse vel fore. igitur est vel erit sufficit 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod causa prima non sit impedibilis propter 
      absenti<lb ed="#P" n="102" break="no"/>am vel presentiam alterius cause secunde vel entis 
      <lb ed="#P" n="103"/>secundi quasi resistentis et contrarii. Ex eo enim quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>prima causa est virtus sufficiens et omnipotens non 
      <lb ed="#P" n="105"/>impedibilis per aliud inde est quod necessario sequitur 
      <lb ed="#P" n="106"/>Deus vult hoc esse. igitur hoc est. cuius oppositum 
      <lb ed="#P" n="107"/>dicebant quidam ponentes deum non posse agere 
      <lb ed="#P" n="108"/>nisi mediantibus causis secundis actiuis et passiuis 
      <lb ed="#P" n="109"/>et specialiter nisi mediante ordine determinato 
      cau<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sarum celestium. ideo dicebant quod per absentiam et 
      ne<lb ed="#P" n="111" break="no"/>gationem alicuius cause secunde actiue vel passiue 
      <lb ed="#P" n="112"/>non poterat prima causa producere nunc 
      immedia<lb ed="#P" n="113" break="no"/>te hanc rem. ideo dicebant quod quamuis prima causa non 
      <lb ed="#P" n="114"/>sit proprie impedibilis tamen non est sufficiens: 
      an<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tecedens ad positionem effectus nec sufficit eius 
      vel<lb ed="#P" n="116" break="no"/>le ad necessariam sequelam et illationem effectus: sed 
      <lb ed="#P" n="117"/>requiritur concursus causarum secundarum. et quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>propter impedimentum in causis secundis non 
      suffi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cit prima causa inferre effectum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e2110">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Ad vndecimum si antecedens intelligitur quod de 
      <lb ed="#P" n="121"/>monstratis omnibus illis rebus quas deus facit 
      de<lb ed="#P" n="122" break="no"/>us non posset facere tunc nisi precise illas: negatur 
      <lb ed="#P" n="123"/>antecedens et hic diceretur sensus diuisionis. si vero 
      in<lb ed="#P" n="124" break="no"/>telligatur quod hec est possibilis deus facit nunc plura 
      <lb ed="#P" n="125"/>quam faciat nunc conceditur antecedens et negatur 
      con<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sequentia loquendo de vi verbi et secundum regulas 
      logi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ce concedendum esset simpliciter antecedens et neganda est 
      <lb ed="#P" n="128"/>cosequentia: quia predicatum appellat suam formam 
      <lb ed="#P" n="129"/>propositio enim de possibili et de copula secundum posse 
      exi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>git ad sui veritatem quod illa de inesse sit possibilis 
      rema<lb ed="#P" n="131" break="no"/>nente sub eadem forma omni eo quod sequitur ly potest: licet 
      <lb ed="#P" n="132"/>ad sui veritatem in sensu diuisionis non exigat illam de 
      <!--468.xml-->
      <pb ed="#P" n="229-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>inesse esse veram: remanente similiter sub eadem forma. 
      suf<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ficit enim quod de aliquo subiecto de quo verificatur 
      pri<lb ed="#P" n="3" break="no"/>us subiectum sit possibilis enunciatio illius 
      predica<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ti sumpti sub eadem forma. licet igitur hec sit 
      distinguen<lb ed="#P" n="5" break="no"/>da secundum sensum compositionis et diuisionis deus potest plu 
      <lb ed="#P" n="6"/>a facere quam faciat. simpliciter tamen concedendum est. Deus 
      <lb ed="#P" n="7"/>non potest plura facere vel aliud quam faciat. Ad 
      confirma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tionem per idem: licet enim possit distingui antecedens secundum 
      composi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tionem et diuisionem: tamen de vi verbi negatur antecedens et consequens 
      <lb ed="#P" n="10"/>sed in sensu diuisionis conceditur ista. oppositum eius 
      <lb ed="#P" n="11"/>quod deus praesciuit potest deus facere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e2172">
      ¶ Ad duodeco 
      <lb ed="#P" n="12"/>mum. vnus sensus maioris potest esse iste. Non est 
      pos<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sibile quod deus faciat aliquid: et simul non sit 
      rationabi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>le deum illud facere: et sic conceditur et in simili seusu 
      <lb ed="#P" n="15"/>conceditur minor. scilicet quod non est verum: nec possibile quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>iustum et rationabile sit deum facere aliquod producibile: et 
      <lb ed="#P" n="17"/>tamen non praesciuit nec voluit illud facere: et quod voluit 
      fa<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cere aliquod producibile et non sit irrationabile deum illud 
      <lb ed="#P" n="19"/>facere: et tunc non valet discursus: nec est forma 
      sil<lb ed="#P" n="20" break="no"/>logistica: et sic videntur accipi premisse secundum 
      significa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tionem de vi verborum. Alius sensus est de quocunque 
      <lb ed="#P" n="22"/>producibili non est rationabile deum producere illud. de ille 
      <lb ed="#P" n="23"/>non est possibile quod deus vellet vel voluerit producere 
      il<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lud: et sic negatur: quia de eo quod deus non vult nec voluit 
      <lb ed="#P" n="25"/>producere: licet non sit de facto rationabile deum producere 
      <lb ed="#P" n="26"/>llud tamen possibile est quod foret iustum et rationabile: sicut 
      <lb ed="#P" n="27"/>possibile est quod deus produceret vel vellet producere illud. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e2209">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Iuxta modum respondendi aliquorum:. maior et minor 
      <lb ed="#P" n="29"/>possent distingui secundum compositionem et diuisionem. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e2216">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Ad confirmationem si ly melius teneatur nominaliter et 
      <lb ed="#P" n="31"/>noter maioritatem boni ex parte termini negatur consequentia 
      <lb ed="#P" n="32"/>Si vero teneatur aduerbialiter et notet maioritatem 
      <lb ed="#P" n="33"/>poni se tenentem formaliter ex parte dei negatur antecedens. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e2227">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Ad decimuntertium per idem argueretur quod deus 
      eter<lb ed="#P" n="35" break="no"/>naliter agit quicquid agit: Dicendum igitur quod hec 
      propo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sitio deus nunc taliter agit qualiter est vel erat actu 
      <lb ed="#P" n="37"/>rus potest quadrupliciter intelligi. Primo potest denotari idem 
      <lb ed="#P" n="38"/>ptitas vel conformitas circunstantiarum et 
      specificatio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>num sub quibus attribuitur deo agere et posse agere: 
      <lb ed="#P" n="40"/>et sic negatur illa maior. Secundo modo vt ly taliter et 
      <lb ed="#P" n="41"/>qualiter notent idemptitatem vel vniformitatem rei seu 
      pro<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ductionis: quam nunc deus agit ad rem seu productionem 
      <lb ed="#P" n="43"/>quam poterat agere: vt sit sensus talem rem et taliter se 
      <lb ed="#P" n="44"/>habentem producit qualem et qualiter se habentem produce 
      <lb ed="#P" n="45"/>re poterat: et sic conceditur maior sed tunc minor non 
      <lb ed="#P" n="46"/>debite sumitur sub maiori: quia in maiori accipitur 
      qua<lb ed="#P" n="47" break="no"/>litas producti et productionis extra deum vel si minor 
      dete<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bite accipiatur sub maiori est falsa: quia deus non erat 
      <lb ed="#P" n="49"/>necessario actiuus talis rei in hoc sensu. Tertio 
      mo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>do potest notari idemptitas vel vniformitas seu 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uenientia producti seu productionis extrinsece passiue 
      <lb ed="#P" n="52"/>ad principium formaliter inexistens deo per quod deus est 
      <lb ed="#P" n="53"/>actiuus: et sic negatur illa maior. Habent enim modos 
      <lb ed="#P" n="54"/>essendi repugnantes. Quarto modo potest notari idem 
      <lb ed="#P" n="55"/>ptitas vel vniformitas eius principii per quod forma 
      <lb ed="#P" n="56"/>liter deus erat actiuus ad illud per quod deus nunc est agens 
      <lb ed="#P" n="57"/>et sic conceditur maior. Per idem enim principium est 
      acti<lb ed="#P" n="58" break="no"/>uum et aliqum agit: et illud principium est voluntas 
      libe<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ra: sed tunc minor non debite sumitur sub maiori: sed 
      mu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tatur quid vel quale in ad aliquid: quia esse necessario 
      <lb ed="#P" n="61"/>actiuum vel agens non dicit absolute naturam principii 
      <lb ed="#P" n="62"/>sed in habitudine ad extra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f48495-d1e2292">
      ¶ Ad argumentum in 
      <lb ed="#P" n="63"/>principio questionis negatur conequentia. Ad probationem 
      <lb ed="#P" n="64"/>conceditur quod non aliter alietate proprie dicta se 
      tenen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>te formaliter ex parte dei: licet non cum eadem 
      modifica<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tione dicatur velle de deo respectu horum et illorum.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>