<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="234-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="D78nca-f53937"><!-- l1d46q4 -->
            <head xml:id="D78nca-f53937-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="D78nca-f53937-Hd1e111" type="question-title">
      utrum deus 
      possit dare intellectui creato 
      noticiam certam et infallibilem de 
      euentu contingentis futuri.
    </head>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e114">
               <lb ed="#P" n="59"/>QUarto circa eamdem 
      <lb ed="#P" n="60"/>distinctionem quero vtrum deus 
      <lb ed="#P" n="61"/>possit dare intellectui creato 
      <lb ed="#P" n="62"/>noticiam certam et infallibilem de 
      <lb ed="#P" n="63"/>euentu contingentis futuri.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e127">
      quod non: quoi 
      <lb ed="#P" n="64"/>illa noticia complexa est fallibilis cuius significatum pos 
      <lb ed="#P" n="65"/>sibile est non ita se habere sicut significatur per 
      il<lb ed="#P" n="66" break="no"/>lam.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e136">
      ¶ Contra quia deus dat beatis certam et infallibi 
      <!--478.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>lem noticiam de perpetuitate sue beatitudinis que est 
      <lb ed="#P" n="68"/>futura contingenter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e148">
      ¶ Hic accipitur noticia pro 
      <lb ed="#P" n="69"/>apparentia cum iudicio et assensu secundum quam 
      iudi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>catur et apparet aliquid determinate fore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e155">
      ¶ Notam 
      <lb ed="#P" n="71"/>dum in hac questione non intendo procedere asseren 
      <lb ed="#P" n="72"/>do: sed potius probabiliter proferendo vel disputati 
      <lb ed="#P" n="73"/>ue vel recitatiue 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod sic: iu 
      <lb ed="#P" n="75"/>Ad questionem xespondeoxa 
      intel<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lectum postea declarandum. probatur deus de euentu 
      <lb ed="#P" n="77"/>futuri contingentis potest dare noticiam quae excludat 
      <lb ed="#P" n="78"/>falsitatem et deceptionem et dubitationem: igitur certam 
      <lb ed="#P" n="79"/>et infallibilem. antecedens probatur: quia talem haberi non 
      re<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pugnat veritati de futuro contingenti cum de tali veri 
      <lb ed="#P" n="81"/>tate deus habeat noticiam certam et infallibilem: quia et si 
      <lb ed="#P" n="82"/>repugnaret hoc esse propter contingentiam talis futuri 
      <lb ed="#P" n="83"/>sed hoc non impedit: quia de praesenti quod est contingens potest 
      <lb ed="#P" n="84"/>haberi noticia certa: quia beati habent noticiam certam et 
      <lb ed="#P" n="85"/>infallibilem de duratione sue beatitudinis aliter non 
      <lb ed="#P" n="86"/>essent plene beati. Et apostolus Ro. 8. certus sum quod non 
      <lb ed="#P" n="87"/>mors nec vita. etc.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e194">
      ¶ Preterea si deus de futuro 
      contin<lb ed="#P" n="88" break="no"/>genti non potest dare noticiam nisi fallibilem sequitur 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod fides sacre scripture esset fallibilis et tota scriptu 
      <lb ed="#P" n="90"/>ra esset suspecta et dubia: etiam apud illos quibus primo 
      <lb ed="#P" n="91"/>reuelata est. consequentia patet: quia illa noticia vel fides erit 
      ho<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mini possibilis quando possibile sit illam esse falsam et de 
      <lb ed="#P" n="93"/>ceptionem: et quia secundum Aug. in epi. ad Hiero. si in 
      <lb ed="#P" n="94"/>sacra scriptura admixta fuerint officiosa mendacia 
      <lb ed="#P" n="95"/>quicquid in eis remanebit auctoritate carebit. ita arguo 
      <lb ed="#P" n="96"/>si in sacra scriptura quae ad articulos de futuro contingenti 
      <lb ed="#P" n="97"/>contineatur aliquid fallibile et possibile esse falsum et 
      <lb ed="#P" n="98"/>per consequens remanet dubium. sequitur quod tota 
      <lb ed="#P" n="99"/>autctoritate carebit cum affirmatum a deo possibile 
      <lb ed="#P" n="100"/>sit esse falsum. consequens autem est falsum scilicet quod fides 
      sa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cre scripture sit fallibilis: quia possibile esset deum falle 
      <lb ed="#P" n="102"/>re nos et esse fallacem: quia possibile esset fidelem 
      <lb ed="#P" n="103"/>falli credendo his que per scripturam a deo reuela 
      <lb ed="#P" n="104"/>ta sunt: sed non falletur homo nisi ab illo .a. qui / hec 
      <lb ed="#P" n="105"/>essent reuelata et affirmata hoc etiam est contra apo 
      <lb ed="#P" n="106"/>stolum galid es licet nos aut angelus de celo euangeli 
      <lb ed="#P" n="107"/>sasset vobis preter quam quod euangelisamus anathe 
      <lb ed="#P" n="108"/>ma sit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e242">
      ¶ Item idem apostolus ex assertione et 
      pro<lb ed="#P" n="109" break="no"/>missione diuina infallibili infert firmitatem et 
      cer<lb ed="#P" n="110" break="no"/>titudinem fidei et spei nostre ad timo id est specie vite eter 
      <lb ed="#P" n="111"/>ne quam promisit qui non mentitur deus: et ad hec 
      <lb ed="#P" n="112"/>breos. 5. per duas res immobiles glosa 
      promissio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nem et iuramentum quibus impossibile est deum men 
      <lb ed="#P" n="114"/>tiri fortissimum solatium habeamus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e258">
      ¶ Item articu 
      <lb ed="#P" n="115"/>lus parisiensis in posterioribus talis est quod satis erat 
      <lb ed="#P" n="116"/>possibile quod per volitionem creatam christus aliquid vo 
      <lb ed="#P" n="117"/>luerit et numquam sic debuit euenire error.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e267">
      ¶ Item alius 
      <lb ed="#P" n="118"/>articulus quod christus potuisset dixisse falsum et 
      as<lb ed="#P" n="119" break="no"/>seruisse assertione creata tam vocali quam mentali: er 
      <lb ed="#P" n="120"/>ror.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e277">
      ¶ Item alius articulus quod possibile est christum 
      <lb ed="#P" n="121"/>secundum voluntatem creatam errasse et forsitan 
      <lb ed="#P" n="122"/>secundum hominem mendacium protulisse: error. 
      <lb ed="#P" n="123"/>responsionem primo sit. a. huiusmodi 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e286">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Contra noticia et per eam appareat et iu 
      <lb ed="#P" n="125"/>dicetur .b. esse futurum tunc sic illa noticia non est 
      infalli<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bilis quam contigit esse falsam et in quam habendo contigit 
      <lb ed="#P" n="127"/>intellectum falli secundum illam patet: quia infallibile negat falsitatem 
      <lb ed="#P" n="128"/>et fallatiam actu et potentia sicut econtra homo dicitur fallibi 
      <lb ed="#P" n="129"/>is: non quia actu fallatur sed quia potest falli: sed .a. est huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="130"/>probo: quia eorum quae conuertibiliter se concomitantur si vnum 
      <lb ed="#P" n="131"/>et possibile et reliquum: sed .b. non euenire et .a. noticiam es 
      <lb ed="#P" n="132"/>falsam se conuertibiliter consequuntur secundum Ari. in praedicamentis 
      <!--479.xml-->
      <pb ed="#P" n="234-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>igitur si possibile est .b. non euenire possibile est .a. 
      <lb ed="#P" n="2"/>esse falsa: ego possibile est intellectum secundum 
      hu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>iusmodi iudicium falli et econtra si .a. non potest esse 
      <lb ed="#P" n="4"/>falsa: ergo est necessario vera: sed ex eius veritate se 
      <lb ed="#P" n="5"/>quitur .b. euenire: igitur necessarium est .b. euenire 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e325">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Secundo principaliter. si ponatur de futuro con 
      <lb ed="#P" n="7"/>tingenti conferri homini a deo noticia certa et 
      infal<lb ed="#P" n="8" break="no"/>libilis hoc marime videretur vt saluetur quod deus non 
      <lb ed="#P" n="9"/>sit fallatr nec possit hominem decipere sed hec ratio non 
      <lb ed="#P" n="10"/>valet. Primo quia per eam. probatur quod deus non po 
      <lb ed="#P" n="11"/>test de futuro vel presenti vel preterito dare noticiam 
      <lb ed="#P" n="12"/>aliquam quin illa sit infallibilis. patet: quia da quod sit falli 
      <lb ed="#P" n="13"/>bilis: ergo possibile est quod deus decipiat / et sit fallar 
      <lb ed="#P" n="14"/>falsitas consequentis probatur: quia aliqua noticia fal 
      <lb ed="#P" n="15"/>libilis est possibilis cum possibile sit hominem 
      dec<lb ed="#P" n="16" break="no"/>di. sit illa noticia .c. tunc deus potest causare .c. in ali 
      <lb ed="#P" n="17"/>quo intellectu: igitur potest dare aliquam noticiam 
      <lb ed="#P" n="18"/>fallibilem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e356">
      ¶ Confirmatur: quia potest in intellectu 
      <lb ed="#P" n="19"/>sortis ponere apparentiam et iudicium quod .b. erit ef 
      <lb ed="#P" n="20"/>in platone quod .b. non erit: igitur in aliquo istorum cau 
      <lb ed="#P" n="21"/>sat noticiam fallibilem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e365">
      ¶ Secundo aut decipere 
      <lb ed="#P" n="22"/>aliquem non est aliud quam scienter causare 
      existima<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tionem falsam in illo aut decipere vltra hoc 
      impor<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tat circunstantiam deffectuosam vituperabilem: et 
      <lb ed="#P" n="25"/>disconuenientem a recta ratione in illo qui decipit 
      <lb ed="#P" n="26"/>Si primum igitur non est impossibile nec inconueni 
      <lb ed="#P" n="27"/>ens deum decipere aliquem. Si secundum igitur non 
      <lb ed="#P" n="28"/>sequitur deum decipere / vel posse decipere aliquem 
      <lb ed="#P" n="29"/>quicquid causet in illo: quia deus non potest defice 
      <lb ed="#P" n="30"/>re a recta rationem 
      <lb ed="#P" n="31"/>et 
      di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>Ad ista duo sunt parii modi 
      ce<lb ed="#P" n="33" break="no"/>di. Unus est quod postquam deus dixit et significauit vel 
      reuela<lb ed="#P" n="34" break="no"/>uit vel inspirauit creature rationali quod .b. erit impossibile est 
      <lb ed="#P" n="35"/>b. non fore est de potentia absoluta distinguitur tamen 
      <lb ed="#P" n="36"/>de posse secundum potentiam absolutam deum enim 
      <lb ed="#P" n="37"/>posse de potentia absoluta in hoc et in oppositum 
      <lb ed="#P" n="38"/>potest intelligi quod deus potest ordinationem 
      facta<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dimittere et oppositam ordinare: ita quod simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="40"/>absolute hec sit possibilis deus non faciat .b. et sic ne 
      <lb ed="#P" n="41"/>gatur posito quod reuelauerit .b. fore. Alio modo 
      po<lb ed="#P" n="42" break="no"/>test intelligi quod nisi deus sic ordinasset ipse quantum 
      <lb ed="#P" n="43"/>est ex se posset sufficienter oppositum: ita quod absolute 
      <lb ed="#P" n="44"/>considerando potentiam dei vt potentia diuina est 
      <lb ed="#P" n="45"/>abstrahendo ab omni ordinatione non repugnat est 
      <lb ed="#P" n="46"/>oppositum facere: et sic conceditur. consequenter se 
      <lb ed="#P" n="47"/>quitur quod deus simpliciter necessario agit extra se no 
      <lb ed="#P" n="48"/>cessitate antecedente secundum naturam et secundum 
      <lb ed="#P" n="49"/>durationem ita quod heri non poterat facere 
      simplici<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ter quin hodie plueret vel non poterat facere quod ho 
      <lb ed="#P" n="51"/>die plueret. et vltra sequitur quod simpliciter de omni 
      <lb ed="#P" n="52"/>potentia sua non posset facere nisi precise ea que fa 
      <lb ed="#P" n="53"/>cit et qualia facit nec posset facere aliquod 
      indiui<lb ed="#P" n="54" break="no"/>duum preter illa quae de facto facit: quia ab eterno de 
      <lb ed="#P" n="55"/>terminatus est ad cuiuslibet contradictionis alteram 
      <lb ed="#P" n="56"/>partem et tanta necessitate determinatus est quanta 
      <lb ed="#P" n="57"/>necessitate necessarium est preterita fuisse preteri 
      <lb ed="#P" n="58"/>ta vel necessarium est ipsum non esse ignorantem que 
      <lb ed="#P" n="59"/>sunt improbata distinctione precedenti tanquam 
      con<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tra doctrinam sanctorum: et per articulos parisien. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e452">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Item homo tanta necessitate necessitaretur a deo ad 
      pec<lb ed="#P" n="62" break="no"/>candum seu ad actus peccati quanta necessitate ne 
      <lb ed="#P" n="63"/>cessarium est hominem fuisse natum. 
      <lb ed="#P" n="64"/>dicendi est quod nulla noticia 
      <lb ed="#P" n="65"/>Alius modus creata de futuro contingen 
      <lb ed="#P" n="66"/>ti est infallibilis: sed deus potest dare creature ratio 
      <!--479.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>nali noticiam certam et infallibilem de futuro con 
      <lb ed="#P" n="68"/>tingenti que noticia erit ipsum verbum diuinum quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>potest creature rationali esse formaliter noticia per 
      <lb ed="#P" n="70"/>quam intellectus creatus formaliter intelligat. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e482">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Contra. licet suppositum sit falsum vt alibi vide 
      <lb ed="#P" n="72"/>ditur: tamen per hoc non euaditur difficultas 
      pre<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sentis propositi: quia noticiam creatam de futuro 
      <lb ed="#P" n="74"/>contingenti potest deus se solo infundere creato 
      in<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tellectui: si illa infallibilis: habetur propositum: si 
      <lb ed="#P" n="76"/>fallibilis igitur: deus potest hominem fallere vel si 
      <lb ed="#P" n="77"/>non sequitur ergo non oportet deum ponere esse 
      <lb ed="#P" n="78"/>intellectui creato formalem noticiam ad vitandum 
      <lb ed="#P" n="79"/>ne sit fallax et deceptor hominis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e504">
      ¶ Item per hoc 
      <lb ed="#P" n="80"/>non vitatur quinfides et scriptura sit incerta: quia 
      <lb ed="#P" n="81"/>noticia viatoris est creata: igitur fallibilis. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e511">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Item per hoc non vitatur necessitas futurorum 
      <lb ed="#P" n="83"/>quia si deus fieret formaliter cognitio et volitio sor 
      <lb ed="#P" n="84"/>ti quod .b. erit non videtur possibile quin fuerit illi co 
      <lb ed="#P" n="85"/>gnitio et volitio quod .b. erit: sed ad hoc sequitur .b. fo 
      <lb ed="#P" n="86"/>re ergo .b. necessario erit 
      <lb ed="#P" n="87"/>g respondendi quod pos 
      <lb ed="#P" n="88"/>Textius est modud sibile est illum actum 
      <lb ed="#P" n="89"/>nunquam fuisse significationem cognitionem 
      apparen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tiam iudicium vel assensum huius quod est .b. esse fu 
      <lb ed="#P" n="91"/>turum: ideo non sequitur falsitas nec deceptio 
      quam<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uis .b. non eueniat sicut ponitur quod deus per actum 
      <lb ed="#P" n="93"/>intellectus et voluntatis potest nunquam sciuisse et vo 
      <lb ed="#P" n="94"/>luisse .b. fore et huic consonat illud tertii Regum vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>timo si reuersus fueris in pace non est deus locutus 
      <lb ed="#P" n="96"/>in me.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e546">
      ¶ Contra. primo: quia responsio assumit fal 
      <lb ed="#P" n="97"/>sum: quia sit .a. nomen absolutum illius actus 
      pre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>teriti tunc sic. a. actus non potest non fuisse: ergo 
      <lb ed="#P" n="99"/>non potest non fuisse cognitio et significatio talis 
      <lb ed="#P" n="100"/>obiectiue significati: antecedens patet per articulum 
      <lb ed="#P" n="101"/>parisiensem: et consequentia probatur. tum: quia .a. 
      <lb ed="#P" n="102"/>actus non minus transiit in preteritum secundum  
      <lb ed="#P" n="103"/>esse cognitionis et significationis quam secundum 
      es<lb ed="#P" n="104" break="no"/>se absolutum: quia eadem mensura temporali 
      men<lb ed="#P" n="105" break="no"/>suratur esse cognitionis qua esse naturale eius. tum: quia 
      <lb ed="#P" n="106"/>a. actus fuit essentialiter naturalis significatio / et 
      <lb ed="#P" n="107"/>representatio talis obiecti actus enim anime sunt 
      <lb ed="#P" n="108"/>signa naturaliter significantia non ad placitum. 
      <lb ed="#P" n="109"/>signum vocale quod fuit con 
      <lb ed="#P" n="110"/>Confirmatui significatiuum et affirmatiuum 
      <lb ed="#P" n="111"/>alicuius non potest non fuisse significatio illius: 
      igi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tur et signum naturale et intellectuale: antecedens 
      <lb ed="#P" n="113"/>patet si enim voce vel scripto significasti quod .b. erit 
      <lb ed="#P" n="114"/>non est modo possibile quin significaueris: alioquin 
      <lb ed="#P" n="115"/>nullus affirmans de futuro vel promittens posset 
      <lb ed="#P" n="116"/>argui de mendacio vel falsitate vel transgressione 
      <lb ed="#P" n="117"/>vel non impletione dicti sui. consequentia 
      proba<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tur. tum: quia actus interior non minus 
      essentiali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ter et necessario est significatio talis obiecti quam actus 
      <lb ed="#P" n="120"/>exterior cum sit signum naturale et illud sit signum 
      <lb ed="#P" n="121"/>ad placitum. Tum: quia vox subordinatur 
      conce<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ptui mentis in significando: igitur si iste non cogita 
      <lb ed="#P" n="123"/>uit de .b. fore nec etiam exterius affirmauit .b. fore 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e607">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Preterea. aut .a. esse significationem et apparen 
      <lb ed="#P" n="125"/>tiam vel iudicium / et assensum quod .b. eueniet 
      impli<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cat et exigit .b. euenire aut non. Si secundum igitur 
      <lb ed="#P" n="127"/>simul stat quod .a. fuerit iudicium futuritionis .b. et 
      ta<lb ed="#P" n="128" break="no"/>men .b. non eueniet: et ita sequitur falsitas in .a. et stat 
      <lb ed="#P" n="129"/>propositum. Si primum ergo impossibile est 
      ho<lb ed="#P" n="130" break="no"/>minem decipi vel falso existimare quocumque assensu et iu 
      <lb ed="#P" n="131"/>dicio de euentu alicuius futuri: quia da quod non eueniet igitur 
      <lb ed="#P" n="132"/>ille actus non fuit iudicium quod illud eueniret: igitur talis homo 
      <!--480.xml-->
      <pb ed="#P" n="235-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non asserit quod illud eueniret. Ex quo vlterius sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>respectu obiecti cuiuscumque siue presentis siue prete 
      <lb ed="#P" n="3"/>riti siue impossibilis non contingit deceptio: quia 
      <lb ed="#P" n="4"/>si actum esse iudicium quod. c. erit importat. c. fore 
      pa<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ri ratione esse iudicium quod .c. est vel fuit importat. c. 
      <lb ed="#P" n="6"/>esse vel fuisse actus enim iste non minus naturaliter 
      <lb ed="#P" n="7"/>et essentialiter est significatio sui significati quam ille. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e651">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Confirmatur aut de potentia dei absoluta possi 
      <lb ed="#P" n="9"/>bile est quod . a. actus fuerit iudicium quod .b. eueniet siue 
      <lb ed="#P" n="10"/>eueniat siue non et similiter quod .a. non fuerit iudicium quod .b 
      <lb ed="#P" n="11"/>euenit siue eueniat siue non: aut non est hoc 
      possi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bile sed si fuit iudicium sequitur quod .b. eueniet. Si primum 
      <lb ed="#P" n="13"/>contra. Tum: quia simul staret .b. non euenire et a 
      <lb ed="#P" n="14"/>fuisse oppositi et ita fallibilitas. Tum: quia non 
      ap<lb ed="#P" n="15" break="no"/>paret vnde fieret nunc iudicium nunc non iudicium 
      <lb ed="#P" n="16"/>et esset transitus contradictionis sine quacunque mu 
      <lb ed="#P" n="17"/>tatione. Si secundum igitur vt prius non stat 
      ali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>quem decipi super existimatione alicuius futuri. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e678">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Confirmatur sequitur quod nullus mente promittens et 
      <lb ed="#P" n="20"/>vouens vel iurans de actu futuro fieri posset mendat 
      <lb ed="#P" n="21"/>vel periurus vel transgressor apud deum. probo: quia 
      <lb ed="#P" n="22"/>si huiusmodi actus de quo promisit non eueniat: igitur actus 
      <lb ed="#P" n="23"/>eius mentalis non hoc significauit: igitur iste non 
      pro<lb ed="#P" n="24" break="no"/>misit / nec iurauit super hoc: igitur nec per hoc fuit obli 
      <lb ed="#P" n="25"/>gatus: et ita talis promittens non faciendo quod promi 
      <lb ed="#P" n="26"/>sit liberaret se ab obligatione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e698">
      ¶ Confirmatur. si .a 
      <lb ed="#P" n="27"/>actus quo iudicaui. b. fore potest nunquam fuisse iudicium 
      <lb ed="#P" n="28"/>quod .b. erit citra positionem et euentum ipsius .b. quero an 
      <lb ed="#P" n="29"/>post euentum ipsius .b. adhuc sit possibile .a. non fuisse 
      <lb ed="#P" n="30"/>ludicium huius vel non. Si secundum igitur sola positio 
      <lb ed="#P" n="31"/>ipsius .b. infert necessitatem ipsius .a. quod .a. fuerit iudi 
      <lb ed="#P" n="32"/>cium: igitur .a. fuisse iudicium infert .b. fore: igitur vt 
      <lb ed="#P" n="33"/>supra non est possibilis deceptio in iudicando de 
      fu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>turo apud quemcunque hominem. Si primum contra. tum 
      <lb ed="#P" n="35"/>quia tunc positio vel non positio rei significate est im 
      <lb ed="#P" n="36"/>pertinens ad .a. fuisse iudicium: igitur possibile est quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>a fuerit iudicium siue .b. eueniat siue non et stat 
      proposi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tum principale. tum: quia possibile esset me nunc 
      nun<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quam cogitasse vel voluisse siue bene siue male. tum: quia 
      <lb ed="#P" n="40"/>actus diuinus qui non est minus liber et illimitatus  
      <lb ed="#P" n="41"/>non potest non fuisse iudicium post euentum rei. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e733">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Preterea si .a. non fuit iudicium nec apparentia. quod .b. 
      <lb ed="#P" n="43"/>erit si .b. non eueniat aut igitur .a. fuit iudicium quod .b. non 
      <lb ed="#P" n="44"/>foret autem non fuit iudicium oppositi Si primum igitur .a. actus 
      <lb ed="#P" n="45"/>est illimitatus vt sit cognitio et iudicium contradictorio 
      <lb ed="#P" n="46"/>rum igitur non minus posset esse iudicium quorumcunque 
      <lb ed="#P" n="47"/>Si secundum igitur potest esse in anima et non erit cognitio 
      ali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cuius obiecti: igitur indifferenter potest esse cognitio 
      <lb ed="#P" n="49"/>cuiuslibet obiecti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e753">
      ¶ Preterea illum qui peccauit possi 
      <lb ed="#P" n="50"/>bile esset nunquam peccasse et illum qui meruit 
      possibi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>le esset nunquam meruisse. probo promisit sortes menta 
      <lb ed="#P" n="52"/>liter omni die dicere pater noster ex voluntate vel inspi 
      <lb ed="#P" n="53"/>ratione diuina et aliquando meritorie dixerit: et 
      ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quando omiserit in vno die. si in potestate dei est quod ille 
      <lb ed="#P" n="55"/>actus nunquam fuerit iudicium et promissio: igitur possibi 
      <lb ed="#P" n="56"/>le est quod nunquam promisit: igitur quod nunquam fuerit obliga 
      <lb ed="#P" n="57"/>tus ad illud: igitur non peccauit: quia ponitur non 
      ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>unde peccasse: et consequenter possibile est 
      sortemnun<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quam credidisse et voluisse se facturum .b. igitur nec in hoc 
      <lb ed="#P" n="60"/>meruisse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e779">
      ¶ Preterea pone quod sortes existimauerit 
      <lb ed="#P" n="61"/>b. fore et ex hoc letatus fuerit: et consequenter ex hoc 
      <lb ed="#P" n="62"/>fuerit talis alteratio in corpore sicut christus tristatus est 
      <lb ed="#P" n="63"/>et sudorem sanguinis emisit ex cogitatione et existi 
      <lb ed="#P" n="64"/>matione mortis future tunc sic impossibile est sortem 
      <lb ed="#P" n="65"/>non fuisse letatum vel tristatum vel sic alteratum: igitur 
      <lb ed="#P" n="66"/>impossibile est ipsum iudicasse et non existimasse sic 
      <!--480.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>consequenta patet: quia ille actus non causasset tristitiam vel leti 
      <lb ed="#P" n="68"/>ciam et illam alterationem nisi fuisset existimatio talis 
      <lb ed="#P" n="69"/>obiecti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e805">
      ¶ Preterea talis actus qui fuit tristitia vel 
      <lb ed="#P" n="70"/>timor vel spes respectu futuri non potest non fuisse 
      <lb ed="#P" n="71"/>huius alioquin nulla spes esset vana: quia eo ipso non 
      <lb ed="#P" n="72"/>sperauit quo non eueniret obiectum: et quia possibile 
      <lb ed="#P" n="73"/>esset damnatum non fuisse tristatum: igitur similiter de 
      <lb ed="#P" n="74"/>actu intellectus respectu futuri: quia non minus est 
      <lb ed="#P" n="75"/>naturalis significatio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e822">
      ¶ Preterea actus voluntatis qui 
      <lb ed="#P" n="76"/>fuit dilectio vel volitio et desiderium respectu futuri 
      <lb ed="#P" n="77"/>non potest non fuisse huius: quia fuit meritoria vel demeri 
      <lb ed="#P" n="78"/>toria: igitur de actu intellectus precedente: consequenta 
      pa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tet. tum pari ratione: quia non minus essentiale et 
      natu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>rale est actui intellectus tendere in suum obiectum quam 
      <lb ed="#P" n="81"/>actui voluntatis. tum: quia actus voluntatis presup 
      <lb ed="#P" n="82"/>ponit recordari de actu suo: et alius non quamuis nulla 
      <lb ed="#P" n="83"/>mutatio vel deletio et per consequens nulla obliuio fuerit 
      <lb ed="#P" n="84"/>facta circa vnum magisquam circa alium. probatio consequentie sor 
      <lb ed="#P" n="85"/>tes et plato habeant actus omnino consimiles per quos 
      <lb ed="#P" n="86"/>sortes iudicet se facturum .b. et plato similter iudicet 
      <lb ed="#P" n="87"/>se facturum .b. vel .c. consimile tunc possibile est quod actus 
      <lb ed="#P" n="88"/>platonis nunquam fuerit iudicium et existimatio huius: 
      <lb ed="#P" n="89"/>et actus sortis fuerit iudicium huius: igitur plato non 
      <lb ed="#P" n="90"/>potest recordari: se vidisse illud nec oportet mutationem 
      <lb ed="#P" n="91"/>fieri in illis: quia secundum te nulla mutatio fit in eo qui 
      <lb ed="#P" n="92"/>vidit .b. fore in verbo: igitur postea verum est quod actus 
      <lb ed="#P" n="93"/>eius non fuit visio huius magisquam foret oppositum 
      <lb ed="#P" n="94"/>verum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e866">
      ¶ Preterea actus qui fuit cognitio et assensus 
      <lb ed="#P" n="95"/>respectu presentis non potest non fuisse huius: igitur pa 
      <lb ed="#P" n="96"/>ri ratione de actu respectu futuri. antecedens patet alioquin 
      <lb ed="#P" n="97"/>de quolibet damnato et beato et viatore possibile esset: 
      <lb ed="#P" n="98"/>ipsum numquam cognouisse vel voluisse / vel meruisse vel 
      <lb ed="#P" n="99"/>pecasse. consequentia probatur: quia actus iudicandi de futuro 
      <lb ed="#P" n="100"/>non minus naturaliter est representatio et 
      tenden<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cia in obiectum nec minus est actus vitalis cum non 
      <lb ed="#P" n="102"/>differant nisi secundum modos grammaticales et 
      <lb ed="#P" n="103"/>verbales.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e888">
      ¶ Preterea habitus anime qui fuit habi 
      <lb ed="#P" n="104"/>tualis cognitio vel dilectio non potest non fuisse hu 
      <lb ed="#P" n="105"/>ius: igitur similiter de actu: quia non est minus essentia 
      <lb ed="#P" n="106"/>liter significatio et tendentia in obiectum. antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia demonstrato aliquo fideli baptisato possibile esset 
      <lb ed="#P" n="108"/>ipsum nunquam credidisse vel delexisse habitualiter: igitur nun 
      <lb ed="#P" n="109"/>quam habuisse fidem infusam vel charitatem: igitur nunquam 
      <lb ed="#P" n="110"/>placuisse deo nec fuisse in statu salutis: igitur nec 
      <lb ed="#P" n="111"/>fuisse baptisatum. Si dicatur quod actus intellectus na 
      <lb ed="#P" n="112"/>turaliter acquisitus qui fuit apparentia vel iudicium 
      <lb ed="#P" n="113"/>non potest non fuisse huiusmodi secus autem est de actu in 
      <lb ed="#P" n="114"/>fuso supernaturaliter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e914">
      ¶ Contra primo: quia actus 
      <lb ed="#P" n="115"/>in intellectu a deo infusus est non minus naturaliter 
      <lb ed="#P" n="116"/>et essentialiter significatiuus sui obiecti quam actus na 
      <lb ed="#P" n="117"/>turaliter genitus: quia non minus est actus vitalis vt 
      <lb ed="#P" n="118"/>non minus essentialiter est visio et fruitio dei 
      alicu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ius beati quam actus naturalis viatoris respectu sui 
      <lb ed="#P" n="120"/>obiecti.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e930">
      ¶ Secundo actus a deo infusus respectu 
      <lb ed="#P" n="121"/>presentis vel preteriti non minus est naturaliter 
      co<lb ed="#P" n="122" break="no"/>gnitio quam actus naturaliter acquisitus respectu pre 
      <lb ed="#P" n="123"/>sentis vel preteriti: igitur pari ratione respectu fu 
      <lb ed="#P" n="124"/>turi. antecedens patet alioquin petrus posset nun 
      <lb ed="#P" n="125"/>quam fuisse volens deum. consequenta patet: quia sicut actus su 
      <lb ed="#P" n="126"/>pernaturalis respectu presentis ad actum superna 
      <lb ed="#P" n="127"/>turalem respectu futuri ita. etc. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e948">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Tertio deus posset immediate se solo causare in 
      <lb ed="#P" n="129"/>intellectu actum eiusdem rationis cum illo qui na 
      <lb ed="#P" n="130"/>turaliter acquiritur de illo: igitur restat principalis 
      <lb ed="#P" n="131"/>difficultas: quia ille actus erit iudicium fallibile: igitur 
      <lb ed="#P" n="132"/>deus se solo poterit fallere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e962">
      ¶ Quarto difficultas 
      <!--481.xml-->
      <pb ed="#P" n="235-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>stat de actibus quibus fideles viatores credunt artici 
      <lb ed="#P" n="2"/>lis fidei de futuro et propositionibus de futuro in sa 
      <lb ed="#P" n="3"/>cra scriptura contentis: quia illi actus non 
      infun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>duntur supernaturaliter a solo deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e980">
      ¶ Quinto minor ce 
      <lb ed="#P" n="5"/>titudo haberetur de veritatibus credibilibus per actus su 
      <lb ed="#P" n="6"/>pernaturaliter infusos quam per actus naturaliter acquisitos 
      <lb ed="#P" n="7"/>probo: quia posito iudicio infuso in isto non solum 
      <lb ed="#P" n="8"/>potest aliter euenire quam iudicatur per illud immo pos 
      <lb ed="#P" n="9"/>sibile est quod nunquam fuerit cognitum nec iudicatum / nec 
      <lb ed="#P" n="10"/>a deo inspiratum sic fore.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e996">
      ¶ Sexto quia multe 
      ratio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nes supra facte eque concludunt de actu supernatu 
      <lb ed="#P" n="12"/>raliter infuso.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1003">
      ¶ Deinde quamuis assumptum in isto ten 
      <lb ed="#P" n="13"/>tio modo respondendi foret verum adhuc non euadum 
      <lb ed="#P" n="14"/>tur difficultates in ista materia. Primo: quia adhud 
      <lb ed="#P" n="15"/>stat difficultas quod fides et sacra scriptura erit dubia 
      <lb ed="#P" n="16"/>et incerta et suspecta: quia causa et ratio incertitudinis 
      <lb ed="#P" n="17"/>erit non solum contingentia futuri: sed etiam contingentio 
      <lb ed="#P" n="18"/>significanis et reuelationis praeterite: quia possibile erit quod deus 
      <lb ed="#P" n="19"/>us nunquam ista significauerit per se vel per prophetas et 
      <lb ed="#P" n="20"/>christus ista nunquam docuerit vel instruxerit ecclesiam 
      <lb ed="#P" n="21"/>siue discipulos super istis. vnde siue futura necessario 
      <lb ed="#P" n="22"/>siue contingenter euenirent adhuc per huiusmodi 
      reuelatio<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nem nulla haberetur certitudo futurorum ex hoc solum quo 
      <lb ed="#P" n="24"/>hoc potest nunquam fuisse significatum a deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1032">
      ¶ Item no 
      <lb ed="#P" n="25"/>tollitur difficultas quin deus posset aliquem fallere: quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>pone quod nunc in sorte esset iudicium quod .b. erit et in 
      pla<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tone quod .b. non erit: igitur alter istorum fallitur 
      iudican<lb ed="#P" n="28" break="no"/>do presentialiter in actu et non nisi a deo 
      <lb ed="#P" n="29"/>dicendi est concedendo 
      <lb ed="#P" n="30"/>Quartus modus quod omnis huiusmodi 
      notici<lb ed="#P" n="31" break="no"/>est fallibilis licet de facto non erit falsa: et quod deus positio 
      <lb ed="#P" n="32"/>aliquem decipere. probatur: quia deus potest scienter et 
      <lb ed="#P" n="33"/>voluntarie generare in aliquo existimationem falsam 
      <lb ed="#P" n="34"/>hac voluntate et intentione vt iste credat: igitur potes 
      <lb ed="#P" n="35"/>decipere. antecedens patet: quia hoc iudicium .a. falsum potest 
      <lb ed="#P" n="36"/>causare se solo in platone et quia in sorte et platone po 
      <lb ed="#P" n="37"/>test causare assensus contradictoriorum. consequentia 
      <lb ed="#P" n="38"/>probatur: quia hoc sufficit ad decipere alioquin nullus 
      <lb ed="#P" n="39"/>homo diceretur decipere alterum hominem etiam decipi consistit 
      <lb ed="#P" n="40"/>formaliter in eo quod habet apparentiam et existimationem 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod sic est et tanmen non ita est.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1071">
      ¶ Preterea quicquid deur 
      <lb ed="#P" n="42"/>potest mediante causa secunda potest se solo immediate secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>articulum parisiensem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1079">
      ¶ Preterea taliter esse potest 
      <lb ed="#P" n="44"/>esse a deo qualiter esse non est peccatum neque iniustum 
      <lb ed="#P" n="45"/>quia omnia per ipsum facta sunt praeter nihil id est pecca 
      <lb ed="#P" n="46"/>tum: sed hominem decipl non est malum culpe: quia 
      inno<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cens potest decipi interdum sine culpa sua per apparen 
      <lb ed="#P" n="48"/>tam falsam vt puerum vel brutum: deceptio igitur passe 
      <lb ed="#P" n="49"/>ua est tantum malum pene non culpe: sed mali pene po 
      <lb ed="#P" n="50"/>test deus esse auctor secundum Augu es de libe .ar. .c id es 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1097">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Preterea deus potest facere quod homo iustus potest 
      <lb ed="#P" n="52"/>sine culpa facere: sed homo potest sine culpa decipere 
      <lb ed="#P" n="53"/>vt pater in casu decipit puerum sapienter et vtiliter 
      <lb ed="#P" n="54"/>sicut et brutum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1108">
      ¶ Confirmatur: quia decipi interdum pro 
      <lb ed="#P" n="55"/>dest non obest vt cum paruus vel infirmus decipitur et 
      <lb ed="#P" n="56"/>Augustinus enchiridio. 18 non nullis errare profuit 
      <lb ed="#P" n="57"/>et ponit exemplum de se ipso et subdit est error bonus est 
      <lb ed="#P" n="58"/>non solum nichil obsit verum et prosit.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1119">
      ¶ Preterea ali 
      <lb ed="#P" n="59"/>quis potest mereri deceptionem passiuam: igitur deus 
      <lb ed="#P" n="60"/>potest ipsum decipere. consequenta patet: quia deus potest iuste 
      <lb ed="#P" n="61"/>infligere penam qua puniri meruit homo. antecedens probatur 
      <lb ed="#P" n="62"/>per Augu. de gratia et libero arbitrio non longe a 
      fi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ne vbi dicit quod in sacris litteris aliquando legimus 
      ho<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mines seduci a deo: sed hoc est propter mala eorum 
      <lb ed="#P" n="65"/>precedentia quibus meruerunt pati deceptionem et 
      <lb ed="#P" n="66"/>adducit illud Eze. 14. propheta cum errauerit: et lo¬ 
      <!--481.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>cutus fuerit verbum ego dominus decipiam prophetam 
      <lb ed="#P" n="68"/>illum. adducit etiam illud secunde thessa. 2. pro eo quod. 
      <lb ed="#P" n="69"/>charitatem veritatis non receperunt vt salui fierent 
      <lb ed="#P" n="70"/>ideo mittet illis deus operationem erroris vt credant 
      <lb ed="#P" n="71"/>mendacio.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1154">
      ¶ Item augu. 83. q. q. 53. ponit idem scilice 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod aliquis dignus decipitur ex demerito suo et 
      po<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nit exemplum de rege Achab. qui vaticinio 
      pseu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>do prophetarum deceptus est quoniam dignus erat 
      <lb ed="#P" n="75"/>decipi. Ponit exemplum de egyptiis qui deceptionem 
      <lb ed="#P" n="76"/>digni erant vt filli israel vasa argentea et aurea 
      pe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>terent ab egyptiis non reddituri et accipient quasi 
      <lb ed="#P" n="78"/>reddituri.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1172">
      ¶ Preterea aliquis potest licite aliquem 
      de<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cipere ex mandato et auctoritate dei igitur et deus 
      <lb ed="#P" n="80"/>hoc potest. antecedens probatur. primo per Augu. 83. q. qu 
      <lb ed="#P" n="81"/>53. vbi dicit quod ille summe virtuti propinquior est qui 
      <lb ed="#P" n="82"/>decipit etiam hostem nisi autctoritate diuina. probatur 
      <lb ed="#P" n="83"/>et per illud. 3. Regum vltimo decipies et priuabis et 
      <lb ed="#P" n="84"/>fac ita et Iosue. 8. precepit dominus Iosue pone insidias 
      <lb ed="#P" n="85"/>vrbi post eam: et hoc fuit ad decipiendum illos de ciui 
      <lb ed="#P" n="86"/>tate sicut post modum contigit. Similiter angeli 
      bo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ni apparentes in specie humana deceperunt 
      frequen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ter homines in quibus causabant existimationem 
      <lb ed="#P" n="89"/>falsam: patet gene. 18. et. 19. et Thobie. 12. per volunta 
      <lb ed="#P" n="90"/>tem dei videbar vobiscum manducare et bibere: sed  
      <lb ed="#P" n="91"/>ego cibo et potu inuisibili vtor. et Actuum. 12. petrus 
      <lb ed="#P" n="92"/>existimabat se visum videre.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1206">
      ¶ Item quarti regum. 6 
      <lb ed="#P" n="93"/>heliseus per orationem impetrauit a deo vt deciper 
      <lb ed="#P" n="94"/>ret eos de syria qui venerant ad capiendum eum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1213">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Preterea christus decepit facto: ergo poterat 
      de<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cipere verbo. antecedens patet Auce vltimo cum finxit se 
      lon<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gius ire. tum Mathei. 9. volebat eos preterire et illi 
      <lb ed="#P" n="98"/>videntes putauerunt fantasma esse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1224">
      ¶ Preterea ber 
      <lb ed="#P" n="99"/>nardus in quodam sermone qui incipit vicit leo sic ait 
      <lb ed="#P" n="100"/>tu iudee dicebas seductor ille dixerat adhuc viuens 
      <lb ed="#P" n="101"/>post tres dies resurgam vere seductor: sed pius non 
      <lb ed="#P" n="102"/>malitiosus. denique seduxisti me domine et seductus sum 
      <lb ed="#P" n="103"/>ait propheta. vnde in persona vestra videtur dicere hiere. 
      <lb ed="#P" n="104"/>20. fortior fuisti et inualuisti seduxit voso iudei in 
      <lb ed="#P" n="105"/>passione nam in resurrectione inualuit et preualuit. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1242">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Preterea si diceretur oppositum hoc videretur: quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>sequeretur deum esse fallacem et deceptorem sed hoc 
      <lb ed="#P" n="108"/>non sequitur. probo primo: quia non omne quod est 
      <lb ed="#P" n="109"/>causa effectima illius actus quo homo decipitur dicitur fal 
      <lb ed="#P" n="110"/>lax vel deceptor: quia interdum homo vel brutum 
      <lb ed="#P" n="111"/>decipitur ab obiecto inanimato homo etiam decipi 
      <lb ed="#P" n="112"/>tur in somnio vel frenesi: et tamen hoc nulli habet im 
      <lb ed="#P" n="113"/>putari tanquam fallaci et deceptori si hec notant circum 
      <lb ed="#P" n="114"/>stantiam vituperabilem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1264">
      ¶ Secundo super illud 
      Au<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ce. 2 4. finxit se longius ire Augu. hoc non ad men 
      <lb ed="#P" n="116"/>datium partinet sicut enim finguntur dicta ita est finguntur facte 
      <lb ed="#P" n="117"/>siue mendacia ad aliqua non significanda.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1273">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="118"/>non minus potest deus causare existimationem falsam 
      <lb ed="#P" n="119"/>absque hoc quod dicatur fallax quam possibile sit hominem 
      <lb ed="#P" n="120"/>autctoritate et cum inspiratione divina generare ex intentio 
      <lb ed="#P" n="121"/>ne in alio existimationem falsam: et tamen excusatur 
      <lb ed="#P" n="122"/>a mendatio: quia hoc gestum est ex divina ordinatione sed 
      <lb ed="#P" n="123"/>glosam ibidem et secundum Aug. li. contra mendacium et ha 
      <lb ed="#P" n="124"/>betur. 22. q. c. 2. Item opponitur. habetur etiam extra de di 
      <lb ed="#P" n="125"/>uortiis .c. gaudemus quod propter diuinam reuelationem 
      <lb ed="#P" n="126"/>qua hec concessa sunt iacob a mendacio israelite 
      <lb ed="#P" n="127"/>a furto. sanson ab homicidio. et patriarche qui leguntur 
      <lb ed="#P" n="128"/>plures simul habuisse vxores ab adulterio excusatur 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1300">
               <lb ed="#P" n="129"/>¶ Item gene. 12. Abraham dicit de sara soror mea est 
      <lb ed="#P" n="130"/>generauit scienter ex intentione existimationem falsam et 
      <lb ed="#P" n="131"/>deceptionem in hominibus regni illius: et tamen se 
      <lb ed="#P" n="132"/>cundum glosam ibidem excusatur a mendacio¬ 
      <!--482.xml-->
      <pb ed="#P" n="236-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1318">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quarto non minus potest deus causare actum in quem 
      <lb ed="#P" n="2"/>habendo homo decipitur absque hoc quod dicatur deceptor quam 
      <lb ed="#P" n="3"/>causare actum qui est peccatum: et tamen non dici peccator.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1327">
      ¶ Di 
      <lb ed="#P" n="4"/>ceretur: igitur secundum hanc viam quod verum est deum possi 
      <lb ed="#P" n="5"/>hominem decipere: sed quia hoc non videtur bene sonare 
      <lb ed="#P" n="6"/>in auribus vulgarium simplicium: ideo non est coram 
      <lb ed="#P" n="7"/>eis dicendum. licet in causa coram peritis posset conced 
      <lb ed="#P" n="8"/>iuxta dictum magistri primo senten. di. 28. c. 3. quedam 
      <lb ed="#P" n="9"/>sunt qua non sunt tante religionis et auctoritatis vt eis 
      <lb ed="#P" n="10"/>non oporteat semper confitendo ac recipiendo inseruire 
      <lb ed="#P" n="11"/>verum silentio preteriri querunt aliquando nec tamen illius 
      <lb ed="#P" n="12"/>sunt peruersitatis quin cum oportunum fuerit eis vi 
      <lb ed="#P" n="13"/>te librum habeamus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1351">
      ¶ Item iuxta dictum hug. li id est de sa 
      <lb ed="#P" n="14"/>cramentis parte. 4. c. 12. si dicitur deus vult malum 
      <lb ed="#P" n="15"/>graue est auditu et non facile recipit hoc mens pia: et 
      <lb ed="#P" n="16"/>refutat non quia quod dicitur / non bene dicitur sed quia 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod bene dicitur non bene intelligitur. 
      <lb ed="#P" n="18"/>hunc modum respondendi primo deus 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1364">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Contra est summe verax et prima et since 
      <lb ed="#P" n="20"/>ra veritas: igitur fallere non potest. consequentia probatur: quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>sicut malicia derogat summe libertati: ita falsitas ef 
      <lb ed="#P" n="22"/>fallacia summe veritati. videtur enim esse quoddam 
      ge<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nus mendacitatis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1377">
      ¶ Preterea hoc derogat 
      perfe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cte libertati Aug. vbi supra. 83. q. q. 53. sic ait summa 
      <lb ed="#P" n="25"/>et perfecta virtus est neminem decipere et infra sicut sum 
      <lb ed="#P" n="26"/>ma et prope diuina virtus est neminem decipere sic vlt 
      <lb ed="#P" n="27"/>mum vitium est quamlibet decipere: et infra quapropter 
      <lb ed="#P" n="28"/>deus qui per se ipsum neminem decipit est enim veritas 
      <lb ed="#P" n="29"/>et pater veritatis: et infra non itaque deus deceptor est quod 
      <lb ed="#P" n="30"/>credere nepharium et impium esse quis non intelligat: sed 
      <lb ed="#P" n="31"/>meritorum et penarum iustissimus distributor. hec Aug. 
      <lb ed="#P" n="32"/>ex quo arguitur deus non potest esse deceptor: igitur non 
      <lb ed="#P" n="33"/>potest decipere. consequenta patet: quia deceptor est qui 
      scien<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ter ex voluntate et intentione decipit sicut qui non potest 
      <lb ed="#P" n="35"/>esse peccator non potest peccare.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1407">
      ¶ Preterea homini 
      <lb ed="#P" n="36"/>bouo et angelo bono non conuenit decipere nec deo 
      <lb ed="#P" n="37"/>mediante aliquo istorum: igitur nec conuenit deo 
      imme<lb ed="#P" n="38" break="no"/>diate. antecedens probatur per Aug. vbi supra. 83. q. q. 5. de 
      <lb ed="#P" n="39"/>us per seipsum neminem decipit / nec per angelum bonum 
      <lb ed="#P" n="40"/>neque per hominem bonum cui non conuenit persona falla 
      <lb ed="#P" n="41"/>cie. et grego. secundo mora. 14. per spiritum fallacem 
      <lb ed="#P" n="42"/>rex Achab. suis meritis exigentibus decipitur neque es 
      <lb ed="#P" n="43"/>fas est credere bonum spiritum fallacie deseruire vo 
      <lb ed="#P" n="44"/>luisse.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1429">
      ¶ Preterea quod hoc deroget prine veritati 
      Au<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gu. 83. q. q. i1. 4. si corpus christi fantasma fuit fefellit 
      <lb ed="#P" n="46"/>christus: et si fefellit christus / veritas non est: sed sine dubio 
      <lb ed="#P" n="47"/>veritas christus: non igitur fantasma fuit corpus christi 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1438">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Preterea si deus posset fallere non esset ei credem 
      <lb ed="#P" n="49"/>dum firmiter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1445">
      ¶ Dices non sequitur: quia de facto 
      <lb ed="#P" n="50"/>non decipit / nec fallere potest de potentia ordinata. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1450">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Contra sumo istam propositionem deus neminem de 
      <lb ed="#P" n="52"/>cipiet / vel aliquam consimilem ad quam vltimate resol 
      <lb ed="#P" n="53"/>uis fidem tuam que propositio sit .a. tunc sic deus simpliciter 
      <lb ed="#P" n="54"/>et absolute potest te decipere de. a. igitur non est sibi firmi 
      <lb ed="#P" n="55"/>ter credendum firmiter de .a. plusquam de alia aliqua propositio 
      <lb ed="#P" n="56"/>ne / nec de alia propositione propter. a. magisquam econ 
      <lb ed="#P" n="57"/>tra non enim constat tibi quod non velit te decipere 
      re<lb ed="#P" n="58" break="no"/>spectu. a. magisquam respectu alterius propositionis cum 
      <lb ed="#P" n="59"/>possit equaliter respectu cuiuslibet.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1472">
      ¶ Preterea non 
      <lb ed="#P" n="60"/>euaditur difficultas principalis scilicet quod tota scriptura 
      <lb ed="#P" n="61"/>est dubia et suspecta. probo. nullus tenetur certitudina 
      <lb ed="#P" n="62"/>liter et inconcusse credere illi immo rationabiliter 
      ha<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bet dubitare super dictis illius de quo credit 
      veraci<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ter quod absolute potest denunciare et asserere falsum 
      <lb ed="#P" n="65"/>imo de quibus habet probabiliter dubitare an velit et 
      <lb ed="#P" n="66"/>possit de potentia ordinata affirmare falsum sic est de 
      <!--482.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>deo: quia ex quo hoc potest de potentia absoluta: igitur 
      <lb ed="#P" n="68"/>et simpliciter potest hoc velle. et si vellet significare falsum 
      <lb ed="#P" n="69"/>tunc iustum et ordinatum esset significare et ita posset de 
      po<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tentia ordinata. vnde igitur tibi certum est quod hoc non 
      <lb ed="#P" n="71"/>velit cum tamen simpliciter possit: igitur nullus habet 
      <lb ed="#P" n="72"/>firmiter credere scripture et si constet eam esse a deo ro 
      <lb ed="#P" n="73"/>uelatam. maior patet dicit enim. Augusti. li. de 
      men<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dacio quo modo credendum est ei qui putat esse aliquando 
      <lb ed="#P" n="75"/>mendacium vnde sciri poterit vtrum tunc habeat 
      cau<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sam officiosi mendacii. Consimiliter potest dici quo 
      <lb ed="#P" n="77"/>modo credendum est ei qui potest significare et 
      as<lb ed="#P" n="78" break="no"/>serere falsum. vnde enim constare poterit quod non volet 
      <lb ed="#P" n="79"/>patet igitur quod rationabiliter scriptura esset dubia 
      <lb ed="#P" n="80"/>sed hoc est inconueniens. tum quia dubius in fide infi 
      <lb ed="#P" n="81"/>delis est extra de hereticis .c id 1st tum: quia Augu. 8. tri. 
      <lb ed="#P" n="82"/>c. 5. de beata virgine licet dicere forte talem habebat 
      <lb ed="#P" n="83"/>faciem forte non talem forte autem de virgine / de 
      vir<lb ed="#P" n="84" break="no"/>gine natus est christus nemo salua fide christiana 
      dixe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>rit. Tum: quia Augu. de fide ad petrum in multis 
      cau<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sis loquens de his que spectant ad fidem frequenter 
      <lb ed="#P" n="87"/>repetit firmissime tene et nullatenus dubites 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1541">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Preterea deus non potest falli: igitur nec potest 
      <lb ed="#P" n="89"/>fallere. consequentia probatur. primo per Augu. li. 
      <lb ed="#P" n="90"/>de simbolo vbi dicit deus sicut non potest falli ita nec 
      <lb ed="#P" n="91"/>fallere. non enim esset dignus quod esset omnipotens. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1552">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Confirmatur nam peius est fallere quam falli: quia 
      <lb ed="#P" n="93"/>falli est infirmitatis: fallere est voluntatis. et Aug. 
      <lb ed="#P" n="94"/>eu chiridion. 18. hi homines fallunt atque falluntur 
      mi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>sericordes quae sunt cum mentiendo fallunt quam cum 
      men<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tientibus credendo falluntur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1565">
      ¶ Preterea non valet 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod dicitur deum decipere et non esse deceptorem: quia 
      <lb ed="#P" n="98"/>non minus importat circunstantiam indebitam 
      ver<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bum decipiendi quam nomen deceptoris. sicut peccare face 
      <lb ed="#P" n="100"/>re peccatum et esse peccatorem. sicut mendacium 
      dice<lb ed="#P" n="101" break="no"/>re mentiri et esse mendacem. furari facere furtum et esse 
      <lb ed="#P" n="102"/>furem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1581">
      ¶ Preterea contra hoc sunt articuli parisi 
      <lb ed="#P" n="103"/>enses supra recitati / quod christus non potuit dixisse 
      <lb ed="#P" n="104"/>vel asseruisse falsum. 
      <lb ed="#P" n="105"/>est quod christus 
      <lb ed="#P" n="106"/>Quintus modus dicendi vel deus 
      <lb ed="#P" n="107"/>non potest aliquem decipere nec causare deceptionem 
      <lb ed="#P" n="108"/>formaliter: quia deceptio de suo formali significato 
      <lb ed="#P" n="109"/>notat circunstantiam deformem: tamen deus potest 
      <lb ed="#P" n="110"/>causare substractum deceptionis sicut non potest cau 
      <lb ed="#P" n="111"/>sare maliciam: et peccatum formaliter licet possit cau 
      <lb ed="#P" n="112"/>sare substractum pecati.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1605">
      ¶ Contra. primo non 
      eua<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ditur difficultas principalis quin scriptura sit falli 
      <lb ed="#P" n="114"/>bilis / et quin contingat fidelem decipi credendo 
      scri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pture: quia contingit substratum causari a deo in quod 
      <lb ed="#P" n="116"/>habendo homo iudicat falsum et aliter quam sit. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1616">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Preterea: assumptum est falsum. si enim se solo 
      <lb ed="#P" n="118"/>deus causat in aliquo iudicium et assensum falsum 
      <lb ed="#P" n="119"/>igitur iste fallitur alioquim nullus fallitur. et 
      Au<lb ed="#P" n="120" break="no"/>gu. enchiridium. 21. errare est approbare falsa pro 
      <lb ed="#P" n="121"/>veris: igitur fallitur ab aliquo non nisi ab illo a quo to 
      <lb ed="#P" n="122"/>taliter habet actum iudicii falsi et apparentie false: et quia 
      <lb ed="#P" n="123"/>non a seipso decipitur: quia respectu deceptionis se habet pu 
      <lb ed="#P" n="124"/>re passiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1637">
      ¶ Preterea falsitas et deceptio sumpta 
      <lb ed="#P" n="125"/>foraliter: aut sunt positiva et ita sunt vel esse possunt a deo: amtem 
      <lb ed="#P" n="126"/>sunt privatiua et adhuc propositum. probo illa priuatio potest 
      <lb ed="#P" n="127"/>esse a deoquae inseparabiliter consequitur effectum positiuum est a solo 
      <lb ed="#P" n="128"/>deo productum: sed falsitas et deceptio huiusmodi: maior 
      <lb ed="#P" n="129"/>patet: quia enim peccatum formaliter non potest esse a deo ideo si 
      sub<lb ed="#P" n="130" break="no"/>stratum positiuum causaetur a solo deo tunc illud non erit peccatum 
      <lb ed="#P" n="131"/>sed si cecitas consequatur .b. oculum est a solo deo productum 
      <lb ed="#P" n="132"/>ita cecitas erit a deo eo modo qua priuationis causa assignatur 
      <!--483.xml-->
      <pb ed="#P" n="236-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>minor probatur: quia non mutata re actus quo forma 
      <lb ed="#P" n="2"/>liter iudicatur res aliter se habere habet falsitatem a quo 
      <lb ed="#P" n="3"/>cunque causetur. probatur: quia si deus causet in sorte 
      iu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dicium quod .b. erit et in platone quod .b. non erit alter istorum 
      <lb ed="#P" n="5"/>et false iudicat: quia sibi contradicunt igitur alter decipi 
      <lb ed="#P" n="6"/>falsitas et deceptio concomitantur actum etiam a solo deo 
      <lb ed="#P" n="7"/>causatum non est igitur simile de malitia et deceptionem 
      <lb ed="#P" n="8"/>quia malicia dicit respectum actus ad agens tanquam illud 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod deuiat a regula et lege cui subiicitur sed dece 
      <lb ed="#P" n="10"/>ptio et falsitas dicit respectum actus ad significatum tan 
      <lb ed="#P" n="11"/>quam ad id cui difformatur ideo falsitas sequitur actum a se 
      <lb ed="#P" n="12"/>lo deo causatum non malitia 
      <lb ed="#P" n="13"/>et ad 
      argumen<lb ed="#P" n="14" break="no"/>Potest igitur aliter diui ta contra re 
      <lb ed="#P" n="15"/>sponsionem et primo difficultas contenta in argumentis 
      <lb ed="#P" n="16"/>predictis videtur impertinens ad contingentiam futuror 
      <lb ed="#P" n="17"/>quia siue futura necessario eueniant siue contingenter re 
      <lb ed="#P" n="18"/>manet difficultas an deus posset decipere hominem cum 
      <lb ed="#P" n="19"/>videatur posse causare iudicium respectu vtriusque partio 
      <lb ed="#P" n="20"/>contradictionis remanet: ergo difficultas qualiter poitio 
      <lb ed="#P" n="21"/>videri quod sacra scriptura sit certa et infallibilis non du 
      <lb ed="#P" n="22"/>bia / nec suspecta vnde enim certificabitur aduersarius quod hec 
      <lb ed="#P" n="23"/>sunt reuelata et inspirata a deo: et esto quod constaret de 
      <lb ed="#P" n="24"/>hoc vnde constat quod fides nostra sit infallibilis cum deus ea 
      <lb ed="#P" n="25"/>possit significare falsum sicut verum saltem cum inter doctores 
      <lb ed="#P" n="26"/>catholicos sit dubium an deus possit decipere vel 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cere et significare falsum. 
      <lb ed="#P" n="28"/>igitur videnda sunt tria principa 
      <lb ed="#P" n="29"/>In proposito liter. Primo quo modo cotigentia 
      <lb ed="#P" n="30"/>futurorum consonat fidei catholice respectu contentorum 
      <lb ed="#P" n="31"/>in sacra scriptura et reuelatis a deo et cum hoc 
      veri<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tas firma et certitudo infallibilis nec sit rationabile nec 
      <lb ed="#P" n="33"/>licitum dubitare super hoc nec in hoc possit fidelis deo 
      <lb ed="#P" n="34"/>cipi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1737">
      ¶ Secundo quicquid sit de contingentia futurorum 
      <lb ed="#P" n="35"/>an deus possit hominem fallere.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1742">
      ¶ Tertio an possit 
      <lb ed="#P" n="36"/>se solo immediate infundere intellectui creato assensum 
      <lb ed="#P" n="37"/>et iudicium falsum. 
      <lb ed="#P" n="38"/>illud potest declarari 
      <lb ed="#P" n="39"/>Quo ad primum ouobus modis. Prim 
      <lb ed="#P" n="40"/>est quod talis reuelatio vel affirmatio a deo quod .b. erit sic 
      <lb ed="#P" n="41"/>fit quantum est ex parte dei et sic interpretanda et accipi 
      <lb ed="#P" n="42"/>enda est quantum ex parte hominis vt intelligatur et 
      <lb ed="#P" n="43"/>contineatur implicite: quia possibile est illud non eueni 
      <lb ed="#P" n="44"/>re et quod illud eueniet nisi placuerit deo propositum et 
      <lb ed="#P" n="45"/>nisi deus preordinauerit fore aliter: et quod quacunque 
      <lb ed="#P" n="46"/>significatione facta remanet apud deum plena et per 
      <lb ed="#P" n="47"/>fecta libertas et potestas et auctoritas producendi 
      <lb ed="#P" n="48"/>b. secundum quod presciuerit absque mendacio vel 
      falsita<lb ed="#P" n="49" break="no"/>te vel difformitate quacumque ex parte dei: et quia hoc si 
      <lb ed="#P" n="50"/>subintelligitur et continue et implicite quasi per modum 
      <lb ed="#P" n="51"/>conditionis vel suppositionis vel protestationis id 
      <lb ed="#P" n="52"/>nec fidelis fallitur proprie et simpliciter nec deus potest 
      <lb ed="#P" n="53"/>argui vt falsus vel deceptor quicquid contingat de 
      <lb ed="#P" n="54"/>euentu ipsius .b. et quantumcunque reuelatio fiat absolue 
      <lb ed="#P" n="55"/>te per priuationem conditionis formaliter expresse vel 
      <lb ed="#P" n="56"/>qualitercunque fiat sub aliis modificationibus tamen 
      <lb ed="#P" n="57"/>non potest fieri quin implicite et interpretatiue sub in 
      <lb ed="#P" n="58"/>telligenda sit praedicta conditio et suppositio quasi pro 
      <lb ed="#P" n="59"/>testatio: quia impossibile est deum antecedenter 
      necessi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tari ad agendum extra se impossibile est etiam 
      homi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uem esse fallacem ac infidelem: aut se habere difformi 
      <lb ed="#P" n="62"/>ter recte rationi credendo conformiter diuine reuela 
      <lb ed="#P" n="63"/>tioni et sic fides sacre scripture est certa tali et tanta 
      <lb ed="#P" n="64"/>certitudine qualis et quanta conuenit statui viatoris et 
      <lb ed="#P" n="65"/>nature obiecti crediti et persone affirmanti si enim firmi 
      <lb ed="#P" n="66"/>ter credimus virtuoso multomagis deo sapientit 
      <!--483.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>simo et optimo et omnipotenti nec omnis veritas est 
      <lb ed="#P" n="68"/>certa simil i et equali certitudine.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1820">
      ¶ Secundo modo 
      <lb ed="#P" n="69"/>potest illud saluari et declarari praemittendo tres propositiones 
      <lb ed="#P" n="70"/>sicut diuina voluntas quae est prima et sum 
      <lb ed="#P" n="71"/>Primama bonitas est regula et mensura omnis 
      <lb ed="#P" n="72"/>alterius rectitudinis sic intellectus diuinus qui est su 
      <lb ed="#P" n="73"/>ma veritas est prima regula et mensura omnis alterius vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>ritatis vt sicut omne illud iustum et rectum eo est rectum 
      <lb ed="#P" n="75"/>et iustum quo est conforme diuine voluntati sic omne aliud 
      <lb ed="#P" n="76"/>verum eo est verum quo est conforme iudicio et arbitrio 
      <lb ed="#P" n="77"/>intellectus diuini et quo intellectus diuinus dictat sic esse. 
      <lb ed="#P" n="78"/>deus qui est primus 
      <lb ed="#P" n="79"/>Secunda propositiu et sumus princeps 
      <lb ed="#P" n="80"/>habet primam et plenam autctoritatem arbitrandi 
      interpretam<lb ed="#P" n="81" break="no"/>di exponendi / glosandi / modificandi omnem 
      enunciatio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nem creatam / siue vocalem / siue mentalem: ita vt talis enum 
      <lb ed="#P" n="83"/>ciatio sit conuenienter et rationabiliter accipienda in illo 
      <lb ed="#P" n="84"/>sensu et secundum illas modificationes in quo et secun 
      <lb ed="#P" n="85"/>dum quas deus dictat illam esse accipiendam et conuenienter re 
      <lb ed="#P" n="86"/>ferenda sit ad illlum sensum et modum ad quem referret 
      <lb ed="#P" n="87"/>et adaptat eam dignus intellectus: ita quod si sensus ad quem 
      <lb ed="#P" n="88"/>deus dictat illam referendam sit verus illa enunciatio est 
      <lb ed="#P" n="89"/>censenda simpliciter vera et si sit falsus est censenda 
      <lb ed="#P" n="90"/>simpliciter falsa est enim censenda vera vel falsa secun 
      <lb ed="#P" n="91"/>dum arbitrium et dictamen et interpretationem primi et 
      <lb ed="#P" n="92"/>summi indicis qui est prima regula et mensura ipsius 
      <lb ed="#P" n="93"/>veritatis. ideo omne aliud signum subordinatur illi et 
      <lb ed="#P" n="94"/>subsignificauit quo ad determinationem et 
      diiuidica<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tionem veritatis et falsitatis in tali significatione. sicut enim 
      <lb ed="#P" n="96"/>imperatoris / vel pape quorum est iura condere et 
      interprae<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tari illa ita vt in dubiis lex non eo ipso sit taliter inter 
      <lb ed="#P" n="98"/>pretanda et accipienda quo ego vel tu dicimus eam sic esse 
      <lb ed="#P" n="99"/>intelligendam: sed eo ipso quo imperator vel papa deter 
      <lb ed="#P" n="100"/>minat illam sic esse interpretandam et sicut facta promi 
      <lb ed="#P" n="101"/>sione vel conuentione inter me et te per .a. locutionem si 
      <lb ed="#P" n="102"/>postea orta contentione dicam .a. sic esse intelligendum et in 
      <lb ed="#P" n="103"/>terpretandum tu autem aliter non eo ipso .a. sic est acc 
      <lb ed="#P" n="104"/>piendum vel intelligendum quo ego vel tu dixerimus sed 
      <lb ed="#P" n="105"/>quo iudex cuius interest sic determinat sic in 
      pro<lb ed="#P" n="106" break="no"/>posito.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1905">
      ¶ Tertia propositio licet omnis enunciationis 
      <lb ed="#P" n="107"/>dubie determinatio vel diiudicatio quo ad 
      verita<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tem et falsitatem spectet principaliter ad intellectum 
      <lb ed="#P" n="109"/>diuinum: tamen enunciationum seu vocalium / seu 
      menta<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lium a deo immediate vel diuina inspiratione causatarum 
      <lb ed="#P" n="111"/>deus specialiter sibi reseruauit interpretationem expe 
      <lb ed="#P" n="112"/>sitionem modificationem ita vt talis enunciatio quamuis si 
      <lb ed="#P" n="113"/>foret naturaliter ab homine formata ipsa foret referen 
      <lb ed="#P" n="114"/>da ad talem sensum ad quem referri solet humano iud 
      <lb ed="#P" n="115"/>cio: tamen cum speciali motione inspiratur ipsa est ad 
      <lb ed="#P" n="116"/>alium sensum vel modum verificationis et impletionis 
      <lb ed="#P" n="117"/>referenda: ideo licet talis enunciatio secundum communem 
      <lb ed="#P" n="118"/>interpretationem humanam reputatur falsa tamen ipsa est 
      <lb ed="#P" n="119"/>simpliciter vera: quia deus arbitratur et dictat illam secundum 
      <lb ed="#P" n="120"/>talem modum esse accipiendam ad sui verificationem 
      <lb ed="#P" n="121"/>propter quod quedam sunt dicta ab homine per specialem 
      <lb ed="#P" n="122"/>diuinam inspirationem qua si fuissent dicta solum 
      autctori<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tate humana essent falsa vt de dictoione ad niniuitas 
      <lb ed="#P" n="124"/>vel dicto ysate ad Ezechiam vera enim erant 
      simplici<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ter licet ione vel ysaie non esset certum qualiter deus illa 
      <lb ed="#P" n="126"/>acciperet vel impleret secundum grego. in glosa vysaie. 38. 
      <lb ed="#P" n="127"/>vnde et Ionas egressus de ciuitate expectabat euem 
      <lb ed="#P" n="128"/>tum rei ignorans quid deus intenderet: tamen cerius erat 
      <lb ed="#P" n="129"/>verbum dei fuisse simpliciter verum. huiusmodi igitur proportionum 
      <lb ed="#P" n="130"/>a deo specialiter inspiratarum interpretatio quae ad 
      verificatio<lb ed="#P" n="131" break="no"/>nem resuatur deo sicut licet in omnibus dictis humanis ambiguis 
      <lb ed="#P" n="132"/>literpraetatio et determinatio principaliter et vltimate spectet 
      <!--484.xml-->
      <pb ed="#P" n="237-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad imperatorem vel papam. spactialiter tamen interpraetatio legis / et 
      <lb ed="#P" n="2"/>ordinationis ab eo immediate condite.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e1975">
      ¶ Ex his ad proposi 
      <lb ed="#P" n="3"/>tum dicendum quod impossibile est articulos fidei esse falsos eomodo / 
      <lb ed="#P" n="4"/>sunt a deo traditi: vt articuli. et impossibile est illam fi 
      <lb ed="#P" n="5"/>dem nostram quam deus infundit / vel acceptate 
      <lb ed="#P" n="6"/>falsam. vel christum fuisse falsidicum vel fallacem / vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>sanctons fuisse deceptos. quia quidquid contingat de 
      resur<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rectione hominum: tamen apud diuinum intellectum cuius 
      sa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pientie non est numerus: sunt varii: ymo infiniti modi 
      <lb ed="#P" n="10"/>possibiles ex parte obiecti: quibus potest verificare iam fidem 
      <lb ed="#P" n="11"/>et eo ipso est simpliciter vera: quo summus iudex arbitratur 
      <lb ed="#P" n="12"/>et dictat sic esse accipiendam: nec sancti forent salui pro 
      <lb ed="#P" n="13"/>pter fidem falsam: sed veram: et propter obedientiam san 
      <lb ed="#P" n="14"/>ctam. quod autem dicta hominis a dei speciali inspiratione 
      <lb ed="#P" n="15"/>loquentis. licet secundum apparentiam / et reputationem hu 
      <lb ed="#P" n="16"/>manam videantur falsa: sunt tamen vera: quia conuenier 
      <lb ed="#P" n="17"/>ter referenda sunt ad illum sensum secundum quem diuina au 
      <lb ed="#P" n="18"/>ctoritas dictat illa esse accipienda et verificanda. Pr 
      <lb ed="#P" n="19"/>batur primo Senef. 27. dicit Iacob ego sum Esaupri 
      <lb ed="#P" n="20"/>mo genitus tuus. Si enim hoc diceret propria autctorita 
      <lb ed="#P" n="21"/>te / et motione forent falsa: et tamen censenda sunt fuisse 
      <lb ed="#P" n="22"/>vera: vt supra declaratum est. Et secundum glosam ibidem. 
      <lb ed="#P" n="23"/>hec enim verba erant diuina autctoritate referenda ad de 
      <lb ed="#P" n="24"/>terminatum sensum secundum quem sufficienter verificarem 
      <lb ed="#P" n="25"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2028">
      ¶ Item. de hoc loquens augu. lib. contra menda 
      <lb ed="#P" n="26"/>cium dicit illud quod Iacob fecit vt patrem fallere vt 
      <lb ed="#P" n="27"/>deretur si diligenter attendatur non est mendacium: sed 
      <lb ed="#P" n="28"/>misterium: sic et parabole / et figure / qua non ad proprietatem 
      <lb ed="#P" n="29"/>accipiende sunt: sed in eis aliud ex alio intelligendun 
      <lb ed="#P" n="30"/>est mendacia non sunt: sic non fuit mendacium quod Ie 
      <lb ed="#P" n="31"/>seph velut illudendis fratribus locutus est. Et cetera 
      <lb ed="#P" n="32"/>huiusmodi mendacia non sunt: sed locutiones / actionesqui 
      <lb ed="#P" n="33"/>prophetice ad ea quae intelligenda sunt referende: et tamen 
      <lb ed="#P" n="34"/>referuntur ad eas res propter quas significandas ista dicte 
      <lb ed="#P" n="35"/>vel facta sunt. reperiuntur significanes eorum veraces non men 
      <lb ed="#P" n="36"/>daces. hec Augu.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2054">
      ¶ Item. si verba Iudith loquentis 
      ho<lb ed="#P" n="37" break="no"/>loferni referrentur ad illum sensum quo accipiebat ho 
      <lb ed="#P" n="38"/>lofernes: humano iudicio falsa essent. Iudith tamen ex 
      <lb ed="#P" n="39"/>cusatur a mendacio / et falsitate: quia hec dixit et fecit instin 
      <lb ed="#P" n="40"/>ctu diuino: ideo verba christi iudicanda sunt vera / vel 
      fal<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sa secundum sensum ad quem deus dictabat illa esse 
      referen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>da: quem sensum tangit ibi glosa interlinealis: qui sen 
      <lb ed="#P" n="43"/>sus impletus est post passionem et ascensionem christi. quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>autem illa verba dixerit speciali motione dei patet: quia 
      ib<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dicitur. hec michi dicta sunt per prouidentiam dei. glosa. 
      <lb ed="#P" n="46"/>spiritu prophetico. Et cap. 13. Custodiuit me 
      angel<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dei: et hinc exeuntem et ibi commorantem / et inde reuerten 
      <lb ed="#P" n="48"/>tem. et non permisit me deus comninquinari: sed non sine 
      pol<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lutione peccati reuocauit me: non est etiam verisimile tam sanctan 
      <lb ed="#P" n="50"/>viduam / et bone fame praesumpsisse attentare illud factum 
      <lb ed="#P" n="51"/>et se exposuisse tam probabili / et tam opprobrioso pericu 
      <lb ed="#P" n="52"/>lo: nisi super hoc habuisset speciale diuinum oraculum. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2091">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Item. 4. Regum. 5. Heliseus per orationem impetra 
      <lb ed="#P" n="54"/>uit a deo quendam modum illusionis et execationis illor 
      <lb ed="#P" n="55"/>qui venerant ad capiendum ipsum: quibus et dixit. Non est hec 
      <lb ed="#P" n="56"/>via: nec ista est ciuitas: sequimini me: et ostendam vobis 
      <lb ed="#P" n="57"/>virum quem quaeritis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2104">
      ¶ Item Gen. 10. Cum Loth inu 
      <lb ed="#P" n="58"/>taret duos angelos: responderunt minime / sed in pla 
      <lb ed="#P" n="59"/>tea manebimus: et tamen cito postea iuerunt cum ipso ad do 
      <lb ed="#P" n="60"/>mum eius. verba etiam angelorum vera fuerunt: quia ad intel 
      <lb ed="#P" n="61"/>ligentiam veram et debitam referebantur. 
      <lb ed="#P" n="62"/>
      instantiampi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>Exbis patet ad primam cipalem con 
      <lb ed="#P" n="64"/>tra responsionem. negatur enim minor. Ad probationem. concede 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod .b. non euenire: et .a. propoaitionem esse falsam conuertun 
      <lb ed="#P" n="66"/>tur accipiendo vtrumque scilicet tam dictum / quam propositionem vni 
      <!--484.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>formiter: et vt relata ad eundem sensum / et interpraetatio 
      <lb ed="#P" n="68"/>nem. sed accipiendo .b. non euenire co sensu / et eo mo 
      <lb ed="#P" n="69"/>do quo accipi solet ab hominibus: et ad quem solent illud  
      <lb ed="#P" n="70"/>dictum referre homines a se naturaliter loquentes et iudicari 
      <lb ed="#P" n="71"/>tes. et accipiendo .a. propationem esse falsam simpliciter non 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uertuntur. ex quo .a. est enunciatio spatialiter reuelata a deo 
      <lb ed="#P" n="73"/>ymo .a. erit vera: quia conuenienter et secundum verum dictamen erit 
      <lb ed="#P" n="74"/>referenda ad sensum aliquem verum secundum quem deus 
      deter<lb ed="#P" n="75" break="no"/>minauit / et praeordinauit illam verificari. et ad .a. noticiam 
      <lb ed="#P" n="76"/>fuisse a deo inspiratam sequitur .a. fuisse veram: et antecedens est 
      <lb ed="#P" n="77"/>necessarium et consequens est necessarium sed non in reuelationem ad  
      <lb ed="#P" n="78"/>quemcumque sensum tuum: sed indistincte ad aliquem qui sufficin 
      <lb ed="#P" n="79"/>et ad eius veritatem iuxta determinationem et arbitrium dici.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2159">
               <lb ed="#P" n="80"/>Contra omodum dicendi primo quia per hoc non tol 
      <lb ed="#P" n="81" break="no"/>litur incertitudo de euentu futuri 
      <lb ed="#P" n="82"/>a deo reuelati sed remanet rationabiliter dubium an .b. 
      <lb ed="#P" n="83"/>erit: quia possibile est dictum diuinum referri ad alium 
      sen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sum quam ad illum in quo accipimus hoc dictum: nullam 
      <lb ed="#P" n="85"/>etiam certitudinem et firmitatem haberemus articulo 
      <lb ed="#P" n="86"/>rum et propositionum de futuro contentarum in sacra scriptura: quia 
      <lb ed="#P" n="87"/>semper incertum est in qua intentione / et significane 
      accipien<lb ed="#P" n="88" break="no"/>da sint vt sufficit ad veritatem illorum. nec euaditur quin 
      <lb ed="#P" n="89"/>tota scriptura sit probabiliter dubia / et suspecta non 
      so<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lum quae ad articulos de futuro: sed etiam quo ad alian 
      <lb ed="#P" n="91"/>quae non sunt manifesta in lumine naturali: quia dubium est in 
      <lb ed="#P" n="92"/>quo sensu deus intenderit illa interpretari / et 
      verifica<lb ed="#P" n="93" break="no"/>re: solum enim hoc nobis erit certum quod vera sunt: sed taliter 
      <lb ed="#P" n="94"/>vera quod veritas illorum stat cum cuiusibet partis contradictionis ve  
      <lb ed="#P" n="95"/>ritate iuxta intentionem / et acceptionem humanam. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2196">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Confirmatur quod ex non euentu rei significate sequitur 
      <lb ed="#P" n="97"/>scripturam / et fidem esse falsam i 1 ad Corin. 15. si resur 
      <lb ed="#P" n="98"/>rectio mortuorum non est christus neque resurrexit. Si autem 
      <lb ed="#P" n="99"/>christus non resurrexit inanis putatio nostra. inuenimur autem 
      <lb ed="#P" n="100"/>et falsi testes: sequitur. si christus non resurrexit vana est 
      <lb ed="#P" n="101"/>fides nostra: ergo a primo ad vltimum si resurrectio mor 
      <lb ed="#P" n="102"/>tuorum non erit falsa: et fides est praedicatio nostra.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2215">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cundo per hoc non soluatur contingentia futurorum. probo: 
      <lb ed="#P" n="104"/>sit sorti xeuelatum / vel inspiratum per hunc modum explici 
      <lb ed="#P" n="105"/>te quod .b. erit non solum secundum quid / sed simpliciter / et absolute / et 
      <lb ed="#P" n="106"/>absque modificatione diminuente / et iuxta interpraetationem 
      <lb ed="#P" n="107"/>et acceptionem humanam communem sine alia glosa distrahin 
      <lb ed="#P" n="108"/>te a communi acceptione humana: tunc arguitur sic. Deus asseruit 
      <lb ed="#P" n="109"/>b. euenire taliter. etc. ergo b. eueniet simpliciter etc. consequentia est 
      <lb ed="#P" n="110"/>necessaria: et antecedens est verum et necessarium: ergo eodem modo 
      <lb ed="#P" n="111"/>si sortes expresse formaliter viderit in verbo. b. fore simplici 
      <lb ed="#P" n="112"/>ter. etc
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2239">
      ¶ Tertio. per hoc non euaditur quin deus possit de 
      <lb ed="#P" n="113"/>cipere et supearnatualiter infundere iudicium falsum / et erroneum 
      <lb ed="#P" n="114"/>Probo: sit .a. assensus falsus naturaliter causatus in sorte de 
      <lb ed="#P" n="115"/>us potest platoni infundere .a. vel omnino consimilem: et po 
      <lb ed="#P" n="116"/>test velle illud iudicium referri ad eundem sensum: et ac 
      <lb ed="#P" n="117"/>cipi in eodem sensu / et seundum easdem modificatio 
      <lb ed="#P" n="118"/>nes: sicut in sorte: igitur in platone est iudicium falsum sicut 
      <lb ed="#P" n="119"/>in sorte: et decipitur vniformiter sicut sortes.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2257">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="120" break="no"/>to. sequitur quod qualibet propositio mentalis potest habere quemlibet sensum 
      <lb ed="#P" n="121"/>Consequens est falsum: quia est naturale significatum: et ex pre 
      <lb ed="#P" n="122"/>pria nam habet de. erminatam significanem. sicut enim ex sua natu 
      <lb ed="#P" n="123"/>ra est repraesentatio talis obiecti non cuiuslibet: ita habet naturaliter 
      <lb ed="#P" n="124"/>determinatam significanem: et non potest habere aliam: ergo non est in patest 
      <lb ed="#P" n="125"/>te dei ipsam accipi in alia significane. Secus enim est de pro 
      <lb ed="#P" n="126"/>positione vocali quae est significatiua ad placitum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2275">
      ¶ Quinto. se 
      <lb ed="#P" n="127"/>quitur quod nulla est propositio mentalis quin posset esse sim 
      <lb ed="#P" n="128"/>pliciter et absolute vera: vt quod homo est asinus: et opposite 
      <lb ed="#P" n="129"/>propositionum per se notarum: et etiam oppositum primi prin 
      <lb ed="#P" n="130"/>cipii: et ita primum principium posset esse falsum. Pro 
      <lb ed="#P" n="131"/>batio consequentie: quia deus poterit illam dictare esse 
      accipien<lb ed="#P" n="132" break="no"/>dam secundum talem interpretationem: et tales modificationes 
      <!--485.xml-->
      <pb ed="#P" n="237-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et esse referendum ad aliquem sensum: qui sufficeret ad 
      ve<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ritatem illius etiam simpliciter / et absolute sumpte: et consequentr pri 
      <lb ed="#P" n="3"/>positiones contradictorie simpliciter et absolute sumpte po 
      <lb ed="#P" n="4"/>terunt esse simul vere: quia deus dictabit hanc esse 
      referenda<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ad talem sensum verum: et aliam ad alium sensum verum 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2308">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Sexto. iuret deus sorti. b. fore: et sortes accipiat 
      <lb ed="#P" n="7"/>iuramentum: et propositionem in sensu secundum acceptionem commuem: 
      <lb ed="#P" n="8"/>si deus ad alium sensum refert: sequitur quod non solum 
      deci<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pit sortem: sed videtur illicite iurare probo: quia. 3. sen. di 
      <lb ed="#P" n="10"/>36. dicitur sic quacumque arte verborum quis iuret: deus tamen qui 
      consci<lb ed="#P" n="11" break="no"/>entie testis est in hoc accipit: sicut ille cui iuratur 
      intel<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ligit: et accipitur ex libro senten prosperi 
      <lb ed="#P" n="13"/>negatur assumptum. Credendum est enim 
      <lb ed="#P" n="14"/>Ad primum tanquam certum / et verum quod sic 
      euenie<lb ed="#P" n="15" break="no"/>quomodo deus praedixit / et praeordinauit: ita quod non est possibile deum 
      <lb ed="#P" n="16"/>sic ordinasse et non sic euenire. et quod non est possibile deum 
      <lb ed="#P" n="17"/>non esse veraesse / et simul esse credendum omnia dicta dei contem 
      <lb ed="#P" n="18"/>ta in scriptura / et articulos de futuro esse veros ad literam 
      <lb ed="#P" n="19"/>prout intelligunt / et exponunt sancti: et ecclesia. et quamuis 
      <lb ed="#P" n="20"/>sit possibile simpliciter rem euenire / vel non euenire. quamuis est 
      <lb ed="#P" n="21"/>deus possit variis modis dictum suum verificare: tamen non 
      <lb ed="#P" n="22"/>est dubitandum licite / et rationabiliter de tali significato secundum sen 
      <lb ed="#P" n="23"/>sum in quo accipit ecclesia / et sacti: quia deus est summe 
      <lb ed="#P" n="24"/>fidelis / et verax inuentus in dictis suis: et est opres / infrustra 
      <lb ed="#P" n="25"/>bilis. et sic exposuerunt et crediderunt sancti viri quorum 
      <lb ed="#P" n="26"/>doctrina fuit miraculis approbata: sicut nec beatis 
      <lb ed="#P" n="27"/>licitum et rationabile foret dubitare de perpetuitate sue 
      <lb ed="#P" n="28"/>btitudinis: licet sciant simpliciter esse possibile eam auferri per poten 
      <lb ed="#P" n="29"/>tiam dei absolutam. si enim de assertione hominis principis 
      <lb ed="#P" n="30"/>sapientis et virtuosi non est conueniens dubitare: multo 
      <lb ed="#P" n="31"/>minus de dicto summe boni et omnipotentis. non impedi 
      <lb ed="#P" n="32"/>bilis contingentia ergo futuri / et possibilis relatio dicti diuina 
      <lb ed="#P" n="33"/>ad alterum sensum non sufficit ad dubitationem licitam et 
      <lb ed="#P" n="34"/>rationabilem de euenturei vel de sensu secundum quem est 
      <lb ed="#P" n="35"/>verificabilis: sed sufficit ad hoc vt per potentiam absolu 
      <lb ed="#P" n="36"/>tam dei poneretur oppositum adhuc non sequeretur dictum et 
      <lb ed="#P" n="37"/>falsum: nec catholicos fuisse deceptos: quorum fides 
      <lb ed="#P" n="38"/>erat implicite sub hac conditione / et additione quod plena potestas 
      <lb ed="#P" n="39"/>libertas / et auctoritas remanet apud deum producenda 
      <lb ed="#P" n="40"/>vel non producendi vel sic / vel aliter verificandi dictum suum abs 
      <lb ed="#P" n="41"/>que praeiudicio / et derogatione sue virtutis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2389">
      ¶ Ad 
      confi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mationem conceditur quod si resurrectio mortuorum non sit futu 
      <lb ed="#P" n="43"/>ra eo modo quo sufficiat ad veritatem antecedentis fides esset fal 
      <lb ed="#P" n="44"/>sa: sed antecedens est impossibile. si vero resurrectio non sit futu 
      <lb ed="#P" n="45"/>ra eo modo quo requiritur ad veritatem antecedentis iuxta accet 
      <lb ed="#P" n="46"/>tionem et reputationem humanam non sequitur quod fides nostra 
      <lb ed="#P" n="47"/>proprie / et simpliciter sit falsa apud diuinum iudicium: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="48"/>in apparentia / et reputatione humana / loquendo de fide 
      <lb ed="#P" n="49"/>deo accepta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2410">
      ¶ Ad secundum. eadem est difficultas de 
      <lb ed="#P" n="50"/>reuelatione facta absolute sine appositione modifice 
      <lb ed="#P" n="51"/>tionis expresse quod .b. erit: et de reuelatione quod .b. erit 
      sim<lb ed="#P" n="52" break="no"/>liciter non secundum quid et secundum sensum communem. Dico ergo quod huiusmodi 
      con<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sequentia / vel consequens non sunt concedenda nisi semper cum im 
      <lb ed="#P" n="54"/>plicita / et subitellecta hac conditione scilicet eo modo quo exi 
      <lb ed="#P" n="55"/>igitur vel sufficit ad verificationem illius reuelationis vel vt 
      <lb ed="#P" n="56"/>sionis iuxta arbitrium / et dictamen summi iudicis: quot 
      <lb ed="#P" n="57"/>que / aut qualescumque modificationes apponantur / et ex pr 
      <lb ed="#P" n="58"/>mantur et qualiscumque formaliter in se sit huiusmodi reuelatio v 
      <lb ed="#P" n="59"/>visio creata semper totum illud est quodam signum creatum 
      <lb ed="#P" n="60"/>consequens certam et determinatam significanem quandam quae est tanquam me 
      <lb ed="#P" n="61"/>teriale indifferens ad diuersos modos obiectiuos habet quos 
      <lb ed="#P" n="62"/>et pro quibus poterit verificari sufficienter secundum dictamen 
      <lb ed="#P" n="63"/>et arbitrium iudicis veri: qui est infinite intelligentie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2443">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="64"/>tertium. patebit in duobus dubiis sequentibus. potest tamen dici 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod aut huiusmodi actus interior / ex quo est supernatualiter a deo in 
      <lb ed="#P" n="66"/>fusus plationi referetur ad aliquem modum verum. aut si hu 
      <!--485.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>iusmodi significatum sit mnaturaliter falsum: tamen plato non 
      deci<lb ed="#P" n="68" break="no"/>pitur proprie / et simpliciter nisi in similitudine quadam et 
      huma<lb ed="#P" n="69" break="no"/>na reputatione.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2463">
      ¶ Ad quartum negatur consequentia. quaelibet enim noti 
      <lb ed="#P" n="70"/>cia intellectualis simplex / et incomplexa habet determinatam re 
      <lb ed="#P" n="71"/>presentationem obiectiuam naturalem. sic est qualibet apprehensio 
      <lb ed="#P" n="72"/>complexa habet determinatam significanem naturalem / immutabilem sub 
      <lb ed="#P" n="73"/>illa est indifferens ad diuersos modos et forte infinitos 
      <lb ed="#P" n="74"/>modos obiectiuos sub quibus est verificabilis secundum dicta 
      <lb ed="#P" n="75"/>men diuinum. potest etiam dici quod quicumque apprehensio comple 
      <lb ed="#P" n="76"/>xa creata quibuscumque specificabilibus appositis est 
      ad<lb ed="#P" n="77" break="no"/>huc possibilis ad vlteriorem modificationem et ad plu 
      <lb ed="#P" n="78"/>res interpraetationes quarum qualibet sufficeret ad veritatem illius 
      <lb ed="#P" n="79"/>specialiter respectu intellectus qui est infinite sapine et 
      <lb ed="#P" n="80"/>potentie / et prima regula / et mensura omnis veritatis  
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2489">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Ad quintum. negatur consequens quod oppositum primi principii 
      <lb ed="#P" n="82"/>vel propositionis per se note sit verum: quia non esset oppositum 
      <lb ed="#P" n="83"/>veri nisi in similitudine vt scriptura dicit vult et non 
      <lb ed="#P" n="84"/>vult piger. Cum autem infertur quod qualibet propositio posset esse sin 
      <lb ed="#P" n="85"/>liciter vera potest dici dupliciter. primo negando consequentiam. sicut enim 
      <lb ed="#P" n="86"/>res aliqua per dei potentiam nata est se habere non tot mo 
      <lb ed="#P" n="87"/>dis quin pluribus diuisim. tamen vna res nata est se habere modo 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliquo quomodo se habere repugnat alteri: sic quamuis aliqua pro 
      <lb ed="#P" n="89"/>positio habens certam significanem naturalem ex se vel impositione termi 
      <lb ed="#P" n="90"/>norum possit sic sumpta per dei potentiam verificari variis 
      <lb ed="#P" n="91"/>modis et quodam falsificari variis modis: quae tamen propositiones  
      <lb ed="#P" n="92"/>sunt quarum significatio naturalis vt sic praecise sumpta non 
      <lb ed="#P" n="93"/>est potentialis ad dieitatem nec ad modum obiectiuum 
      <lb ed="#P" n="94"/>pro quo sufficienter verificatur: sicut aliqua lex vel 
      pro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>positio dictatiua potest conuenientur per papam / vel imparatorem 
      <lb ed="#P" n="96"/>variis interpraetationibus / et expositionibus ad sensus ve  
      <lb ed="#P" n="97"/>ros referri vt reputetur vera / et necessaria: sed aliqua ta 
      <lb ed="#P" n="98"/>lis propositio potest esse quod per papam / vel imperatorem non pos 
      <lb ed="#P" n="99"/>sit conuenienter ad sensum verum referri: ita vt cenl eat 
      <lb ed="#P" n="100"/>et reputanda sit simpliciter vera et recta in tali praecisione 
      nu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>de accepta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2537">
      ¶ Alio modo potest dici quod talis actus 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tellectualis complexus potest tripliciter considerari. Uno modo 
      <lb ed="#P" n="103"/>secundum suam naturalem significanem respectu talis significati circumscri 
      <lb ed="#P" n="104"/>bendo omnem modificationem addibilem et abstrahendo ab 
      <lb ed="#P" n="105"/>humana acceptione et comnni vsu hominem / et ab interpretationibus 
      <lb ed="#P" n="106"/>possibilibus per intellectum diuinum. et sic talis propositio 
      <lb ed="#P" n="107"/>dicenda est simpliciter falsa / nec possibilis esse vera.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2553">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="108"/>cundo modo potest considerari in respectu et ordine ad in 
      <lb ed="#P" n="109"/>tellectum creatum / qui vtitur illo signo: et qui potest intel 
      <lb ed="#P" n="110"/>dum propositionem explicite / vel implicite referre ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>varias interpraetationes vel determinationes secundum leges po 
      <lb ed="#P" n="112"/>sitas cones a deo in ordine vniuersi. et sic adhuc 
      nega<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tur consequentia quia non est in potestate intellectus creati vt talis 
      e<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nunciatio sit simpliciter vera: et censenda vera. vt in tali 
      prae<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dicatione et absolute sumpta.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2574">
      ¶ Tertio modo in 
      respe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctu / et ordine ad diuinam intelligentiam et voluntatem qua potest 
      <lb ed="#P" n="117"/>talem actum supernaturaliter causare / et dictare quod tale significatum 
      <lb ed="#P" n="118"/>sit pro nunc sic interpretandum: et ad talem sensum 
      im<lb ed="#P" n="119" break="no"/>plicite referendum. et sic quamuis sit in potestate dei de quo 
      <lb ed="#P" n="120"/>cunque significato demonstrato creato velle / et ordinare quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>referatur ad talem sensum. et quod accipiatur sub tali conditio 
      <lb ed="#P" n="122"/>ne / et specificatione implicite subintellecta licet non 
      ex<lb ed="#P" n="123" break="no"/>presse apposita: et sic illud erit verum quatinus per specia 
      <lb ed="#P" n="124"/>lem ordinationem diuinam sic relatum / et determinatum 
      <lb ed="#P" n="125"/>et sic quaelibet propositio potest habere sensum verum non tamen modo est 
      <lb ed="#P" n="126"/>dicendum simpliciter quod sit absolute vera: nec quod possit esse ab 
      <lb ed="#P" n="127"/>solute vera: sicut illa de futuro contingenti: quia illi propositio 
      <lb ed="#P" n="128"/>in sua naturali significane praecise et nude accepte: et secundum ordi 
      <lb ed="#P" n="129"/>nem rerum a deo institutum repugnat veritas: et non 
      con<lb ed="#P" n="130" break="no"/>uenit sibi veritas nisi in respectu ad ordinem quendam 
      <lb ed="#P" n="131"/>singularem aliqualiter immutatiuum / et reuocatiuum ordi 
      <lb ed="#P" n="132"/>nis instituti in vniuerso: secus de propositionibus de futuro / quibus 
      <!--486.xml-->
      <pb ed="#P" n="238-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non repugnat veritas / nec falsitas: sed ex se sunt 
      indis<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ferentes ad hoc / vel illud. et quarum interpretationem deus 
      <lb ed="#P" n="3"/>quasi generali lege sibi reseruauit quo ad propositiones spant 
      <lb ed="#P" n="4"/>reuelatas. Patet de dicto Ione / et ysaye.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2628">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#P" n="5"/>nisi sortes ex seipso erret: accipit iuramentum dei: sicut deus 
      <lb ed="#P" n="6"/>illud accipit: et debet credere illud iuramentsi sic esse intel 
      <lb ed="#P" n="7"/>ligendum: et semper cum plena libertate et auctoritate 
      <lb ed="#P" n="8"/>respectu vtriusque partis contradictionis. cum autem homo iurat 
      ho<lb ed="#P" n="9" break="no"/>mini: ideo iuramentum accipitur in sensu quo ille cui iuri 
      <lb ed="#P" n="10"/>tur accipit: quia deus dictat sic esse accipiendum. Deus 
      er<lb ed="#P" n="11" break="no"/>go nec illum decipit / nec illicite iurat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2646">
      ¶ Secundo. erat 
      <lb ed="#P" n="12"/>videndum an deus possit hominem decipere: circaquod dico pri 
      <lb ed="#P" n="13"/>mo quod nichil est absolute concedendum quod sonet imperfectio 
      <lb ed="#P" n="14"/>nem in deo. vel contra reuerentiam dei: aut contra since 
      <lb ed="#P" n="15"/>titatem fidei catholice / siue de vi verbi ex formali significano 
      <lb ed="#P" n="16"/>terminorum / siue ex communi vsu et acceptione loquentium / et audien 
      <lb ed="#P" n="17"/>tium. ait enim Augu. 10. ciui. cap. 23. sic liberis verbis 
      <lb ed="#P" n="18"/>loquuntur philosophi: nec in rebus ad intelligendum 
      diffi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cilibus offensionem religiosarum aurium partimescunt. No 
      <lb ed="#P" n="20"/>bis autem ad certam regulam loqui fas est: nec verborum licen 
      <lb ed="#P" n="21"/>tia etiam de rebus quae his significantur immpiam gignant opinionem 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2670">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Item lib. 1. retracta. cap. 4. retractat quodam dici 
      <lb ed="#P" n="23"/>tum: quod ad sapine coniunctionem vna via peruenitur. dici 
      <lb ed="#P" n="24"/>autem hoc esse retractandum: quia non bnen sonat: quasi alia via 
      <lb ed="#P" n="25"/>sit praester christum qui dixit. Ego sum via vitanda: ergo erat hec 
      <lb ed="#P" n="26"/>offensio aurium religiosarum quamuis alie vie sint de quibi 
      <lb ed="#P" n="27"/>in psal. vias tuas domine notas fac michi. Dico igitur 
      <lb ed="#P" n="28"/>quod non est simplici / et absoluto srmone concedendum deum 
      <lb ed="#P" n="29"/>posse hominem decipere: distinguendum tamen quod deum posse ho 
      <lb ed="#P" n="30"/>minem decipere potest intelligi dupliciter. Uno modo 
      propri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>et per se et directe scilicet quod deus infundat vel proponat creatu 
      <lb ed="#P" n="32"/>re rationali aliquod signum formaliter falsum: cui non cor 
      <lb ed="#P" n="33"/>respondeat aliquis sensus verus secundum quem sufficienter / et conue 
      <lb ed="#P" n="34"/>nienter possit signum verificari: et huiusmodi signum proponitut 
      <lb ed="#P" n="35"/>et infundit hac intentione. et ad hoc vt talis credat quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>non est credendum secundum regulam veritatis. et vt credat tali 
      <lb ed="#P" n="37"/>ter qualiter credendum non est ab eo secundum dictamen recte 
      <lb ed="#P" n="38"/>rationis et quomodo credere non est conueniens nature intellec 
      <lb ed="#P" n="39"/>tus: sed deuians a conuenienti et debito modo / et ordine in 
      <lb ed="#P" n="40"/>telligendi et iudicandi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2714">
      ¶ Secundo modo proprie et per accidens 
      <lb ed="#P" n="41"/>et indirecte scilicet quod deus proponat aliquod falsum rationabi 
      <lb ed="#P" n="42"/>le et conueniens: vel aliquod signum / cui correspondet con 
      <lb ed="#P" n="43"/>uenienter sensus verus sed creatura rationalis siue ex ma 
      <lb ed="#P" n="44"/>litia / siue ignorantia et imperfectione infirmitatis abutitur 
      <lb ed="#P" n="45"/>illo facto conueniente. vel illo signo diuino. vel non recte 
      <lb ed="#P" n="46"/>vtitur: sicut secundum prudentiam / et rectam rationem vter 
      <lb ed="#P" n="47"/>dum esset. Secundo modo. non est inconueniens deum / nec 
      <lb ed="#P" n="48"/>hominem sapientem decipere aliquem / sed proprie / et simpliciter non 
      <lb ed="#P" n="49"/>est dicendum deum / vel sapientem sic decipere alterum ho 
      <lb ed="#P" n="50"/>minem: sed ipse homo ex defectu suo occasione accepta 
      <lb ed="#P" n="51"/>decipit seipsum. Sic autem iudei ex malicia / et discipu 
      <lb ed="#P" n="52"/>li christi ex imperfectione / et ignorantia. interdum occasionem 
      <lb ed="#P" n="53"/>deceptionis acceperunt ex factis vel dictis christi. Primo 
      <lb ed="#P" n="54"/>autem modo deus nullum decipit / nec decipere potest non 
      so<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lum quia talis actus referendus esset ad intelligentiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliam veram vt supra dictum est. sed quia etiam termini 
      <lb ed="#P" n="57"/>deceptionis / et fallacie non solum ex parte decepti de 
      <lb ed="#P" n="58"/>notat circunstantiam defectuosam: quae reducitur ad mali 
      <lb ed="#P" n="59"/>pene: sed etiam ex parte decipientis implicati / et inuoluit 
      <lb ed="#P" n="60"/>circumstantiam defectuosam / disconuenientem et 
      defor<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mem et aliqualem inordinationem et obliquitatem a debi 
      <lb ed="#P" n="62"/>ta rectitudine et a regula recte rationis et a conueniemn 
      <lb ed="#P" n="63"/>ti modo se habendi: et quia impossibile est ista deo conuenire 
      <lb ed="#P" n="64"/>ideo impossibile est deum esse deceptorem vel fallacem quid 
      <lb ed="#P" n="65"/>quid agat circa creaturam rationalem. nec aliquid causatum 
      <lb ed="#P" n="66"/>a deo solo in intellectu creato est deceptio vel falla 
      <!--486.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>cia: nec secundum illud homo est proprie et simpliciter deceptus: quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>ecundum illud non se habet modo disconuenienti: nec aliter quam decens 
      <lb ed="#P" n="69"/>conueniens vel expediens sit secundum regulam et dictamen recte 
      <lb ed="#P" n="70"/>rationis. nec secundum hoc deficit: nec deuiat a debito modo essen 
      <lb ed="#P" n="71"/>di: et a conuenienti ordine in suum finem. nec sibi infertur 
      ma<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lum / et nocumentum deordinationis: sicut actus a solo 
      <lb ed="#P" n="73"/>deo in voluntate causatus: non est meritorius nec demerito 
      <lb ed="#P" n="74"/>rius. quod autem terminus deceptionis et fallacie aut ex forma 
      <lb ed="#P" n="75"/>li significato et ex impositione / aut ex commni acceptione importet cin 
      <lb ed="#P" n="76"/>cunstantiam defectuosam et disconuenientem. patet ex 
      aucto<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ritatibus supra adduct¶s Item. errare notat circumstantiam 
      <lb ed="#P" n="78"/>defectuosam: igitur et decipi. antecedens patet per Augusti. 
      enchi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ridion. 18. Errare semper in aliquo est nocens / et 
      defor<lb ed="#P" n="80" break="no"/>me. et cap. 12. Licet ex errore proueniat interdum homini 
      <lb ed="#P" n="81"/>aliquod commodum vel declinatio incommodi: tamen ipse error 
      <lb ed="#P" n="82"/>per seipsum. aut magnum in re magna. aut paruum in re par 
      <lb ed="#P" n="83"/>ua semper malum est. quis enim non errans malum roget 
      ap<lb ed="#P" n="84" break="no"/>probare falsa pro veris: aut incerta pro certis: aut econtra. 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2816">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Item deceptio / et dolus videntur equiualere: sed 
      fa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cere dolum notat indefectum. patet secundum iura extra de dolo / et 
      <lb ed="#P" n="87"/>ptumacia per totum. secundum autem Augusti. 83. q. q. 53. Sicun 
      <lb ed="#P" n="88"/>deus per seipsum neminem decipit: ita nec per angelum bonum 
      <lb ed="#P" n="89"/>nec per hominem bonum: sed si quis sit dignus decipi deus 
      <lb ed="#P" n="90"/>permittit generali influentia illum decipi per malum angelum 
      <lb ed="#P" n="91"/>vel hominem malum: sicut rex Achab deceptus est per angelum 
      <lb ed="#P" n="92"/>malum: qui ad hoc agendum non est iussus: sed permissus 
      <lb ed="#P" n="93"/>Illud enim verbum egredere: et fac ita. non est dictum impara 
      <lb ed="#P" n="94"/>tiue: sed permissiue: vel praenunciatiue id est sic facies: sicut 
      <lb ed="#P" n="95"/>illud Ioh. 2. Soluite templum hoc. Et Ioh. 13. quod 
      fa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cis fac citius. Similiter egyptii qui deceptione digni erant 
      <lb ed="#P" n="97"/>sunt decepti per aliquos filios Israel: qui infecti erant 
      <lb ed="#P" n="98"/>cupiditatibus terrenorum: et adhuc in tali gradu morum 
      <lb ed="#P" n="99"/>erant: vt non indigni essent decipere. Licet enim auctor 
      <lb ed="#P" n="100"/>tate diuina petierint vasa ab eis: et deus pro mercede 
      <lb ed="#P" n="101"/>ipsorum voluerit res egyptiorum transterri in dominium filic 
      <lb ed="#P" n="102"/>rum israel. tamen si in filiis israel fuit volitio decipiendi: 
      <lb ed="#P" n="103"/>vel aliqua locutio vel intentio inordinata: hoc fuit ab 
      <lb ed="#P" n="104"/>ipsis non a deo nisi permissiue secundum generalem influentiam 
      <lb ed="#P" n="105"/>Deus etiam non iussit filiis israel aliquid ex quo per se et 
      <lb ed="#P" n="106"/>directe et necessario sequatur deceptio. Deus enim exodi. 12 
      <lb ed="#P" n="107"/>praecepit filiis israel vt postularent ab egyptiis vasa: et 
      <lb ed="#P" n="108"/>promisit quod daret tunc gratiam eis coram egyptiis. hoc autem 
      <lb ed="#P" n="109"/>totum poterant adimplere filii israel sine mendacio: et 
      <lb ed="#P" n="110"/>cum recta intentione obediendi voluntati dei in 
      peten<lb ed="#P" n="111" break="no"/>do et resistendo. Si vero filii israel expresserint exterius 
      <lb ed="#P" n="112"/>se reddituros:. vel si ex cupiditate habuerunt intentio 
      <lb ed="#P" n="113"/>nem non reddendi: hoc non fuit ex mandato dei ibidem 
      <lb ed="#P" n="114"/>expresso.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2885">
      ¶ Contra ista probatur quod actus qui ab homine 
      <lb ed="#P" n="115"/>causatus foret deceptio: si a solo deo causetur: erit etiam 
      de<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ceptio. et per consequens decipere non implicat circunstantiam 
      inor<lb ed="#P" n="117" break="no"/>dinatam ex parte decipientis. primo: quia hec videtur 
      diffi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nitio deceptionis iudicare et credere falsum: seu 
      a<lb ed="#P" n="119" break="no"/>liter quam sit in re. Unte Augu. Enchyridion. 21. Erra 
      <lb ed="#P" n="120"/>re est approbare falsa pro veris. secundo Augu. 83. q. q. 14. 
      <lb ed="#P" n="121"/>si corpus christi fantasma fuit: fefellit christus. 3. rich. 1. t. 
      <lb ed="#P" n="122"/>cap. 2. Domine si error est: a te decepti sumus. 
      Quarto<lb ed="#P" n="123" break="no"/>Ioh. 7. si dixero quia nescio eum: ero similis vobis mendat 
      <lb ed="#P" n="124"/>ergo totalis causatio a deo non tollit rationem decepter 
      <lb ed="#P" n="125"/>tionis et 
      mendacii<lb ed="#P" n="126" break="no"/>potest dici dupliciter. vno modo quod 
      de<lb ed="#P" n="127" break="no"/>Ad primum. cipi et errare est iudicare et ap 
      <lb ed="#P" n="128"/>probare falsa per difformitatem et obliquitatem a regu 
      <lb ed="#P" n="129"/>la recte rationis: et deuiationem a debito ordine et 
      con<lb ed="#P" n="130" break="no"/>uenienti modo se habendi: et quod recta ratio dictat ab isto esse 
      <lb ed="#P" n="131"/>taliter approbandum nunc: quam approbet. Et licet istud perd 
      <lb ed="#P" n="132"/>leges commiter positas conueniat omni huiusmoi credenti esse aliter quam 
      <!--487.xml-->
      <pb ed="#P" n="238-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sit: tamen non esset verum si asolo deo infunderetur ta 
      <lb ed="#P" n="2"/>lis actus nisi in quadam similitudine et apparentia humana et 
      <lb ed="#P" n="3"/>reputatione. Alio modo potest dici quod talis actus non foret 
      <lb ed="#P" n="4"/>falsus simpliciter: quia deus dictaret illum esse ad aptandum 
      <lb ed="#P" n="5"/>et referendum ad aliquem sensum verum: et eo ipso con 
      <lb ed="#P" n="6"/>ueniens et rationabile esset sic referri: et tamen si huiusmodi actus 
      <lb ed="#P" n="7"/>foret naturaliter genitus ab homine esset falsus: quia secundum leges po 
      <lb ed="#P" n="8"/>sitas deus dictaret illum esse referendum ad sensum com 
      <lb ed="#P" n="9"/>munem.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2953">
      ¶ Ad secundum. quamuis virtute diuina spuns / et 
      si<lb ed="#P" n="10" break="no"/>militudo corporis christi apparuisset apostolis existentibus in 
      <lb ed="#P" n="11"/>mari: sicut satis erat possibile: non ex hoc sequitur christu 
      <lb ed="#P" n="12"/>secundum deum esse fallacem / et deceptorem: quia angeli 
      appa<lb ed="#P" n="13" break="no"/>rentes in specie humana non sunt fallaces. agunt enim quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>decet / et conuenit: nec ad illud sequitur necessario deceptior 
      <lb ed="#P" n="15"/>licet interdum occasionaliter accipiatur ex infirmitate et de 
      <lb ed="#P" n="16"/>fectu illorum quibus apparent. potest igitur dici quod argumen 
      <lb ed="#P" n="17"/>tum augu. stat in hoc si corpus christi fuisset fantasma: 
      <lb ed="#P" n="18"/>et non fuisset ibi veraciter christus praesens: tunc inillo verbo quod 
      di<lb ed="#P" n="19" break="no"/>xit eis christus confidite quia ego sum: nolite timere. Math. 
      <lb ed="#P" n="20"/>6. christus fefellisset eos intendens eos inducere vt 
      crede<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rent christum ibi esse: et confidentiam suam ponerent in illum 
      <lb ed="#P" n="22"/>qui praesens apparebat tamquam in filium dei. Et tenet consequentia aug. 
      <lb ed="#P" n="23"/>stantibus legibus positis: sed isto modo antecedens est impossi 
      <lb ed="#P" n="24"/>bile. vel aliter diceretur si corpus christi fantasma fuit 
      fefel<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lit christus 1 falletur reputaretur iudicio humano quod de facte 
      <lb ed="#P" n="26"/>diuins iudicat in proportione ad humana: et secundum leges co 
      <lb ed="#P" n="27"/>munes.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e2995">
      ¶ Ad tertium. si error est a te decepti sumus id est 
      <lb ed="#P" n="28"/>a te decipi reputabimur iudicio humano. homines enim non 
      <lb ed="#P" n="29"/>imputarent hanc deceptionem alteri: et loquitur 
      yperboli<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ce et in excessu / et feruore spsuns / et confidentia. vel potest di 
      <lb ed="#P" n="31"/>ci quod consequentia tenet: sed in antecedente implicatur impossibile. 
      <lb ed="#P" n="32"/>nullus enim errare potest ductus a solo deo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3008">
      ¶ Ad quarti 
      <lb ed="#P" n="33"/>Ero similis vobis mendax secundum communem reputationem humanam 
      <lb ed="#P" n="34"/>vel si ego qui scio veritatem dixero contrarium consimili intentio 
      <lb ed="#P" n="35"/>ne / et voluntate / et eo modo / et cum eisdem circumstantiis: si 
      <lb ed="#P" n="36"/>cut et vos: sed hoc erat impossibile: quia illi dicebant hoc a se 
      <lb ed="#P" n="37"/>cum multis circumstantiis deordinationis et malicie 
      <lb ed="#P" n="38"/>quibus supra probatur quod deus potest 
      <lb ed="#P" n="39"/>Ad rationes decipre patet ex dictis. probant enim 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod potest decipere improprie / et per accidens: in spatiali vero de de 
      <lb ed="#P" n="41"/>ductione Hiere. dicit ibidem glosa quod deus ei dixerat 
      pro<lb ed="#P" n="42" break="no"/>phetam in gentibus dedi te: et constitui te super gentes et 
      su<lb ed="#P" n="43" break="no"/>per regna. occasione istorum verborum arbitratus est Hiere 
      <lb ed="#P" n="44"/>se esse prophetaturum non contra iudeos: sed contra gentiles 
      <lb ed="#P" n="45"/>et ideo prophetiam libenter assumpsit: nunc autem res in con 
      <lb ed="#P" n="46"/>trarium versa est: vt captiuitatem hieruleum praedicans persecu 
      <lb ed="#P" n="47"/>tiones sustineat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3043">
      ¶ Item secundum glosam ibidem alius 
      mo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dus seductionis fuit: quia hiere. putabat statim futurum: quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>deus minabatur propter quod fuit hiere. in derisum populo. Deus 
      <lb ed="#P" n="50"/>ergo proprie non seduxit eum qui non dixit nec inspi 
      <lb ed="#P" n="51"/>rauit ei nisi veritatem. licet hiere. occasionaliter existima 
      <lb ed="#P" n="52"/>uerit vltra illud quod inspiratum fuerat.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3056">
      ¶ Item. deus proprie 
      <lb ed="#P" n="53"/>et directe non causauit deceptionem in hominibus vrbis hay. nec 
      <lb ed="#P" n="54"/>etiam Iosue fuit proprie deceptor: sed egit quod agi erat 
      <lb ed="#P" n="55"/>iustum et rationabile in tali bello: sed illi negligentes 
      <lb ed="#P" n="56"/>buidere / et cauere decepti sunt: cum etiam dicitur quod deci 
      <lb ed="#P" n="57"/>pilest tantum malum pene non culpe. potest dici quod deceptio 
      <lb ed="#P" n="58"/>intellectualis non sic est pure / et praecise malum pene 
      <lb ed="#P" n="59"/>quin implicet deformitatem et indecentiam spiritualem et 
      dis<lb ed="#P" n="60" break="no"/>conuenientem exorbitationem a debito modo et ordine se ha 
      <lb ed="#P" n="61"/>bendi ex parte decipientis: et per consequens admiscetur male 
      <lb ed="#P" n="62"/>culpe: si sit proprie decipere actiue.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3081">
      ¶ Item. de illis quia 
      <lb ed="#P" n="63"/>bus illusit Heliseus: illud fuit causatum in parte sensitiua 
      <lb ed="#P" n="64"/>ex demerito eorum: tamen ex hoc non sequebatur necessario de 
      <lb ed="#P" n="65"/>ceptio intelletualis: quia poterant non credere apparent 
      <lb ed="#P" n="66"/>tie sensitiue. Illa etiam deceptio intellectualis fuit ab 
      <!--487.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>ipsis: non a solo deo 
      <lb ed="#P" n="68"/>erat videndum quicquid sit de necessitate vel 
      <lb ed="#P" n="69"/>Textio contingentia futurorum an deus possit 
      immedia<lb ed="#P" n="70" break="no"/>te se solo infundere intellectui creato iudicium / vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>assensum falsum circumscribendo omnem glosam et modifi 
      <lb ed="#P" n="72"/>cationem vel interpretationem per quam reduceretur ad sen 
      <lb ed="#P" n="73"/>sum verum: ita quod ille assensus sic causatus simpliciter: sit 
      <lb ed="#P" n="74"/>falsus: sicut consimilis causatus naturaliter in alio homine 
      <lb ed="#P" n="75"/>et ad eundem sensum relatus. Et arte quod sic: quia sit .b. ta 
      <lb ed="#P" n="76"/>lis assensus: tunc deus potest esse ipsius .b. causa partialis effe 
      <lb ed="#P" n="77"/>ctiua coagendo cause secunde: igitur et totalis cum sit opres 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3120">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Preterea. omne aliud ens a deo potest deus creare 
      <lb ed="#P" n="79"/>de nichilo. et si sit natum informare potest illud poitionere in 
      sub<lb ed="#P" n="80" break="no"/>iecto non minus quam ex subientum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3129">
      ¶ Preterea potest adni 
      <lb ed="#P" n="81"/>chilare .b. ergo et reparare et causare totaliter.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3134">
      ¶ Preterea. 
      <lb ed="#P" n="82"/>potest assensum verum causare et conseruare. ergo potest et 
      as<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sensum falsum. consequentia probatur: quia sorte existente albo deus se 
      <lb ed="#P" n="84"/>solo potest causare assensum in platone quod sortes est albus 
      <lb ed="#P" n="85"/>et destructa albedine sortis potest eundem assensum 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>seruare se solo vt prius. non enim necessitatur illum 
      de<lb ed="#P" n="87" break="no"/>struere ad destructiouem obiecti cum non dependeat per 
      <lb ed="#P" n="88"/>se ab illo.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3152">
      ¶ Preterea. potest se solo producere actum ap 
      <lb ed="#P" n="89"/>prehensiuum falsum: ergo et actum iudicatiuum. antecedens 
      proba<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tur: quia in habendo illum non ex hoc errat intellectus. consequentia 
      <lb ed="#P" n="91"/>probatur: quia sunt duo positiua eiusdem generis.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3161">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="92"/>potest producere signum vocale / vel scriptum falsum: ergo es 
      <lb ed="#P" n="93"/>mentale. antecedens patet: quia posset scribere in pariete quod homo 
      <lb ed="#P" n="94"/>esset asinus.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3171">
      ¶ Preterea potest in bruto / vel in parte sen 
      <lb ed="#P" n="95"/>sitiua hominis causare apparentiam falsam: ergo et in intellectiua 
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3176">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Preterea. non derogat perfecte potentie dei causare 
      <lb ed="#P" n="97"/>rem imperfectam / et infirmam: ergo nec derogat summe 
      virtu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ti causare signum falsum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3185">
      ¶ Pretera. aliquis ex autctorita 
      <lb ed="#P" n="99"/>te / vel inspiratione diuina causat in aliofalsum iudicium. vt 
      <lb ed="#P" n="100"/>Iacob / in ysaac Gen. 27.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3192">
      ¶ Preterea. aliter non esset 
      <lb ed="#P" n="101"/>contingentia futuri: probo: quia si deus causauit iudicium 
      <lb ed="#P" n="102"/>quod .b. erit: si hoc iudicium non potest esse falsum: ergo. b. non 
      <lb ed="#P" n="103"/>potest non fore: quia .b. non fore / et illud iudicium esse: fo 
      <lb ed="#P" n="104"/>re falsum conuertuntur. 
      <lb ed="#P" n="105"/>talis erraret et deciperetur: et non 
      <lb ed="#P" n="106"/>3 
      <lb ed="#P" n="107"/>In oppositum nisi a deo: quia falso iudicaret et 
      <lb ed="#P" n="108"/>deus haberet voluntatem / et intentionem vt iste falso 
      <lb ed="#P" n="109"/>crederet: quia est effectus formalis illius assensus 
      <lb ed="#P" n="110"/>falsi.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3216">
      ¶ Preterea. deo ratione sue bonitatis / et iusticie 
      <lb ed="#P" n="111"/>repugnat esse causam malicie / et iniusticie: igitur ratione sue 
      ve<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ritatis repugnat esse causam fasitatis / et fallacie.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3223">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="113" break="no"/>terea. esset rationabiliter dubitandum. numquid deus in scriptura 
      <lb ed="#P" n="114"/>inseruerit aliqua falsa: ex quo hoc est impossibile: et eo 
      ip<lb ed="#P" n="115" break="no"/>so esset licitum ea inseri quo deus ea insereret.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3233">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="116" break="no"/>terea. non esset deo firmiter credendum. 
      <lb ed="#P" n="117"/>sine assertione temeraria sicut et 
      <lb ed="#P" n="118"/>Respondeo in tota quaestione processum est non al 
      <lb ed="#P" n="119"/>serendo: sed probabiliter / et quasi disputatiue conferendo potest 
      <lb ed="#P" n="120"/>dici quod deum causare falsum signum / vel assensum potest 
      ac<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cipi dupliciter. Uno modo pro absoluta productione illius 
      <lb ed="#P" n="122"/>malis: quod significat aliquid se habere taliter / qualiter non se habet 
      <lb ed="#P" n="123"/>Alio modo pro productione talis signi cum voluntate 
      <lb ed="#P" n="124"/>et intentione decipiendi creaturam rationalem. Secundo modo 
      <lb ed="#P" n="125"/>non est possibile: quia deceptio implicat circunstantiam 
      deor<lb ed="#P" n="126" break="no"/>dinationis cuiusdam / et exorbitationis a conuenienti 
      <lb ed="#P" n="127"/>ordine rei in finem et a recta ratione ex parte 
      decepti<lb ed="#P" n="128" break="no"/>vel deceptoris: vel vtraque. sed primo modo non vid 
      <lb ed="#P" n="129"/>detur repugnare potentie diuine absolute: nec causa 
      <lb ed="#P" n="130"/>bit illum directe: vt ille credat falso. sed referendo 
      <lb ed="#P" n="131"/>in aliquem finem conuenientem. nec talis homo diceretur 
      <lb ed="#P" n="132"/>proprie / et simpliciter falsidicus / et deceptus / et errans: 
      <lb ed="#P" n="133"/>sicut nec liber / nec paries in quo scriberetur propositio 
      <!--488.xml-->
      <pb ed="#P" n="239-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>correspondens non aliter se haberet quam vera ratio dicta 
      <lb ed="#P" n="2"/>ret ipsum se debere habere maxime si non sit digni 
      <lb ed="#P" n="3"/>pena ex priori culpa. Si vero hoc non placet diceretur 
      <lb ed="#P" n="4"/>quod eo ipso quod deus immediate infunderet tale mentale si 
      <lb ed="#P" n="5"/>gnum: illud referret ad aliquam modificationem et 
      <lb ed="#P" n="6"/>interpretationem veram: et ideo licet illud signum esset falsum 
      <lb ed="#P" n="7"/>in similitudine / et in respectu ad vsum humanum: tamen 
      <lb ed="#P" n="8"/>in respectu ad quodam dictamen expositiuum et de 
      <lb ed="#P" n="9"/>terminatiuum in diuina intelligentia esset pro tunc: et vi 
      <lb ed="#P" n="10"/>sic signum verum.
    </p>
            <p xml:id="D78nca-f53937-d1e3303">
      ¶ Ad rationem in principio quaestionis 
      <lb ed="#P" n="11"/>potest negari assumptum specialiter: si tamen illa alietate 
      <lb ed="#P" n="12"/>se habendi ex parte significati stat obiectum etiam 
      <lb ed="#P" n="13"/>sic se habere qualiter se habere sufficit ad veritate 
      <lb ed="#P" n="14"/>illius propositionis secundum aliquam interpretationem. vel 
      <lb ed="#P" n="15"/>conceditur assumptum si possibile sit significatum 
      ali<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ter se habere omnino vt nullo modo sic se habeat: quo 
      <lb ed="#P" n="17"/>modo ad veritatem illius significationis sufficiat se 
      <lb ed="#P" n="18"/>cundum determinationem / et arbitrium dei: et sic no 
      <lb ed="#P" n="19"/>gatur minor. Et sic est finis huius questionis 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>