<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#AndreasDeNovoCastro">Andreas de Novo Castro</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-07-23">July 23, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-DnVCas">Paris 1514</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-07-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="88-r"/>
        <cb ed="#P" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="D78nca-e57713"><!-- l1d22q2 -->
        <head xml:id="D78nca-e57713-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="D78nca-e57713-Hd1e111" type="question-title">
          utrum ad effectus 
          humanos qui sunt mali: concurrat 
          effectiue potentia summi boni
        </head>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e114">
          <lb ed="#P" n="98"/>¶ Sequitur questio. 2. 
          <lb ed="#P" n="99"/>SEcundo circa 
          distin<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctionem 22. Quero vtrum ad effectus 
          <lb ed="#P" n="101"/>humanos qui sunt mali: concurrat 
          <lb ed="#P" n="102"/>effectiue potentia summi boni.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e127">
          Quod 
          <lb ed="#P" n="103"/>non. Io 1. Sine ipso factum est 
          <lb ed="#P" n="104"/>nichil. glosa augusti 1 peccatum 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e134">
          <lb ed="#P" n="105"/>¶ Item deus ageret aliquid ad finem indebitum: et non 
          <lb ed="#P" n="106"/>propter seipsum vt finem. contra illud prouerbiorum. 16 
          Uniuer<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sa propter seipsum operatus est dominus. consequentia patet. de actu 
          <lb ed="#P" n="108"/>quo voluntas fruitur creatura et vtitur deo. contra Isape 
          <lb ed="#P" n="109"/>26. Omnina opera nostra in nobis operatus es dine. et c. 
          <lb ed="#P" n="110"/>45. Ego dominus faciens pacem: et creans malum. Item 
          <lb ed="#P" n="111"/>Amos. 3. Si erit malum in ciuitate quod non fecerit dominus
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e153">
          <lb ed="#P" n="112"/>Prima conclusio. Ad productionem 
          en<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tium quae sunt mala: 
          pe<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ne non culpe deus concurrit per se effectiue. probatur 
          Eo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>clesia. 2. Bona et mala vita et mors paupertas et 
          <lb ed="#P" n="116"/>honestas a deo sunt. bona et mala / glo. prospera et 
          <lb ed="#P" n="117"/>aduersa. Item. de malo pene exponit gl. illud Esayi 
          <lb ed="#P" n="118"/>45. Ego dominus faciens pacem et creans malum. glosa. 
          <lb ed="#P" n="119"/>Malum hic accipitur pro afflictione et bello. sic etiam 
          <lb ed="#P" n="120"/>exponitur per Grego. 3. moralis. ca. 16. Et anselmus de 
          <lb ed="#P" n="121"/>concor. praescientie et libe.ar. ca. 17. vbi sic ait. Malum 
          <lb ed="#P" n="122"/>quod est incommodum aliquando nichil est vt cecitas: aliquand 
          <lb ed="#P" n="123"/>est aliquid / vt dolor. et hoc malum cum aliquid est deum 
          <lb ed="#P" n="124"/>facere non negamus. quia scriptum est Ipse faciens 
          <lb ed="#P" n="125"/>pacem et creans malum. ipse namque creat incommoda 
          <lb ed="#P" n="126"/>quibus exercet et probat iustos: et punit iniustos.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e188">
          ¶ Idem 
          <lb ed="#P" n="127"/>tractatur .2. sminarum distin. 37. ca. vlti.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e193">
          ¶ Item Danie 
          <lb ed="#P" n="128"/>lib. 4. c. 2. cum ait scriptura deum creare mala: et non 
          <lb ed="#P" n="129"/>esse maliciam quam deus non fecerit in ciuitate. Non 
          <lb ed="#P" n="130"/>malorum deum causam demonstrat: sed equiuocum est 
          <lb ed="#P" n="131"/>malicie nomen. quandoque nec quod naturaliter malum est 
          <!--187.xml-->
          <pb ed="#P" n="88-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>ostendit: quandoque autem quod ad sensum nostrum est malum 
          <lb ed="#P" n="2"/>et laboriosum: vt tribulationes. hec quidem ex 
          estima<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tione male sunt: calammitose quidam existentes. 
          verita<lb ed="#P" n="4" break="no"/>te autem bone conuersationis intelligentibus datrices 
          sa<lb ed="#P" n="5" break="no"/>lutis fiunt.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e222">
          ¶ Preterea. positiuum causabile per se quod 
          <lb ed="#P" n="6"/>est iustum seu quod esse et efficere iustum est potest esse: 
          im<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mo est a deo. malum pene est huiusmodi: vt distinguitur a 
          <lb ed="#P" n="8"/>nalo culpe. Iustum enim est malos puniri penis. Hec 
          <lb ed="#P" n="9"/>est ratio augustini 1 de libe. ar. ca. 1. dist. 9. Deus sit 
          <lb ed="#P" n="10"/>bonus et iustus bonis praemia / et malis supplicia 
          tri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>buit: qua patientibus mala sunt. quamobrem si iniuste nemo 
          <lb ed="#P" n="12"/>penas luit: quantum diuina prouidentia hec vniuersa 
          <lb ed="#P" n="13"/>regi credimus malorum pene deus actor est. Et idem 
          <lb ed="#P" n="14"/>Augu. 12. ci. ca. 3. Cum in penis est naturaliter 
          vicio<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sa / hoc ibi bonum est: quod impunita non est. hoc enim 
          iu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>stum et omne iustum proculdudio bonum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e248">
          ¶ Preterea 
          <lb ed="#P" n="17"/>deus est causa effectiua illorum quae efficere congrui 
          <lb ed="#P" n="18"/>pulchritudini et reformationi et reordinationi vniuer 
          <lb ed="#P" n="19"/>si mala pene sunt huiusmodi / per augu. de libe. ar. c. 14. 
          <lb ed="#P" n="20"/>et. 15. vbi declarat quomodo deordinatio et deformitas 
          <lb ed="#P" n="21"/>facta per peccatum reformatur per debitam 
          penitenti<lb ed="#P" n="22" break="no"/>am: et illationem malorum pene. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e264">
          <lb ed="#P" n="23"/>Secunda conclusio ¶ Ad productionem 
          <lb ed="#P" n="24"/>actuum positiuorum 
          hu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>manorum qui sunt viciosi et prohibiti: concurrit deus per 
          <lb ed="#P" n="26"/>se effectiue: quae ad omnem entitatem positiuam per se 
          cau<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sabilem effectiue in illis. probatur per auctoritates et 
          <lb ed="#P" n="28"/>rationes positas questione praecedenti: que probant de omni 
          <lb ed="#P" n="29"/>positiuo per se causabili: sed in speciali de actibus 
          <lb ed="#P" n="30"/>nostris qui sunt mali: arguitur primo per auctoritates 
          an<lb ed="#P" n="31" break="no"/>selmi de concordam. prescien. et libe. ar. ca. 17. non 
          lon<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ge a fine li. sic dicentis omnis quippe qualitas et omnis actio 
          <lb ed="#P" n="33"/>et quicquid habet aliquam essentia / a deo est: a quo est omnis 
          <lb ed="#P" n="34"/>iusticia et nulla iniusticia. Facit ergo deus omnia que sunt 
          <lb ed="#P" n="35"/>iusta: vel iniusta voluntate fiunt id est bona opera et 
          ma<lb ed="#P" n="36" break="no"/>la. in bonis quidem facit quod sunt et quod bona sunt: in 
          ma<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lis vero facit quod sunt: sed non quod mala sunt. et infra. Ipsum 
          <lb ed="#P" n="38"/>quoque velle quod aliquando iniustum est: aliquando iustum: nec est 
          <lb ed="#P" n="39"/>aliud quam vti voluntate et potestate volendi inquantum est 
          <lb ed="#P" n="40"/>bonum est: et a deo est sequitur. Sic itaque facit deus in 
          <lb ed="#P" n="41"/>omnibus voluntatibus et operibus bonis: et quod essentialiter 
          <lb ed="#P" n="42"/>sunt / et quod bona sunt: in malis vero non quod mala sunt 
          <lb ed="#P" n="43"/>sed tantum quod per essentiam sunt.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e313">
          ¶ Idem repetit in 
          libel<lb ed="#P" n="44" break="no"/>lo de praedestinatione et libe. arbi. circa medium: et lib. 
          <lb ed="#P" n="45"/>de gratia et libero arbi. circa finem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e320">
          ¶ Item Ansel. de 
          ca<lb ed="#P" n="46" break="no"/>su diaboli. c. 20. Cum diabolus conuertit voluntatem ad quod 
          <lb ed="#P" n="47"/>non debuit: et ipsum velle et ipsa conuersio fuit aliquid: et 
          <lb ed="#P" n="48"/>tamen non nisi a deo et de deo aliquid habuit: qui deus facit 
          <lb ed="#P" n="49"/>omnes naturas substantiales et accidentales: 
          vniuersa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>les et indiuiduas. inquantum enim voluntas et conuersio siue 
          <lb ed="#P" n="51"/>motus est voluntatis est aliquia bonum est et dei est: inquantum veroiu¬
          m<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sticia caret sine qua esse non debet / non simpliciter malum: sed 
          ali<lb ed="#P" n="53" break="no"/>quid malum est: et quod est malum / non dei: sed volentis 
          <lb ed="#P" n="54"/>siue mouentis voluntatem est. et infra. Quid mirum si 
          <lb ed="#P" n="55"/>dicimus deum facere singulas actiones quae fiunt mala 
          <lb ed="#P" n="56"/>voluntate: confitem mur eum facere singulas substantias 
          <lb ed="#P" n="57"/>quae fiunt iniusta voluntate et inhonesta actione. 
          Item<lb ed="#P" n="58" break="no"/><name xml:id="D78nca-e57713-Nd1e349">Gilbertus</name> super canti. sermo. 4. Ab ipso deo est 
          vi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tus et motus virtutis. motus vero intentionis praue et ab ipso 
          <lb ed="#P" n="60"/>habet quod motus est: et ab ipso non habet quod prauus est. Item 
          <lb ed="#P" n="61"/>Augu. 12. ci. ca. 26. Occulta dei potentia cuncta 
          pe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>netrans facit esse quidequid aliquo modo est in quamcunque 
          <lb ed="#P" n="63"/>est. quia nisi illo faciente non tale vel tale esset: sed 
          pror<lb ed="#P" n="64" break="no"/>sus esse non posset
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e364">
          ¶ Preterea. omne bonum aut est deus 
          <lb ed="#P" n="65"/>aut a deo: secundum Augu. 3. de libe. .ar. ca. 19. Sed omnis 
          <lb ed="#P" n="66"/>actus voluntatis secundum suam essentiam positiuam est aliquod 
          <!--187.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>bonum: immo ens maioris nobilitatis quam queque 
          qua<lb ed="#P" n="68" break="no"/>litas extra animam: igitur. et hoc ponit Ansel. de gratia et 
          <lb ed="#P" n="69"/>libe.ar. circa finem dicens. Deus igitur habet in bonis quod 
          <lb ed="#P" n="70"/>bona sunt per essentiam: et quod bona sunt per iusticiam: 
          <lb ed="#P" n="71"/>in malis vero solum modo quod bona sunt per essentiam: non quo 
          <lb ed="#P" n="72"/>mala sunt per absentiam debite iusticie.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e388">
          ¶ Preterea 
          <lb ed="#P" n="73"/>ad actus omnes humanos qui sunt boni et virtuosi vel quo 
          <lb ed="#P" n="74"/>sunt indifferentes concurrit et coagit deus per se. igitur 
          <lb ed="#P" n="75"/>et ad actus positiuos qui sunt mali. antecedens probatur vt 
          su<lb ed="#P" n="76" break="no"/>pra. quia omne bonum aut est deus aut ex deo. et quia sicut 
          <lb ed="#P" n="77"/>nullum est verum quod non sit cognitum a diuino 
          intelle<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ctu: ita nullum est bonum quin sit volitum a diuina 
          volunta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>te. sed deum velle a / esse est deum producere a / in esse cum 
          <lb ed="#P" n="80"/>eius velle sit omnipotens et infrustrabile.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e408">
          ¶ Probatur iterum 
          <lb ed="#P" n="81"/>quia rectitudo voluntatis est velle illud quod deus vult eam 
          <lb ed="#P" n="82"/>velle. igitur deus vult actum rectum esse. igitur facit ad illum. consequentia 
          <lb ed="#P" n="83"/>principalis probatur. primo. quia actus bonus et actus malus 
          <lb ed="#P" n="84"/>possunt esse eiusdem speciei: et omnino similes et equales. 
          <lb ed="#P" n="85"/>quo ad omnem realitatem naturalem positiuam per se 
          ef<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ficibilem. quia actio praecepta vel licita vni: potest esse 
          prohi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>bita et illicita alteri. vel eidem alio tempore. Et quia 
          <lb ed="#P" n="88"/>omnino similis actus quo ad entitatem naturalem qui est 
          <lb ed="#P" n="89"/>omnino viciosus in magis perfecto vel religioso: non est 
          vi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ciosus in alio minus perfecto et seculari: vel 
          dormi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ente vel demente. et quia contingit similes habitus in 
          in<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tellectu et voluntate esse in homine iusto et in 
          pecca<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tore preter habitum charitatis infuse: igitur possunt 
          eli<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cere aliquos actus voluntatis consimiles. et ita similis 
          <lb ed="#P" n="95"/>actus libere causabilis stat cum gratia et cum peccato 
          mor<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tali. patet iterum. quia actus non est bonus et meritorius 
          <lb ed="#P" n="97"/>ex sua natura nex ex rigore iusticie: igitur potest esse non 
          <lb ed="#P" n="98"/>bonus nec meritorius. et quia posset esse a deo solo: et 
          <lb ed="#P" n="99"/>tunc non esset meritorius. Si ergo voluntas creata cum 
          <lb ed="#P" n="100"/>noticia non est sufficiens causa effectiua actus qui 
          bo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nus est nisi per se coagente deo: sequitur quod nec est 
          suffi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ciens causa actus qui malus est: et econtra. si est sufficiens et 
          <lb ed="#P" n="103"/>totalis causa actus positiui qui est malus: poterit es 
          <lb ed="#P" n="104"/>se causa sufficienter effectiua actus positiui qui 
          bo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nus est secundum illius realitatem phisicam.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e465">
          ¶ Confirmatur. quia idem 
          <lb ed="#P" n="106"/>actus numero propter maiorem continuationem vel 
          pro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>pter aliqualem intensionem potest fieri de bono malus 
          <lb ed="#P" n="108"/>et de licito illicitus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e475">
          ¶ Preterea. actus positiuus 
          <lb ed="#P" n="109"/>qui est malus dum est conseruatur a deo. igitur dum fit 
          cau<lb ed="#P" n="110" break="no"/>satur a deo. consequentia patet. tum / quia non magis derogat 
          diui<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ne bonitati concurrere ad fieri illius quam 
          conseruarei<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lum in esse: tum / quia conseruatio est causalitas 
          effe<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ctiua. patet in superioribus. tum / quia actus voluntatis quamdiu 
          <lb ed="#P" n="114"/>est tandium causatur effectiue: quia dependet in facto esse: 
          <lb ed="#P" n="115"/>a suo efficiente. sicut lumen. tum / quia si nulla causa 
          secun<lb ed="#P" n="116" break="no"/>da sufficit sine causalitate diuina conseruare actum 
          <lb ed="#P" n="117"/>postquam habet esse: igitur nec sufficit producere illum de 
          <lb ed="#P" n="118"/>non esse ad esse: quia maius vel non minus est posse secundum quam posset 
          <lb ed="#P" n="119"/>primum. antecedens probatur. quia vt in superioribus probatum 
          <lb ed="#P" n="120"/>est omne ens secundum quandiu est conseruatur per se et 
          manute<lb ed="#P" n="121" break="no"/>netur a deo in esse: et quia actus anime dum est non minus 
          <lb ed="#P" n="122"/>dependet a deo quam a voluntate creata sed ab illa 
          con<lb ed="#P" n="123" break="no"/>seruatur effectiue: igitur. et quia pari ratione ipsa voluntas 
          <lb ed="#P" n="124"/>vel substantia angeli non conseruatur a deo: et ita deo 
          <lb ed="#P" n="125"/>substrahente manutenentiam et influentiam suam: 
          nichi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lominus maneret illa in esse. quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e517">
          ¶ Preterea 
          <lb ed="#P" n="127"/>si negaretur hoc: maxime esset. quia videtur repugnare 
          <lb ed="#P" n="128"/>bonitati divine: sed hoc non valet. Primo. quia nec 
          impe<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dire sed permittere mala esse et fieri: nec substrahere 
          in<lb ed="#P" n="130" break="no"/>fluentiam generalem respectu malorum / cum tamen facillime 
          <lb ed="#P" n="131"/>posset deus illa impedire: non repugnat bonitati 
          di<lb ed="#P" n="132" break="no"/>uine. igitur nec illis cocurrere influentia generali.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e533">
          ¶ Se 
          <!--188.xml-->
          <pb ed="#P" n="89-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1" break="no"/>cundo. voluntas creata in conseruando actum 
          ma<lb ed="#P" n="2" break="no"/>lum peccat. et deus conseruat et non peccat. igitur. 
          <lb ed="#P" n="3"/>Similiter. vtraque causa potest producere in suo 
          ordi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ne: et causa secunda peccabit non prima.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e551">
          ¶ Tertio 
          <lb ed="#P" n="5"/>non minus potest deus concurrere causaliter ad actum 
          <lb ed="#P" n="6"/>qui est malus absque hoc quod hoc deroget eius 
          boni<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tati quam creatura. quia non magis subicitur legibus 
          qui<lb ed="#P" n="8" break="no"/>buscunque quam creatura. sed creatura aliqua potest 
          cau<lb ed="#P" n="9" break="no"/>saliter concurrere ad actum malum. quamuis eius 
          ma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>licia non imputetur illi creature: nec derogetur 
          bo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nitati illius creature. probo. Tum / quia obiectum vel 
          <lb ed="#P" n="12"/>notitia concurrit ad actum malum voluntatis. et 
          ta<lb ed="#P" n="13" break="no"/>men non culpabiliter: nec illa notitia est mala. Cum / 
          <lb ed="#P" n="14"/>quia si mihi prohiberetur trahere nauem. et tibi 
          precipe<lb ed="#P" n="15" break="no"/>retur. tunc si simul trahimus nauem / ego pecco 
          trahen<lb ed="#P" n="16" break="no"/>do: et tu non peccas non trahendo. Tum / quia 
          tradi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tio christi fuit a seipso. et a deo patre: et etiam bene fuit 
          <lb ed="#P" n="18"/>etiam a Iuda: et iudeis. sed male. secundum August. super 
          <lb ed="#P" n="19"/>epi. cano. beati Ioham. ome. 7. Si autem ita est de 
          con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cursu suo in opere extrinseco eodem. igitur pari 
          ra<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tione de concursu respectu eiusdem effectus 
          extrin<lb ed="#P" n="22" break="no"/>seci.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e593">
          ¶ Quarto. non repugnat / nec preiudicat 
          sum<lb ed="#P" n="23" break="no"/>me potentie diuine concurrere ad effectum debilem et 
          <lb ed="#P" n="24"/>deformen naturaliter turpemo et imperfectum. igitur et 
          con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>currere generali influentia ad actum qui est moraliter 
          <lb ed="#P" n="26"/>deformis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e604">
          ¶ Preterea. si causa prima determinat 
          <lb ed="#P" n="27"/>causam secundam siue causam particularem naturalem ad hunc 
          <lb ed="#P" n="28"/>effectum numero. pari ratione determinabit 
          volunta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tem ad hunc actum singularem. quia voluntas est ex se 
          indif<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ferens ad producendum hunc numero vel alium 
          om<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nino consimilem eque possibilem. quia eque continet 
          <lb ed="#P" n="32"/>hunc vel illum virtualiter: nec ipsa ex sua libertate 
          <lb ed="#P" n="33"/>determinat se ad hunc magis quam ad illum. quia 
          intelle<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ctus non precognoscebat distincte hunc futurum 
          ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>gis quam illum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e627">
          ¶ Preterea. ad hoc videtur <ref xml:id="D78nca-e57713-Rd1e631">articulus paris.</ref> 
          <lb ed="#P" n="36"/>dicens <quote xml:id="D78nca-e57713-Qd1e636" source="http://scta.info/resource/z88d99-avn8u2-d1e1818@3-3">quod omnes motus voluntarii reducuntur in 
          pri<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mum motorem error. nisi intelligatur in motorem 
          pri<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mum simpliciter non creatum: et intelligendo de 
          mo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tu secundum substantiam / non secundum deformitatem</quote>. Ex at 
          <lb ed="#P" n="40"/>ticulo fic disposito scu exposito: videtur quod omnes 
          <lb ed="#P" n="41"/>motus voluntarii secundum illud quod sunt substantia 
          <lb ed="#P" n="42"/>liter non secundum deformitatem reducuntur in 
          <lb ed="#P" n="43"/>causam simpliciter primam. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e649">
          <lb ed="#P" n="44"/>¶ Contra. Sequitur quod simpliciter et 
          abso<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lute concedendum foret quod deus est 
          <lb ed="#P" n="46"/>non solum permittens peccata et mala culpe. sed etiam 
          <lb ed="#P" n="47"/>operator. immo principalis actor malorum culpe. 
          pro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bo consequentiam. quia cuiuslibet actus voluntatis deus est 
          <lb ed="#P" n="49"/>causa effectiua: sed aliquis actus voluntatis est 
          pec<lb ed="#P" n="50" break="no"/>catum. igitur alicuius peccati deus est causa et actor 
          <lb ed="#P" n="51"/>vel sic per sillogismum expositorium huius actus deus 
          <lb ed="#P" n="52"/>est actor. hic actus est peccatum vel malum culpe. 
          <lb ed="#P" n="53"/>igitur huius peccati et mali culpe deus est actor. et 
          <lb ed="#P" n="54"/>etiam principalis. quia in nulla actione concurrit vt 
          <lb ed="#P" n="55"/>causa inferior et secundaria. minor patet. quia hec 
          a<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ctio est mala et viciosa. quia non bona nec indifferens 
          <lb ed="#P" n="57"/>et quia prohibita / falsitas consequentis principalis probatur per 
          <lb ed="#P" n="58"/>August. Enchi. 77. et allegatur id est lib. dist. 45. ca. 
          <lb ed="#P" n="59"/>n0. Deus sinit fieri mala / sed non facit. bona vero 
          <lb ed="#P" n="60"/>ipse facit.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e686">
          ¶ Item. Ansel. de casu diaboli. 7. 
          Credi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mus nullum hominem bonam posse habere voluntatem 
          <lb ed="#P" n="62"/>nisi dante deo. malam vero semper habere posse sola 
          <lb ed="#P" n="63"/>permissione dei.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e695">
          ¶ Item. Hugo. li 1 sacra. parte. 4 
          <lb ed="#P" n="64"/>ca. 5. Bona fecit deus et bene fecit. mala autem 
          permi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sit et non fecit.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e702">
          ¶ Item. Dama. lib. 4. c. 11. Consuetur 
          <lb ed="#P" n="66"/>do scripture est permissionem dei acctionem eius vocare 
          <!--188.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>huius vero verba scripture dicentis mala esse a deo 
          <lb ed="#P" n="68"/>non vt deo agente sus cipiendum: sed vt deo 
          permit<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tente.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e718">
          ¶ Item. probatur falsitas consequentis. Io 1 sine 
          ipu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>o factum est nihil. glosa Augi ist peccatum
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e724">
          ¶ Item. Aug. 
          <lb ed="#P" n="71"/> de libe. arbi. c 1. Deus licet mali pene lit actor: non 
          <lb ed="#P" n="72"/>tamen mali culpe.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e731">
          ¶ Item. super illud Esape. 45. Ego 
          <lb ed="#P" n="73"/>dominus faciens pacem et creans malum. glosa. confundantur 
          <lb ed="#P" n="74"/>qui deum malorum conditorem arbitrantur. hic enim 
          <lb ed="#P" n="75"/>malum non contrarium bono. sed pro afflictione 
          poni<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tur et bello.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e742">
          ¶ Si dicatur quod dicta sanctorum 
          intelligum<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tur deum non esse causam peccati seu mali culpe: quo 
          <lb ed="#P" n="78"/>ad deformitatem que est macula et priuatio. sed bene 
          <lb ed="#P" n="79"/>est causa peccati et mali culpe quo ad materiale po 
          <lb ed="#P" n="80"/>sitiuum substratum illi deformitati.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e753">
          ¶ Contra hanc 
          <lb ed="#P" n="81"/>responsionem. arguetur infra. vbi arguetur contra 
          con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>clusionem sequentem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e760">
          ¶ Item. contra hanc responsionem. 
          <lb ed="#P" n="83"/>quia simpliciter et absoluto sermone verum esset: et 
          con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cedendum quod deus est causa / et actor et peccati et mali 
          <lb ed="#P" n="85"/>culpe per probationem consequentie principalis. consequens tamen negant 
          <lb ed="#P" n="86"/>sancti. et quia sequitur quod deus est peccator vel peccans 
          <lb ed="#P" n="87"/>quia qui facit peccatum est peccator et scienter agens 
          con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tra legem et ordinem iusticie. Sed actor peccati et mali 
          <lb ed="#P" n="89"/>culpe facit peccatum et malum culpe. igitur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e778">
          ¶ Item: 
          <lb ed="#P" n="90"/>quod illius actionis positiue que mala est deus non sit per 
          <lb ed="#P" n="91"/>se causa effectiua. probatur. primo. super illud 
          Ro<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ma. 3. Nunquid deus iniquus est qui infert iram. 
          glo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sa. illius rei deus vltor est cuius actor non est. non 
          <lb ed="#P" n="94"/>autem ait illius priuationis sed rei. hoc etiam habetur. 
          <lb ed="#P" n="95"/>de libero arbi. ca. 6.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e795">
          ¶ Secundo. Aug. 5. ci. c. 9. 
          <lb ed="#P" n="96"/>Deus omnium dator est potestatum non voluntatum: 
          <lb ed="#P" n="97"/>male quippe voluntates ab illo non sunt. sed 
          volun<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tas mala non minus est aliquid quam voluntas bona. 
          <lb ed="#P" n="99"/>secundum Ansel. de casu diaboli. c. 8.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e806">
          ¶ Tertio. Aug. 
          <lb ed="#P" n="100"/>lib. 2. de libero arbitrio. in fine: dicit motus 
          volun<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tarius quo voluntas se auertit ab incommutabili 
          <lb ed="#P" n="102"/>bono ad commutabile bonum quem fatemur esse 
          pec<lb ed="#P" n="103" break="no"/>catum. quoniam defectiuus motus est: vide quo 
          per<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tineat: et ad deum non pertinere ne dubites.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e819">
          ¶ Idem 
          <lb ed="#P" n="105"/>ponit. 12. confe. cap. 3. et. lib. 3. c. 2. inquirit a quo sit 
          <lb ed="#P" n="106"/>motus voluntarius quo voluntas non recte 
          moue<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tur et respondet quod anima non fit serua libidinis ni 
          <lb ed="#P" n="108"/>si propria voluntate. quia neque a superiori: nec ab 
          eque<lb ed="#P" n="109" break="no"/>li. quia iniustum esset: neque ab inferiore: quia non 
          <lb ed="#P" n="110"/>potest. Restat igitur vt eius proprius sit iste motus 
          <lb ed="#P" n="111"/>quo voluntatem a creatore ad creaturam 
          conuer<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tit.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e839">
          ¶ Quarto. non minus esset actor mali culpe quam 
          <lb ed="#P" n="113"/>mali pene. quia mali pene non est actor quo ad 
          pri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>uationem quam formaliter dicit talis malicia.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e846">
          ¶ 
          Quin<lb ed="#P" n="115" break="no"/>to. non minus esset causa et actor mali culpe quam effectuum 
          <lb ed="#P" n="116"/>naturalium imperfectorum: nec minus essent 
          attribuen<lb ed="#P" n="117" break="no"/>da deo. probo. quia illis et hiis coagit influentia generali 
          <lb ed="#P" n="118"/>quo ad omne positiuum secundum te. Sed malum naturale quod 
          <lb ed="#P" n="119"/>est imperfectio seu carentia perfectionis naturalis 
          con<lb ed="#P" n="120" break="no"/>uenientis non est causaliter a deo quo ad priuationem et de 
          <lb ed="#P" n="121"/>formitatem et defectum. quia quod sit deformitas non est ex 
          <lb ed="#P" n="122"/>defectu prime cause influentis: sed secundarum 
          cau<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sarum actiuarum vel passiuarum. deus enim non est causa 
          <lb ed="#P" n="124"/>deficiens. et hoc determinat Aug. 83. q. q. 21i.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e870">
          ¶ 
          Sex<lb ed="#P" n="125" break="no"/>to. Aug. 83. q. q. 3. hoc probat sic. Nullo homine sapiente 
          <lb ed="#P" n="126"/>actore fit homo deterior. est autem deus omni homine 
          <lb ed="#P" n="127"/>sapiente prestantior multominus. igitur deo 
          acto<lb ed="#P" n="128" break="no"/>re fit homo deterior. multo enim prestantior est dei 
          <lb ed="#P" n="129"/>voluntas quam hominis sapientis. Sed constat quod non conuenit 
          vo<lb ed="#P" n="130" break="no"/>luntati hominis sapientis causare effective actum positiuum 
          <lb ed="#P" n="131"/>quo fiat aliquis / siue ipse siue alius deterior. igitur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e889">
          ¶ Septimo 
          <lb ed="#P" n="132"/>deus obduraret peccatorem non solum permittendo vt deserendo 
          <!--189.xml-->
          <pb ed="#P" n="89-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>et gratiam non infundendo: sed positiue immittendo: 
          <lb ed="#P" n="2"/>et causando actus et habitus quo induratur. consequens est 
          <lb ed="#P" n="3"/>contra Aug. de na. et. gra et lib. de predestinatione 
          di<lb ed="#P" n="4" break="no"/>uina. et ponitur in glosa. Exo. 8. et. 9. cprs. et Roma. 9 
          <lb ed="#P" n="5"/>Quem vult indurat non impartiendo maliciam. sed non 
          <lb ed="#P" n="6"/>impartiendo gratiam: et indurare dicitur non quod duriciam 
          <lb ed="#P" n="7"/>cordis in homine operetur. sed indurare dicitur quem 
          <lb ed="#P" n="8"/>mollire noluerit. et quod scriptum est. Ego indurabo 
          <lb ed="#P" n="9"/>cor pharaonis. non est intelligendum ad operationem 
          <lb ed="#P" n="10"/>dei: sed ad prescientiam pertinere. ait enim. Ego scios 
          <lb ed="#P" n="11"/>quod non dimittet vos nisi in manu forti. consequentia patet. quia ob 
          <lb ed="#P" n="12"/>duratio fit per habitum de difficili mobilem: et per actus 
          <lb ed="#P" n="13"/>pertinaces.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e928">
          ¶ Octauo. actus exterior prohibitus non 
          <lb ed="#P" n="14"/>est a deo. secundum illud quod est positive. igitur nec 
          inte<lb ed="#P" n="15" break="no"/>rior. antecedens probatur. quia forma artificialis hominis 
          yma<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ginis in ydolo non est a deo. sed solum ab homine. 
          pro<lb ed="#P" n="17" break="no"/>batur super illud 1 Corinth. 8. Scimus quia 
          nichi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>est vdolum. glosa August. super Ioh. Materiam 
          <lb ed="#P" n="19"/>vdoli formauit deus: sed stulticia hominum formam 
          <lb ed="#P" n="20"/>dedit: quecunque facta sunt naturaliter facta sunt 
          <lb ed="#P" n="21"/>per verbum. sed forma hominis in vdolo non est 
          fa<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cta per verbum: sicut peccatum non est factum per 
          ver<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bum. Et ponitur. 3. senten. dist. 37.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e952">
          ¶ Nono. 
          Au<lb ed="#P" n="24" break="no"/>gust. in sermone. Non te prosequitur quod deus 
          fe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cit: sed malicia quam fecit homo: omnia quecunque 
          <lb ed="#P" n="26"/>fecit deus: laudant deum. et loquitur de malicia pro 
          <lb ed="#P" n="27"/>actu malo positiuo. quia sola priuatio non 
          persecutio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nem infert: vel causat cum sit non ens secundum te. actus 
          <lb ed="#P" n="29"/>etiam blasphemie in deum: non laudat deum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e968">
          ¶ 
          De<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cimo. Rom. 13. que quod a deo ordinata sunt. sed actus 
          <lb ed="#P" n="31"/>peccandi et blasphemandi non est ordinatus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e975">
          ¶ 
          Se<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cundo principaliter. contra conclusionem: eorum non est 
          <lb ed="#P" n="33"/>deus per se causa effectiua. respectu quorum non ha¬¬
          <lb ed="#P" n="34"  break="no"/>bet formaliter et simpliciter velle vt sint vel fiant. sic est 
          <lb ed="#P" n="35"/>de actibus qui sunt mali. ergo. maior patet. quia deus cum 
          <lb ed="#P" n="36"/>sit agens liberum. nihil producit in esse nisi velit formaliter 
          <lb ed="#P" n="37"/>illud esse et fieri. et quia secundum Aug. 83. q. q. 3. idem est 
          <lb ed="#P" n="38"/>aliquid fieri deo agente quod deo volente. eo igitur modo vult 
          <lb ed="#P" n="39"/>quo causat. igitur si simpliciter et formaliter causat sequitur quod 
          <lb ed="#P" n="40"/>formaliter et simpliciter vult. minor probatur multipliciter. 
          pri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mo. quia deus vellet voluntate bumplaciti homines com 
          <lb ed="#P" n="42"/>mittere furta et homicidia cona sena probatur. quia formaliter et 
          ab<lb ed="#P" n="43" break="no"/>solute vellet. quia formaliter et absolute causaret. et quia 
          vel<lb ed="#P" n="44" break="no"/>le quod est idem deo est velle bumplaciti. secundum magitur 
          <lb ed="#P" n="45"/>lib. i. dist. 45. c. vlti. et dist. 46 c 1 et si per velle 
          cau<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sat illa effectiue. igitur vult illa esse et fieri. aut 
          volunta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>te bumplaciti et propositum: aut voluntate signi. et hoc non 
          <lb ed="#P" n="48"/>quia ea non precipit fieri. immo prohibet: prohibitio autem non 
          <lb ed="#P" n="49"/>est signum quod velit illa fieri. sed falsitas consequentis probatur. 
          <lb ed="#P" n="50"/>quia bumplaceret ei quod homines comitterent furta etc. quod est 
          <lb ed="#P" n="51"/>falsum. quia displicet sibi: et ista odit et punit. homo autem 
          <lb ed="#P" n="52"/>non punitur nec habet penitere pro actu qui deo 
          benepla<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cet et quem deus formaliter et absolute vult esse et 
          fie<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ri talem etiam actum displicere deo: et deum 
          forma<lb ed="#P" n="55" break="no"/>liter et absolute velle. illum fieri et esse videtur 
          repu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>gnantia. quia velle est complacere. magis etiam 
          place<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ret simpliciter deo homines facere furta que faciunt 
          <lb ed="#P" n="58"/>quam homines facere bona que deus precipit. quia deus 
          <lb ed="#P" n="59"/>formaliter et simpliciter vult illa fieri: no autem ista cum 
          <lb ed="#P" n="60"/>ista non fiant. probatur iterum falsitas consequentis. 
          <lb ed="#P" n="61"/>quia in articulis parif. Quod deus aliquid reprobat 
          <lb ed="#P" n="62"/>quod ipse vult voluntate beneplaciti error.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1045">
          ¶ 
          Secun<lb ed="#P" n="63" break="no"/>do. probatur minor. quia deus prohibet. a. actum 
          fie<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ri et produci. igitur non vult formaliter .a. esse et 
          fie<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ri. consequentia probatur. quia si homini sapienti non 
          <lb ed="#P" n="66"/>conuenit prohibere que formaliter vult fieri. mul 
          <!--189.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67" break="no"/>tominus conuenit deo. et quia prohibitio diuina esset 
          si<lb ed="#P" n="68" break="no"/>gnum falsum: et deus in prohibendo et statuendo 
          vi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>deretur duplex. et fictus aliud habens in mente et 
          vo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>luntate aliud pretendens in signo. quia prohibens 
          a<lb ed="#P" n="71" break="no"/>liquid fieri signat se non velle illud fieri. et quia si deus 
          <lb ed="#P" n="72"/>vult fieri ea que prohibet fieri. igitur non illa 
          prohi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pet ea intentione vt non fiant. igitur facientes 
          ex<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cusantur a culpa. quia non agunt contra intentionem 
          <lb ed="#P" n="75"/>legistatoris. vt de leprosis. Math. 9. et. Mar 1st et quia 
          <lb ed="#P" n="76"/>deus faceret contra suam prohibitionem. igitur esset 
          <lb ed="#P" n="77"/>contrarius sibi ipsi et difformis sue prohibitioni. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1085">
          <lb ed="#P" n="78"/>¶ Tertio. probatur minor: quia deus est nollens huiusmodi 
          <lb ed="#P" n="79"/>actionem. igitur non est volens eam. antecedens probatur. 
          <lb ed="#P" n="80"/>Tum / quia odit illam et punit: et sibi displicet et 
          offendi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tur pro peccato. sed displicere et offendi et odire est 
          <lb ed="#P" n="82"/>nolle: sicut amare et complacere est species volendi 
          <lb ed="#P" n="83"/>Tum / quia prohibitio et si non sit formaliter voluntas 
          <lb ed="#P" n="84"/>dei. tamen est signum voluntatis divine. secundum 
          magi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>strum. dist. 45. lib 1 non autem signum quod velit illud fieri 
          <lb ed="#P" n="86"/>igitur quod nollit. igitur si non est nollens / sequitur quoe eius 
          <lb ed="#P" n="87"/>ordinatio prohibitiua est signum falsum. Tum. quia. psalmus. 
          <lb ed="#P" n="88"/>Sacrificium et oblationem noluisti. Et ysa. 66o. Que 
          <lb ed="#P" n="89"/>nolui elegistis. et. cap. 66. Que nolui elegerunt. Tum 
          <lb ed="#P" n="90"/>quia talis actio non foret simpliciter et absolute contra dei 
          <lb ed="#P" n="91"/>voluntatem. ex quo deus respectu illius non haberet nolle 
          <lb ed="#P" n="92"/>formaliter. et ita non esset contra primam regulam 
          recti<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tudinis increatam. igitur non esset formaliter mala.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1122">
          ¶ 
          Quar<lb ed="#P" n="94" break="no"/>to. probatur minor. quia deus est volens huiusmodi actum non 
          <lb ed="#P" n="95"/>esse et fieri. igitur non est volens illum esse. antecedens probatur. quia 
          <lb ed="#P" n="96"/>oppositum precipit. sed deus vult illud quod precipit. probo: 
          <lb ed="#P" n="97"/>quia preceptum est signum voluntatis divine per magistrum 
          <lb ed="#P" n="98"/>vbi supra. et per Hugo 1 sa. par. 4. c. 9o. praeceptum et 
          <lb ed="#P" n="99"/>prohibitio sunt signa voluntatis dei. cum enim precipit 
          <lb ed="#P" n="100"/>monstrat se velle vt fiat cum autem prohibet monstrat se 
          <lb ed="#P" n="101"/>velle vt non fiat. probatur etiam. quia nisi vellet fieri quod  
          <lb ed="#P" n="102"/>precipit. igitur non est necessarium illud fieri. quia non 
          <lb ed="#P" n="103"/>conforme prime regule rectitudinis. scilicet 
          volun<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tati diuine / nec consequenter dictamini diuini 
          intel<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lectus. quia voluntas diuina et dictamen diuini 
          intelle<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ctus sibi inuicem conformantur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1153">
          ¶ Quinto. sequitur 
          <lb ed="#P" n="107"/>quod deus vellet voluntatem creatam peccare: et 
          fa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cere hominem male agere. consequens est falsum. quia deus 
          <lb ed="#P" n="109"/>vellet voluntatem velle illud: et sicut quod et quo 
          mo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>do non vellet eam velle. quia peccare volendo / est 
          <lb ed="#P" n="111"/>voluntatem velle quod deus non vult eam velle. et 
          <lb ed="#P" n="112"/>quia in articulis parifi. dicitur sic. Quod deus facit quod 
          <lb ed="#P" n="113"/>aliquis peccet. et quod sit peccator / et vult voluntate 
          <lb ed="#P" n="114"/>beneplaciti quod ille sit peccator: error. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1173">
          <lb ed="#P" n="115"/>¶ Item. quod quemlibet peccantem deus vult peccare 
          <lb ed="#P" n="116"/>voluntate beneplaciti: et facit eum peccare: et quod 
          il<lb ed="#P" n="117" break="no"/>le peccet. error consequentia probatur. si deus per suum 
          vel<lb ed="#P" n="118" break="no"/>le coagit per se voluntati ad. a. actum malum. igitur 
          <lb ed="#P" n="119"/>deus formaliter vult coagere voluntati. ad .a. actum 
          <lb ed="#P" n="120"/>malum. igitur deus vult voluntatem creatam 
          coa<lb ed="#P" n="121" break="no"/>gere secum ad .a. igitur vult. a. actum esse non 
          <lb ed="#P" n="122"/>ab ipso solo. igitur ab ipso: et alia causa. ergo vult 
          <lb ed="#P" n="123"/>voluntatem agere .a. et voluntatem velle .b. effectum 
          <lb ed="#P" n="124"/>per actum .a. sed voluntatem agere .a. est. voluntatem 
          committe<lb ed="#P" n="125" break="no"/>re actum prohibitum / et transgredi preceptum: et 
          <lb ed="#P" n="126"/>hoc est peccare. ergo deus vult voluntatem 
          pecca<lb ed="#P" n="127" break="no"/>re: et faciter eam peccare. quia facit eam facere quod 
          <lb ed="#P" n="128"/>non licet.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1206">
          ¶ Ex hoc vltra arguitur sexto. quod 
          volun<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tas in nullo actu peccabit. probo. quia aget / et 
          vo<lb ed="#P" n="130" break="no"/>let illud quod. et sicut deus vult eam agere. et 
          vel<lb ed="#P" n="131" break="no"/>le: et conformatur formaliter velle diuino quod est 
          <lb ed="#P" n="132"/>prima regula: et mensura rectitudinis licet difformetur 
          <!--190.xml-->
          <pb ed="#P" n="90-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>voluntati signi i. signo quod est preceptum vel 
          prohi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bitio. rectitudo autem voluntatis magis consistit in co 
          <lb ed="#P" n="3"/>formitate ad primam regulam rectitudinis increatam et 
          <lb ed="#P" n="4"/>inobligabilem / quam ad quancunque aliam regulam creatam 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1232">
          <lb ed="#P" n="5"/>¶ Confirmatur. quia voluntas diuina determinabit 
          vo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>luntatem creatam ad volendum vel agendum hoc et 
          ta<lb ed="#P" n="7" break="no"/>liter. probo. quia per ipsum aduersarium prima causa deo 
          <lb ed="#P" n="8"/>terminat causam secundam ad agendum hunc effectum 
          <lb ed="#P" n="9"/>numero nunc et non illum omnino consimile eque 
          possi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bilem. voluntas autem creata non peccat in illo actu 
          <lb ed="#P" n="11"/>in quo agit et vult conformiter determinationi 
          diui<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ne voluntatis tam in volito quam in modo volendi: quia non 
          <lb ed="#P" n="13"/>deuiat a prima sua regula.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1255">
          ¶ Et videtur quod causa in 
          <lb ed="#P" n="14"/>ferior in agendo non peccat que in actione sua 
          se<lb ed="#P" n="15" break="no"/>quitur determinationem et motionem cause prioris et 
          su<lb ed="#P" n="16" break="no"/>perioris rectissime et quam debet sequi. Si enim 
          moue<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tur recte: et ad finem debitum ipsa agitrecte et ad 
          fi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nem debitum: et si non: non igitur aut non peccat aut 
          <lb ed="#P" n="19"/>peccatum primo imputandum est cause superiori 
          <lb ed="#P" n="20"/>predeterminanti et premouenti. patet igitur minor 
          prin<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cipalis quod deus non habet formaliter velle respectu 
          <lb ed="#P" n="22"/>actuum voluntatis create qui sunt mali et prohibiti et 
          <lb ed="#P" n="23"/>ad hoc est magister. lib. 1. dist. 46 vbi post longam 
          <lb ed="#P" n="24"/>disputationem an deus velit / aut nolit malas 
          actio<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nes esse et fieri: finaliter respondet quia non habet 
          vel<lb ed="#P" n="26" break="no"/>le vt sint: quia illa mala sunt: et ea prohibet. nec etiam 
          <lb ed="#P" n="27"/>habet nolle. quia illa non essent: et dicit quod hec pars est 
          <lb ed="#P" n="28"/>a anior: et magis approbatur sanctorum testimoniis. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1290">
          <lb ed="#P" n="29"/>¶ Tertio. principaliter contra conclusionem. aut 
          di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uina voluntas prius naturaliter agit ad illum actum 
          <lb ed="#P" n="31"/>quam voluntas creata: aut posterius / aut simul 
          natura<lb ed="#P" n="32" break="no"/>liter eque primo et immediate vtrumque improbatur in 
          se<lb ed="#P" n="33" break="no"/>quentibus Similiter / aut ideo voluntas diuina agit 
          <lb ed="#P" n="34"/>quia voluntas creata agit / aut econtra / aut neutrum: sed 
          <lb ed="#P" n="35"/>quodlibet in sequentibus improbatur questione de hoc 
          <lb ed="#P" n="36"/>speciali.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1310">
          ¶ Quarto. aut diuina voluntas omnino 
          vni<lb ed="#P" n="37" break="no"/>formiter quantum est ex parte sui coagit ad actus malos 
          <lb ed="#P" n="38"/>et ad actus bonos vel indifferentes aut non. Si 
          pri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>mum: igitur vniformiter vult mala et bona: et vniformiter 
          <lb ed="#P" n="40"/>sunt sibi attribuenda. Si secundum. contra. primo. quia coagit 
          <lb ed="#P" n="41"/>illis influentia generali. sed non aliter coagit ad actus 
          <lb ed="#P" n="42"/>indifferentes et ad actiones naturales immo ad actiones 
          <lb ed="#P" n="43"/>moraliter bonas. immo etiam ad actus meritorios 
          suppos<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ta enim caritate infusa sufficit influentia generalis ad bu 
          <lb ed="#P" n="45"/>agendum secundum inclinationem illius habitus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1332">
          ¶ Secundo. quia 
          <lb ed="#P" n="46"/>in diuino velle esset formaliter diuersitas: quia hec alietas 
          <lb ed="#P" n="47"/>influentie et causalitas est prior effectu et causa efficiens 
          <lb ed="#P" n="48"/>e Quibusdam videtur consequens 
          conceden<lb ed="#P" n="49" break="no"/>Ad primum. dum. scilicet quod deus sit ca et actor peccat 
          <lb ed="#P" n="50"/>et mali culpe: et etiam quod faciat maliciam. quia est causa eius 
          <lb ed="#P" n="51"/>quod est peccatum: nec ex hoc sequitur quod sit peccator 
          <lb ed="#P" n="52"/>vel quod peccet. quia peccans seu peccator dicitur non vniversaliter qui 
          <lb ed="#P" n="53"/>causat effectiue illud quod est malum: sed qui agit quod non 
          <lb ed="#P" n="54"/>debet: et vt non debet vel omittit quod debet agere. 
          <lb ed="#P" n="55"/>et qui in committendo vel omittendo se habet difformiter 
          re<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cte rationi et contra regulam cui conformari tenetur concedunt 
          <lb ed="#P" n="57"/>igitur quod deus agit malum sed non male. sicut econtra. 2. 
          ethi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>contigit agere iustum non iuste. sic etiam conceditur quod deus 
          con<lb ed="#P" n="59" break="no"/>seruat actum malum: et terminat eius dependentiam. et tanen in 
          <lb ed="#P" n="60"/>hoc non peccat. sed voluntas in conseruando actum qui 
          depen<lb ed="#P" n="61" break="no"/>det ab ea peccat. Similiter conceditur quod deus permittit 
          ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>la fieri. et tamen non peccat in hoc: sed rector humanus 
          per<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nittens mala fieri peccaret cum ea prohibere posset 
          con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>formiter diceretur facere malum: non tamen mala facere 
          <lb ed="#P" n="65"/>nec est idem peccatum facere et peccare: sicut non est 
          <lb ed="#P" n="66"/>idem deum facere cursum: et deum currere. vel deum face 
          <!--190.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67" break="no"/>re a ctum meritorium et deum mereri: vel diceretur quod deum 
          <lb ed="#P" n="68"/>esse causam et actorem mali potest intelligi dupliciter. 
          <lb ed="#P" n="69"/>Uno modo quod precipiat vel persuadeat mala fieri: et quod 
          <lb ed="#P" n="70"/>statuat et auctenticet leges iniustas: vel quod agit aliquid  
          <lb ed="#P" n="71"/>in quod agendo peccat: vel quod agit contra 
          dicta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>men rationis. vel quod actio est mala quatenus est ab eo 
          <lb ed="#P" n="73"/>et ab eo habet quod sit mala: vel quod fecit voluntatem vt 
          <lb ed="#P" n="74"/>male ageret. et sic negatur. Alio modo quod est principium 
          <lb ed="#P" n="75"/>effectiuum vniversale concurrens generali influentia ad illud 
          <lb ed="#P" n="76"/>quod est peccatum et malum culpe: et sic conceditur.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1406">
          ¶ 
          Con<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tra hoc sunt dicta sanctorum qui negant deum esse 
          a<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ctorem peccati: et facere peccata.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1413">
          ¶ Item. contra hoc 
          <lb ed="#P" n="79"/>sunt articuli supra allegati.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1419">
          ¶ Ite. idem est facere 
          <lb ed="#P" n="80"/>seu committere peccatum et defectum et peccare seu 
          defi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cere / sicut calefacere et facere calidum: et vtrumque eque 
          <lb ed="#P" n="82"/>male sonat et. eque videtur derogare diuine 
          bonita<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ti.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1430">
          ¶ Item. hec propositio deus facit peccatum vel actum 
          <lb ed="#P" n="84"/>malum importat quod actus habet a deo quod sit malus. 
          si<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cut natura facit lapidem. sed non facit ymaginem 
          <lb ed="#P" n="86"/>et ec ontra. ars facit ymaginem: sed non facit lapidem: 
          <lb ed="#P" n="87"/>quia illa res habet .a. natura esse lapidem non esse 
          yma<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ginem: sed quatenus est ab arte est ymago. Similiter. si 
          <lb ed="#P" n="89"/>b. sit genitum ab .a. et sit factum calidum ab .e. tunc licet 
          vel<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rum sit quod .a. fecit .b. non tamen est verum quod .a. fecit b. 
          cali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dum: sicut .c. non fecit .b. sed fecit .b. calidum
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1450">
          ¶ Ideo 
          <lb ed="#P" n="92"/>aliter dicitur ad argumentum principale ab aliquibus 
          <lb ed="#P" n="93"/>quod quamuis de virtute verbi: hec sit falsa: deus est 
          cau<lb ed="#P" n="94" break="no"/>sa et actor peccati: seu mali culpe: tamen de virtute 
          ver<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bi: hec est vera peccati seu mali culpe deus est actor 
          <lb ed="#P" n="96"/>et causa. quia ad veritatem huius sufficit quod illius rei que 
          <lb ed="#P" n="97"/>est peccatum: deus est causa. sed dicere deum esse actorem 
          <lb ed="#P" n="98"/>mali importat formaliter deum esse causam mali vt malum 
          <lb ed="#P" n="99"/>est: et quod est malum / quatenus est a deo: et quod a deo habet quod 
          <lb ed="#P" n="100"/>sit peccatum. et hoc importat deum male agere. quia ly 
          pec<lb ed="#P" n="101" break="no"/>catum et malum positum ex parte predicati post 
          termi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>num causandi appellat suam formam. sic etiam 
          conce<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ditur quod peccati obiectum vel notitia est causa 
          effecti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ua: non tamen est actor peccati. sic etiam huius ymaginis 
          <lb ed="#P" n="105"/>natura est causa effectiua et generatiua: non tamen 
          <lb ed="#P" n="106"/>conceditur quod natura sit causa effectiua ymaginis. 
          <lb ed="#P" n="107"/>iuxta talem modum loquendi conceditur quod trinitatem 
          <lb ed="#P" n="108"/>esse cognouerunt philosophi: sed non cognouerunt esse 
          tri<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nitatem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1492">
          ¶ Ex hoc. ad argumentum dicitur. 
          negan<lb ed="#P" n="110" break="no"/>do consequentiam. et probationes non probant consequens in illa 
          <lb ed="#P" n="111"/>forma. Si autem arguitur sic deus est actor huius 
          en<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tis. hoc ens est peccatum et malum culpe et actio 
          ma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>la. igitur deus est causa peccati et actionis male. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1503">
          <lb ed="#P" n="114"/>¶ Confirmatur. deus est actor eorum que sunt 
          ab<lb ed="#P" n="115" break="no"/>po: sed per te peccatum est ab ipso. igitur deus est 
          a<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctor peccati. Secundo. deus est actor illius quod est malum. igitur deus 
          <lb ed="#P" n="117"/>est actor mali. consequentia probatur. quia malum / et illud quod est 
          <lb ed="#P" n="118"/>malum conuertuntur: et hoc malum / et hoc quod est 
          <lb ed="#P" n="119"/>hoc malum conuertuntur. Si autem aliqua propositio 
          <lb ed="#P" n="120"/>sit vera: ponendo loco subiecti vel predicati alium 
          <lb ed="#P" n="121"/>terminum conuertibilem. adhuc est vera. antecedens patet 
          <lb ed="#P" n="122"/>per te. quia deus est actor illius rei: et illa res est mala 
          <lb ed="#P" n="123"/>Tertio. per te hec est vera: malum faciens est deus: 
          er<lb ed="#P" n="124" break="no"/>go per conuersionem deus est faciens malum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1529">
          ¶ Ad primum 
          dice<lb ed="#P" n="125" break="no"/>retur quod est fallacia figure dictionis vel accidentis sicut 
          di<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ctum est supra. dist. 2. questione 1 vbi respondetur ad tales 
          <lb ed="#P" n="127"/>peralogismos hoc lignum est a nam. hoc lignum est ymago 
          <lb ed="#P" n="128"/>igitur ymago est a natura. vel sic: ymago hec est ab 
          <lb ed="#P" n="129"/>arte: sed hec ymago est lignum. igitur hoc lignum 
          <lb ed="#P" n="130"/>est ab arte.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1546">
          ¶ Item ibi non est forma 
          sillogisti<lb ed="#P" n="131" break="no"/>ca: quia totale medium non sumitur in vtraque 
          pre<lb ed="#P" n="132" break="no"/>missarum: sed tantum pars medii. Sicut arguen 
          <!--191.xml-->
          <pb ed="#P" n="90-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1" break="no"/>do sic. sortes videt platonem. plato videt petrum. 
          igi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tur sortes videt petrum. vel sic / sortes est diuersus a 
          <lb ed="#P" n="3"/>platone / plato est diuersus ab albo. ergo sortes est 
          <lb ed="#P" n="4"/>diuersus ab albo. Esset igitur sic arguendum: deus 
          <lb ed="#P" n="5"/>est actor huius rei: sed actor huius rei est actor 
          pecca<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ti. igitur deus est actor peccati.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1572">
          ¶ Ad 
          confirmatio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nem. per idem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1577">
          ¶ Ad secundum negatur consequentia. sicut are 
          <lb ed="#P" n="8"/>non facit illud quod est ymago. tamen facit ymagina 
          <lb ed="#P" n="9"/>et econtra: natura facit illam rem que est ymago: non 
          <lb ed="#P" n="10"/>tamen facit ymaginem. antecedens enim est due propositiones 
          <lb ed="#P" n="11"/>quarum vna notat causalitatem et non alia. consequens autem est 
          <lb ed="#P" n="12"/>vna propositio. et notatur causalitas respectu 
          ali<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cuius / repcum cuius non notatur in antecedente. Ad probationem 
          <lb ed="#P" n="14"/>consequentiae. licet illa conuertantur non infertur propositum 
          <lb ed="#P" n="15"/>Ad probationem verum est si loco totalis extremi 
          sub<lb ed="#P" n="16" break="no"/>iecti vel predicati ponatur aliquod predicabile vel 
          <lb ed="#P" n="17"/>subiicibile totale. non autem si partiale. quia b. esse: et .b. 
          <lb ed="#P" n="18"/>esse album sunt idem: et conuertuntur vt nunc: et tamen 
          <lb ed="#P" n="19"/>quod facit hoc esse / non fecit hoc esse album. nec 
          econ<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tra.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1608">
          ¶ Ad tertium. licet antecedens posset negari. quia ly 
          pec<lb ed="#P" n="21" break="no"/>catum et terminus faciendi et causandi ponuntur ex 
          <lb ed="#P" n="22"/>parte eiusdem extremi quasi determinatio et 
          determi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nabile. potest tamen negari consequentia. sicut ista / ymaginem 
          cau<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sans est natura. igitur natura est causans ymaginem 
          <lb ed="#P" n="25"/>vel trinitatem cognoscentes fuerunt philosophi. ergo 
          phi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>losophi fuerunt cognoscentes trinitatem: et ratio est 
          <lb ed="#P" n="27"/>quia terminus non vniformiter accipitur in conuertente 
          <lb ed="#P" n="28"/>et in conuersa. quia in conuersa accipitur materialiter 
          <lb ed="#P" n="29"/>in conuertente autem formaliter propter naturam ter 
          <lb ed="#P" n="30"/>minorum. aliud enim importat conuertens quam 
          conuer<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sa. antecedens etiam non est predicatio propria et directa: sed 
          <lb ed="#P" n="32"/>per accidens et indirecta: sed consequens est predicatio 
          dire<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cta. sensus autem antecedentis proprius et directus non est vel 
          <lb ed="#P" n="34"/>rus nec forma directa foret vera.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1641">
          ¶ Aliter potest 
          di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ci ad argumentum principale quod quamuis de vi verbi 
          re<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sponsio secunda videretur vera. Tu / quia hec propositio 
          <lb ed="#P" n="37"/>peccati deus est actor est in forma enunciandi 
          impro<lb ed="#P" n="38" break="no"/>pria: et per accidens: et tantum materialiter vera: et quia 
          <lb ed="#P" n="39"/>in hac acceptione facit et pretendit sensum falsum: 
          <lb ed="#P" n="40"/>quia eundem sensum cum ista deus est actor peccati. ideo 
          <lb ed="#P" n="41"/>potest vtraque negari tanquam eundem sensum habeant. et 
          <lb ed="#P" n="42"/>quia in materia fidei cauenda est locutio que male se 
          <lb ed="#P" n="43"/>nat: et est occasio errorum. et communiter accipitur in 
          <lb ed="#P" n="44"/>sensu falso. ait enim August. 10. ciui. cap. 23. Sic 
          li<lb ed="#P" n="45" break="no"/>beris verbis loquuntur philosophi: nec in rebus ali 
          <lb ed="#P" n="46"/>quid intelligendum difficilimis offensionem aurium 
          reli<lb ed="#P" n="47" break="no"/>giosarum pertimescunt. nobis autem ad certam regulam 
          <lb ed="#P" n="48"/>loqui fas est ne verborum licentia. etiam de rebus que 
          <lb ed="#P" n="49"/>hiis significantur: impiam gignat opinionem. hec 
          au<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gustinus. negatur igitur consequentia principalis. quia pro eodem 
          <lb ed="#P" n="51"/>sensu accipiendum vtranque predicationem. Ad 
          proba<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionem consequentie dicendum est vt supra: sed quia improbationes 
          <lb ed="#P" n="53"/>consequentis videntur probare quod illius rei positiue que est 
          <lb ed="#P" n="54"/>actus prohibitus deus non sit causa effectiua secundum 
          <lb ed="#P" n="55"/>realitatem positiuam per se causabilem in illa. ideo ad 
          <lb ed="#P" n="56"/>primam improbatione: cum dicitur illius rei deus est 
          <lb ed="#P" n="57"/>vltor cuius non est actor. dicendum quod non est illius re 
          <lb ed="#P" n="58"/>actor quo modo est vltor. quia est vltor illius quatenus 
          <lb ed="#P" n="59"/>peccatum. non autem actor est: etiam vltor tanquam statu 
          <lb ed="#P" n="60"/>ens et ordinans punitionem non autem ordinans illum 
          <lb ed="#P" n="61"/>actum committi. est etiam vltor tanquam totalis causa vel 
          <lb ed="#P" n="62"/>inferens vltionem voluntati non coagenti. sed 
          inui<lb ed="#P" n="63" break="no"/>te patienti.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1706">
          ¶ Ad secundam probationem. patet ex supra 
          <lb ed="#P" n="64"/>dictis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1712">
          ¶ Ad tertiam. patet ibi quod August. ponit deum 
          <lb ed="#P" n="65"/>esse causam omnis entitatis create. ait enim sic. nulla 
          <lb ed="#P" n="66"/>natura est que non sit ex deo: motus igitur ille auer 
          <!--191.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67" break="no"/>sionis quoniam defectiuus motus est. omnis autem defectus 
          <lb ed="#P" n="68"/>ex nichilo est. vide quo pertineat: et ad deum non 
          per<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tinere non dubites.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1730">
          ¶ Dicendum est igitur quod ille 
          mo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tus quatenus defectuosus est et vituperabilis non 
          <lb ed="#P" n="71"/>est a deo. auersio autem non dicit precise substantiam 
          <lb ed="#P" n="72"/>actus: sed notat deformitatem pluribus igitur 
          cau<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sis concurrentibus ad aliquem effectum. defectus quoniam 
          <lb ed="#P" n="74"/>que est ratione vnius cause non ratione alterius et 
          in<lb ed="#P" n="75" break="no"/>putabilis vni non alteri vt defectus in actu 
          volun<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tatis non est ex parte cognitionis: nec imputabilis 
          <lb ed="#P" n="77"/>cognitioni: similiter de defectu in prole. interdum 
          <lb ed="#P" n="78"/>enim est ratione patris: interdum ratione matris: 
          in<lb ed="#P" n="79" break="no"/>terdum ratione influentie alterius.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1754">
          ¶ Ad quartum 
          <lb ed="#P" n="80"/>negatur consequentia. quia est actor mali pene eo modo quo 
          <lb ed="#P" n="81"/>supra dictum est ipsum esse vltorem mali culpe: et quia malum 
          pa<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ne quatenus malum pene circunscripta culpa a deo 
          <lb ed="#P" n="83"/>est eo modo quo potest esse ab aliquo quatenus est 
          ma<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lum pene. quia a deo habet quod sit afflictiuum anime et 
          puni<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tiuum et reordinatiuum secundum iusticiam. sed malum 
          cul<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pe secundum quod huiusmodi esse a deo est deum agere illicite. 
          ma<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lum autem pene secundum quod huiusmodi esse a deo est deum 
          puni<lb ed="#P" n="88" break="no"/>re hominem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1776">
          ¶ Ad quintum. negatur conequentia. Ad 
          proba<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tionem. licet huiusmodi defectus naturales non sint 
          at<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tribuendi deo tanquam cause defectiue vel insufficiente 
          <lb ed="#P" n="91"/>influenti. tamen ex alia ratione non sunt defectus 
          cul<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pe attribuendi deo: et defectus naturales possunt 
          <lb ed="#P" n="93"/>aliter deo attribui. quo modo non possunt attribui 
          <lb ed="#P" n="94"/>defectus culpe. huiusmodi autem defectus naturales 
          imper<lb ed="#P" n="95" break="no"/>fectionis non sunt attribuendi causaliter deo tanquam cau 
          <lb ed="#P" n="96"/>se insufficientis potentie et influentie sicut causis secundis 
          <lb ed="#P" n="97"/>tamen attribuendi sunt deo tamquam cause cuius ordinatione 
          <lb ed="#P" n="98"/>et dispositione ad ordinationem causarum secundarum sequiut 
          <lb ed="#P" n="99"/>naturali necessitate talis imperfectio. possunt et interdum 
          <lb ed="#P" n="100"/>sic sibi attribui quod deus potest esse totalis causa alicuius entis 
          <lb ed="#P" n="101"/>naturaliter imperfecti vel monstruosi ex sua libertate non 
          <lb ed="#P" n="102"/>ex defectu potentie: sed non potest esse totalis causa 
          alicu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ius rei quae sit viciosa culpabiliter.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1811">
          ¶ Ad sextum. concedo quod 
          <lb ed="#P" n="104"/>deo actore. nemo fit deterior / licet generali influentia 
          con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>turret ad actum hominis quo homo fit deterior: homo enim non fit 
          <lb ed="#P" n="106"/>deterior per illum actum quatenus est a deo: sed quatenus 
          <lb ed="#P" n="107"/>ab ipsa voluntate hominis obligata ad oppositum. vt si plu 
          <lb ed="#P" n="108"/>res homines concurrant ad idem opus prohibitum vni et 
          conces<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sum alteri. tunc iste non dicitur fieri deterior alio actore quia 
          <lb ed="#P" n="110"/>petrum fieri deteriorem alio homine actore non importat 
          so<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lum quod simul temporaliter agunt respectu eiusdem. sed quod ille 
          coopera<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tur per modum praecipientis vel consulentis vel impellentis et in 
          <lb ed="#P" n="113"/>ducentis et complacentie.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1835">
          ¶ Ad septimum. negatur consequentia. quia 
          <lb ed="#P" n="114"/>Aug. per immittere intelligit non solum generali influentia ad  
          <lb ed="#P" n="115"/>entitatem positiuam coagere speciali influentia intrinsecus in 
          <lb ed="#P" n="116"/>fundere et spatiali inspiratione inclinare.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1845">
          ¶ Ad octauum. 
          ne<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gatur antecedens. ad probationem per formam vdoli non intelligit ali 
          <lb ed="#P" n="118"/>quid positiuum existens in vdolo. quia dicitur ibi quod vdolum nihil est: 
          <lb ed="#P" n="119"/>sed intelligit diuintatem vel dignitatem adorationis quam 
          cre<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dunt homines ibi esse et non est: ipsum enim esse deum et dignum 
          adora<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tione adinuenit opinio hominem siue homines et nihil est.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1858">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#P" n="122"/>nonum. Aug. intendit quod cum homo vtitur creaturis si qua vtit 
          <lb ed="#P" n="123"/>siue seipso contra te ad nocumentum tui natura hominis vel 
          <lb ed="#P" n="124"/>alia creatura qua vtitur non te prosequitur ex nam sua et ex 
          <lb ed="#P" n="125"/>creatione et institutione sua. sed homo peruersus ex malicia 
          <lb ed="#P" n="126"/>sua vtitur seipso et creaturis contra te et persecuton petiealis 
          <lb ed="#P" n="127"/>ortum habet non ex primario et naturali ordine rerum: sed ex malicia 
          <lb ed="#P" n="128"/>hominem inferentium et sufferentium quia mala pene orta sunt ex 
          <lb ed="#P" n="129"/>malis elspe
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1878">
          ¶ Ad decimum. dicendum quod ordinata sunt 
          quate<lb ed="#P" n="130" break="no"/>nus sunt a deo. licet quatenus a creatura rationali sunt: 
          <lb ed="#P" n="131"/>fiant inordinate. deus enim omnia ordinat: et per 
          creati<lb ed="#P" n="132" break="no"/>ram omnia inordinata reordinat secundum leges iusticie. eli 
          <!--192.xml-->
          <pb ed="#P" n="91-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1" break="no"/>ciens etiam bona et referens in bonos fines.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1896">
          ¶ Ad secundum 
          <lb ed="#P" n="2"/>principale. ponenda est multiplex distinctio de velle 
          <lb ed="#P" n="3"/>diuino. deus enim variis modis dicitur velle aliqua: ni 
          <lb ed="#P" n="4"/>quod in velle diuino sit formaliter alietas intrinseca: sed hec 
          va<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rietas est formaliter in denominationibus formalibus et 
          sum<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ptis a velle diuino. est autem in velle diuino tantum 
          virtus<lb ed="#P" n="7" break="no"/>liter et equiualenter. quia velle diuinum est illimitatum 
          <lb ed="#P" n="8"/>et liberum equiualens quo ad variam positionem effectuun 
          <lb ed="#P" n="9"/>et varietatem denominationum variis actibus volendi 
          qu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>rum quilibet esset finitus quibus diuersa 
          diuersimo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>de volumus. Prima igitur distinctio deus respecti 
          <lb ed="#P" n="12"/>quorumdam dicitur habere velle omnimode efficacie. et sic 
          <lb ed="#P" n="13"/>scilicet efficaciter dicitur velle ea que vult esse: nec 
          depen<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dent mediate vel immediate directe vel indirecte ei 
          <lb ed="#P" n="15"/>voluntate creata. etiam que sic vult esse quod non 
          permit<lb ed="#P" n="16" break="no"/>teret aliquod impedimentum / et prius se solo poneret 
          <lb ed="#P" n="17"/>illud in esse quam remaneret improductum et omne 
          impedimen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tum tolleret: et omnem defectum suppleret: si 
          continge<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ret occurrere ex parte creature. et sic efficaciter 
          vo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>luit mundum esse de hac voluntate. ad Roma. 9. 
          Ud<lb ed="#P" n="21" break="no"/>luntati eius quis resistit. non autem vniversaliter velle 
          simplici<lb ed="#P" n="22" break="no"/>et absolute est velle efficaciter. multa enim simpliciter 
          <lb ed="#P" n="23"/>et absolute volumus que non efficaciter volumum 
          <lb ed="#P" n="24"/>quedam enim simpliciter volumus facere que tamen non face 
          <lb ed="#P" n="25"/>remus si occurrisset impedimentum etiam vincibile. illud autem 
          <lb ed="#P" n="26"/>volumus efficaciter quod ponimus in esse. si omnino pos 
          <lb ed="#P" n="27"/>sumus et omnia media requisita. ad positionem illius 
          po<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nimus si possumus: et omne impedimentum tollimus si 
          po<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sumus. ideo si illud non ponitur signum est impotentie in 
          <lb ed="#P" n="30"/>nobis et nata est sequi resistentia.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1961">
          ¶ Secundo modo. deus 
          <lb ed="#P" n="31"/>respectu quorundam dicitur habere velle praeordinationis 
          prae<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ceptorie vel consultorie. et sic dicitur velle ea que 
          pre<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cipit vel consulit siue fiant siue non fiant. et hoc velle 
          <lb ed="#P" n="34"/>potest dici velle bumplaciti antecedentis/ quia quantum est ex parte deo 
          <lb ed="#P" n="35"/>antecedenter beneplaceret sibi quod hec fierent nisi voluntas 
          crea<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ta sue libertati relicta resistat et ob hoc talis 
          ordina<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tio que dicitur preceptum vel consilium dicitur voluntas 
          <lb ed="#P" n="38"/>signi non quod sit ipsum velle diuinum: sed est signum quod deus quantum 
          <lb ed="#P" n="39"/>est ex se vellet et approbaret sic fieri. et ob hoc ea quae 
          <lb ed="#P" n="40"/>fiunt contra eius precepta dicuntur fieri contra eius 
          volun<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tatem.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e1987">
          ¶ Tertio. respectu quorunmdam habet velle 
          appro<lb ed="#P" n="42" break="no"/>bationis et specialis acceptationis et complacentie: et sic 
          <lb ed="#P" n="43"/>dicitur velle bona que fiunt. complacet enim in illis tamquam 
          <lb ed="#P" n="44"/>recte rationi consonis et diuine ordinationi praeceptiue vel 
          <lb ed="#P" n="45"/>consultiue conformibus: et acceptat illa tamquam laude et 
          prae<lb ed="#P" n="46" break="no"/>mio digna de hac voluntate. ad Roma. 12. Ut 
          probi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tis quae sit voluntas dei bona bumnplacens et perfecta. et potest 
          <lb ed="#P" n="48"/>dici velle bumplaciti consequentis vel bumplaciti simpliciter 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2006">
          <lb ed="#P" n="49"/>¶ Quarto modo. respectu quorumdam habet velle 
          concessi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nis et licentie: et sic vult queque sunt licita non illicita¬: 
          <lb ed="#P" n="51"/>vt actus indifferentes.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2015">
          ¶ Quinto. respectu quorumdam 
          <lb ed="#P" n="52"/>dicitur habere velle generalis influentie seu velle non 
          <lb ed="#P" n="53"/>substractionis influentie: et hoc est velle large et in 
          ge<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nerali.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2024">
          ¶ Correspondenter: deus multipliciter dicitur habetur 
          <lb ed="#P" n="55"/>nolle respectu diuersorum. dicitur enim quedam nolle 
          effi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>caciter sicut est nollens alium mundum esse.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2031">
          ¶ Secundo. 
          re<lb ed="#P" n="57" break="no"/>spectu quorumdam habet nolle prohibitionis antecedentis seu 
          contra<lb ed="#P" n="58" break="no"/>rie praeordinationis: et sic dicitur nolle mala fieri quae prohibet 
          <lb ed="#P" n="59"/>fieri vel praecipit non fieri. siue fiant siue non.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2040">
          ¶ Tertio. 
          <lb ed="#P" n="60" break="no"/>icitur respectu quorumdam habere nolle reprobatiois et 
          dete<lb ed="#P" n="61" break="no"/>stationis spectalis et displicentie consequentis. et sic est nollens 
          <lb ed="#P" n="62"/>mala quae fiunt. reprobat enim et detestatur illa tamquam recte 
          <lb ed="#P" n="63"/>rationi et statutis suis dissona et ea specialiter deputat ad 
          <lb ed="#P" n="64"/>vituperium et ad penam. sicut igitur dicitur nescire mala vel im 
          <lb ed="#P" n="65"/>los. Math. 25. eo quod reprobat illos. ita et dicitur nolle quod 
          <lb ed="#P" n="66"/>detestari et reprobari econtrario aceptationi. sic intelligi 
          <!--192.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67"/>illud Esaye. 1. Quo mihi multitudinem victimarum 
          vivera<lb ed="#P" n="68" break="no"/>rum holocausta arietum et adipem pinguium nolui. et Oset 
          <lb ed="#P" n="69"/>8 Ipsi regnauert et non ex me: principes extitert et non 
          <lb ed="#P" n="70"/>cognoui. et tamen secundum est aduersarios deus non habet proprie et 
          <lb ed="#P" n="71"/>simpliciter nolle respcum malorum qua fiunt. quia iam non fierent secundum 
          <lb ed="#P" n="72"/>magistrum. dist. 47. immo quod respectum huiusmodi effectuum habeat 
          <lb ed="#P" n="73"/>formaliter aliquo modo velle. patet per illud Osee. 13. Dabo eis 
          <lb ed="#P" n="74"/>re ge in furore meo. et Danie. 4. Excelsus dominabitur in 
          <lb ed="#P" n="75"/>regno hominem: et cui voluerit det illud. Et Ro. 13. Non 
          <lb ed="#P" n="76"/>est potestas nisi a domino. quomodo etiam respcum ipsorum quas deus 
          repro<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bat habet deus aliquos nolle et similiter velle. patet. 1. ro. 8. Cum filii 
          <lb ed="#P" n="78"/>isls petierst sibi regem: dominus hoc re probans ait Samueli 
          <lb ed="#P" n="79"/>non te abiecert sed me ne regnem super eos iuxta omnia opera 
          <lb ed="#P" n="80"/>sua. Et tamen ibidem dicit dominus: audi vocem eorum et constitue 
          <lb ed="#P" n="81"/>super eos regen.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2095">
          ¶ Qrto. dicitur nolle negationis et 
          substra<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ctois influentie. et sic est nollens ea esse quoe non sunt
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2101">
          ¶ Secunda 
          <lb ed="#P" n="83"/>distinctio. deus dicitur velle quadam simpliciter et absolute. quadam 
          ve<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ro secundum quid et conditionaliter: vult autem simpliciter et absolute 
          <lb ed="#P" n="85"/>ea quae vult efficaciter et ea quae vult secundum velle 
          approbatio<lb ed="#P" n="86" break="no"/>nis et acceptationis spatalis seu bumplaciti consequentis. et ea quae 
          <lb ed="#P" n="87"/>vult secundum velle concessionis et licentie quae fiunt et ea quae 
          conti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gunt ex disponne causarum naturalium. dicitur autem velle esse et fieri secundum 
          <lb ed="#P" n="89"/>quid et quasi conditionaliter ea bona quae vult secundum velle ordinationis 
          <lb ed="#P" n="90"/>antecedentis quae tamen non fiunt non enim simpliciter et absolute vult illa esse 
          <lb ed="#P" n="91"/>et fieri quia forent secundum magistrm. dis. 46. et. 47. tamen sic dicitur 
          <lb ed="#P" n="92"/>ea velle. quia quantum esset ex se vellet et mallet ea fieri quam non 
          <lb ed="#P" n="93"/>fieri nisi staret ex parte voluntatis create libe et quantum est 
          <lb ed="#P" n="94"/>ex se paratus est coagere et dedit super hoc signum scilicet praeordi 
          <lb ed="#P" n="95"/>nationem et praemii promissionem. et si illa fierent inagis 
          appro<lb ed="#P" n="96" break="no"/>baret et acceptaret. si voluntas creata sue libetati 
          rel<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cta vellet illa facere de illa voluntate 1 Thi. 2 Uul 
          <lb ed="#P" n="98"/>omnes homines saluos fieri. et Math. 23. Quotiens 
          volu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ogregare filios tuos sub alis et noluisti.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2140">
          ¶ Tertia 
          di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>stinctio. deus respcum quarumdam quae fiunt dicitur habere velle bumplaciti 
          <lb ed="#P" n="101"/>antecedentis vt vult bomoa quae fiunt conformiter iusti cie praeceptive sine 
          <lb ed="#P" n="102"/>conditione vel suppoione culpe vel alicuius implicantis culpam 
          <lb ed="#P" n="103"/>vt diligen et colere deum respcum vero quaerundam quae fiunt dicitur habere 
          <lb ed="#P" n="104"/>velle bumplaciti consequentis et quosi conditionaliter et praesuppositive vt 
          <lb ed="#P" n="105"/>mala pene non culpe quae infert secundum iusticiam punitiuam vel qun 
          <lb ed="#P" n="106"/>statuit et ordinat obfuari praesupposito quod creatura rationatus 
          <lb ed="#P" n="107"/>peccauerit vt confiteri et penitere et satisfacere. et sic et 
          <lb ed="#P" n="108"/>voluit christum pati et si iudei vellent sibi inferre mortem christus 
          <lb ed="#P" n="109"/>non recusaret. hec distinctio habetur per Dam. li. 2o .c. 
          pe<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nul.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2166">
          ¶ Ad secundam igitur rationem principalem potest negari 
          ma<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ior. quia loquendo de positimo actus qui est prohibitus quod est etitas 
          <lb ed="#P" n="112"/>per se causabilis effective abstrahendo a priuatione rectitudinis 
          <lb ed="#P" n="113"/>seu a deformitate potest dici quod deus licet concurrat ad illud 
          es<lb ed="#P" n="114" break="no"/>fective. etita licet aliquomodo formaliter velit illud esse cum non est 
          dicen<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dum quod simpliciter velit illud esse et fieri. sed secundum quid quia habet tantum 
          vel<lb ed="#P" n="116" break="no"/>le generalis influentie cum admixtione inuoluntarii multiplicis 
          <lb ed="#P" n="117"/>puta cum nolle contrarie praeordinationis seu prohibitionis antecedentis  
          <lb ed="#P" n="118"/>et nolle reprobationis et detestationis et displicentie nolle 
          <lb ed="#P" n="119"/>etiam contrarium concessioni et licentie.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2188">
          ¶ Dicitur igitur illud positiuum 
          <lb ed="#P" n="120"/>velle secundum quid et quosi conditionaliter quia quantum est ex se magis 
          vel<lb ed="#P" n="121" break="no"/>let illud non poni. tamen si voluntas creata vult omnio illud 
          po<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nere et non obedire divine ordinationi deus non vult substrahen 
          <lb ed="#P" n="123"/>influentiam et magis vult voluntatem creatam sue libtati 
          re<lb ed="#P" n="124" break="no"/>liqui et per consequens suam generalem influentiam expositam et paratam esse 
          <lb ed="#P" n="125"/>et ex malis si contingat elicem bomona quam omnio voluntatem creatam 
          <lb ed="#P" n="126"/>impedire vel necessaritatur. sic est proiciens merces in mari dicitur 
          vel<lb ed="#P" n="127" break="no"/>le illam proiectionem non simpliciter et absolute. sed secundum quid et 
          condi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tionate. quia magis vult diuitiis priuari quamsubmergi. si et 
          <lb ed="#P" n="129"/>gutur trahens nauem prohibet filio praesenti trahere. filius autem 
          tra<lb ed="#P" n="130" break="no"/>hit cum patere: tunc pater videns hoc coagit filio: nec tamen 
          pro<lb ed="#P" n="131" break="no"/>prie loquendo pater vult simpliciter filium trahere. in 
          <lb ed="#P" n="132"/>mo displicet patri. tamen non desinit filio coagere. quia fi 
          <!--193.xml-->
          <pb ed="#P" n="91-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1" break="no"/>lius non posset trahere sine auxilio patris. pater enim 
          <lb ed="#P" n="2"/>magis vult trahere quam non coagendo filio nauem in  
          <lb ed="#P" n="3"/>medio fluminis relinqui de huius commixtione 
          volun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tarii: et inuoluntarii. 3. ethi. c 1 negandum est igitur deum 
          <lb ed="#P" n="5"/>simpliciter et absolute velle huiusmodi positiuum. licet 
          con<lb ed="#P" n="6" break="no"/>currat effectiue: sed potius absoluto sermone 
          dicen<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dum quod deus est nollens fieri illud / vel permittens 
          <lb ed="#P" n="8"/>illud fieri. vnde Treno. 3. Non enim ex corde 
          humili<lb ed="#P" n="9" break="no"/>auit et abiecit filios hominum quasi diceret inuite 
          qua<lb ed="#P" n="10" break="no"/>si contra cor suum. Et ysa 1 Heu heu consolabor su 
          <lb ed="#P" n="11"/>per hostibus meis. Et Ezechie. 18. Nunquid 
          volun<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tatis mee est mors impii et non vt conuertatur et 
          vi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nat. et. cap. 33. Nolo mortem impii: sed vt conuertatur 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2253">
          <lb ed="#P" n="14"/>¶ Ad probationem maioris. cum dicitur quod cum deus 
          <lb ed="#P" n="15"/>non agat nisi per suum velle / eo modo vult quo 
          cau<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sat / et agit / et influit. igitur simpliciter vult. Responsio. 
          <lb ed="#P" n="17"/>eodem modo vult quo causat per negationem 
          alieta<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tis et distinctionis in re inter deum velle et deum 
          causa<lb ed="#P" n="19" break="no"/>re: sed non eodem modo id e non cum eadem 
          determinatio<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ne et modificatione attribuitur et vere putatur 
          vel<lb ed="#P" n="21" break="no"/>le et causare cuius ratio est eadem. quia determinatio addita 
          <lb ed="#P" n="22"/>variis determinabilibus varia importat: et 
          difformi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ter accipitur vt deus scit simpliciter et non vult 
          sim<lb ed="#P" n="24" break="no"/>pliciter hominem esse reprobum vel peccaturum. Simi 
          <lb ed="#P" n="25"/>liter vult eternaliter et causat temporaliter. 
          Simi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>liter mercator proiicit simpliciter merces in mari: 
          <lb ed="#P" n="27"/>et tamen non vult simpliciter. Dicendum igitur quod deum 
          <lb ed="#P" n="28"/>velle simpliciter .b. fieri a sorte importat deum 
          vel<lb ed="#P" n="29" break="no"/>le approbatorie et acceptatorie et complacenter / aut 
          se<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cundum velle concessionis et licentie vel 
          preordina<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tionis antecedentis / vel sine permixtione inuoluntarii et 
          di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>splicentie et prohibitionis seu contrarie 
          preordinatio<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nis: quod est falsum. dicere vero quod deus ad .b. agit 
          et<lb ed="#P" n="34" break="no"/>influit simpliciter non importat que dicta sunt: sed quod 
          <lb ed="#P" n="35"/>est causa non per accidens / sed per se requisita par 
          <lb ed="#P" n="36"/>se attingens ad essentiam effectus a qua per se 
          depen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>det effectus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2308">
          ¶ Contra: deus ad actum viciosum vult 
          <lb ed="#P" n="38"/>coagere secundum velle approbationis et complacentie. 
          igitur<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tur vult actum huiusmodi simpliciter esse et fieri. antecedens 
          pro<lb ed="#P" n="40" break="no"/>batur. quia deum coagere ad illum est bonum et iustum et 
          ratio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nabile quia attribuitur ipsi deo. Rempono. negatur antecedens. 
          <lb ed="#P" n="42"/>Ad probationem non infert antecedens: nisilin ante 
          accipia<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tur approbatio etcomplacentia non respectu termini: sed 
          <lb ed="#P" n="44"/>precise respectu diuine causalitatis et volitionis. et 
          <lb ed="#P" n="45"/>tunc negaretur principalis consequentia. videtur tamen hugo. 
          <lb ed="#P" n="46"/>lib 1 de sacram. parte. 4. c. 10. concedere tanquam verum 
          <lb ed="#P" n="47"/>quod deus vult malum fieri. et esse: licet non sit cominter 
          di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cendum quia simplicibus posset esse occasio erronee 
          opi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nionis. dicit enim ibidem sic bene et sine scrupulo dicitu 
          <lb ed="#P" n="50"/>deus vult bonum: et cum dicitur bene sonat. Si vero 
          di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>catur deus vult malum / graue est auditu et non 
          faci<lb ed="#P" n="52" break="no"/>le recipit pia mens. cum enim dicitur. deus vult malum 
          <lb ed="#P" n="53"/>videtur hoc solum dici. quia deus malum diligit et 
          appro<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bat quod prauum est et amicam sibi re putat iniquitatem: et 
          <lb ed="#P" n="55"/>gaudet quasi de consimili et putat bonum quod malum 
          <lb ed="#P" n="56"/>est et ideo refutat hec pia mens. scilicet quod deus vult 
          ma<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lum. non quia quod dicitur non bene dicitur sed quia quod 
          be<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ne dicitur / non ban intelligitur hec ille.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2357">
          ¶ Ex hiis 
          vi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>detur quod verum est deum velle mala. et loquitur ibi de 
          ma<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lis culpe: licet non publico sermode sit ita loquendum. quia 
          <lb ed="#P" n="61"/>videtur non bene sonare apud male intelligentes et huic 
          <lb ed="#P" n="62"/>sonare videtur quod dicit Magister. lib 1. dist. 28. ca. 
          <lb ed="#P" n="63"/>3. Quedam inquit sunt que non tante sunt religionis et 
          au<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ctoritatis vt eis oporteat semper confitendo aut 
          re<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cipiendo inseruire verum silentio preteriri que nunc 
          ali<lb ed="#P" n="66" break="no"/>quando nec illius tamen sunt peruersitatis quin cum opor 
          <!--193.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67" break="no"/>tunum fuerit eis vti liberum habeamus.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2383">
          ¶ Item. Ansel. de 
          <lb ed="#P" n="68"/>casu diaboli. c. 1 postquam dixerat quod deus non est causa 
          <lb ed="#P" n="69"/>nisi essendi et boni: et non est causa mali: vel non essendi 
          <lb ed="#P" n="70"/>subdit cum in diuinis libris legimus: aut cum secundum illos 
          <lb ed="#P" n="71"/>dicimus deum facere malum: aut facere non esse: ne putes 
          <lb ed="#P" n="72"/>quia negem propter quod dicitur aut reprehendam quia ita dicitur 
          <lb ed="#P" n="73"/>sed non tantum debemus inherere improprietati verborum 
          ve<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ritatem tegenti quantum inhiare proprietati veritatis sub 
          miln<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tiplici modo genere locutionum latenti hec ille. videtur 
          <lb ed="#P" n="76"/>ex dictis istis posse concedi deum velle et facere mala: 
          <lb ed="#P" n="77"/>sed vt supra ab Aug. est allegatum non est nobis fas 
          <lb ed="#P" n="78"/>loqui nisi cum regula et discretione ne offendantur aures 
          <lb ed="#P" n="79"/>religio se. et ne detur occasio erroris. videtur etiam / aut 
          <lb ed="#P" n="80"/>ex vi et impositione verborum: aut ex communi vsu et 
          accepti<lb ed="#P" n="81" break="no"/>one rationis importari sensus falsus. ideo conuenientius 
          <lb ed="#P" n="82"/>est non concedere simplici et absoluto sermone quod deus 
          <lb ed="#P" n="83"/>velit actus malos fieri. est quo ad positiuum in eis 
          causabi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>le: sed vult tantum secundum quid et conditionaliter et cum admixtione 
          <lb ed="#P" n="85"/>multiplicis inuoluntarii. Sed quia improbationes minoris 
          <lb ed="#P" n="86"/>videntur probare quod deus nullo modo habet velle formaliter 
          respe<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ctu huiusmodi effectuum. ideo ad probationem primam minoris 
          <lb ed="#P" n="88"/>negatur consequentia. quia modus quo deus dicitur velle huiusmodi effectus 
          <lb ed="#P" n="89"/>positiuos non est velle bumplaciti antecedentis / nec bumplaciti 
          <lb ed="#P" n="90"/>consequentis. quia non est velle praeordinationis vel licentie / nec est 
          <lb ed="#P" n="91"/>velle approbationis et complacentie. Quod enim non sit concedenm 
          <lb ed="#P" n="92"/>dum deum velle huiusmodi voluntate bumplaciti. patet per articulum 
          <lb ed="#P" n="93"/>36. in posterioribus dicentem. sic quod deus aliquid reprobat quod 
          <lb ed="#P" n="94"/>ipse vult voluntate bumplaciti error. negatur etiam consequentia. quia 
          <lb ed="#P" n="95"/>nomen furti et homicidii. etc. inuolutum est cum malicia ex 
          <lb ed="#P" n="96"/>sua enim significatione notat circumstantiam deformem. ideo 
          <lb ed="#P" n="97"/>prasequens importat deum habere formaliter velle respectu mali vt 
          <lb ed="#P" n="98"/>malum. Ad probationem primam consequentie patet supra. Ad secundam 
          <lb ed="#P" n="99"/>conceditur quod velle bumplaciti est idem cum deo. non autem 
          volun<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tas signi quae est preceptum vel prohibitio. et hoc intendit 
          <lb ed="#P" n="101"/>magitur. Ad tertiam. dicendum quod non vult illa fieri 
          volunta<lb ed="#P" n="102" break="no"/>te signi: sed potius est nollens illa esse secundumnolle signi dat 
          <lb ed="#P" n="103"/>enim antecedeter et consequeter signum quod illa reprobat. et quia antecedenter 
          pro<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nibet illa fieri et consequeter punit illa: nec dicitur proprie et simpliciter 
          <lb ed="#P" n="105"/>velle illa voluntate bemplaciti. quia non est simpliciter dicendum 
          <lb ed="#P" n="106"/>quod illa sibi banen placeant: sed vult illa secundum velle generalis 
          in<lb ed="#P" n="107" break="no"/>fluentie seu non substractionis influentie. Si autem hic 
          mo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dus volendi dicatur velle bumplaciti debet dici velle 
          bumpla<lb ed="#P" n="109" break="no"/>citi secundum quid conditionalis et ex suppotione. quia ex quo 
          volun<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tas creata non vult obedire ordinabilibus antecedentibus deo 
          <lb ed="#P" n="111"/>magis placet volutatem reliqui sue libetati et suam 
          genera<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lem influentiam non substrahi et ex malis bona elici et per 
          iu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sticiam punitiuam malefacta reformariquam voluntatem 
          cre<lb ed="#P" n="114" break="no"/>atam impedire vel necessitari. Ad secundam probationem 
          mino<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ris principalis. si consequens accipitur simpliciter et absolute velle 
          con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ceditur. si autem accipitur quod nullo modo est formaliter vo 
          <lb ed="#P" n="117"/>ens illud positiuum esse negatur consequentia. aliquid enim potest esse 
          forma<lb ed="#P" n="118" break="no"/>liter. aliquale tamen secundum quid. Ad primam probationem consequentie 
          vel<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rum est de velle simpliciter et absolute cum sapiens quidem prohibet 
          <lb ed="#P" n="120"/>respcum quorum non habet simpliciter omnio nolle. immo respcum 
          quo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>rum habet aliqualiter velle: vt cum pater coagit filio ad tractum 
          na<lb ed="#P" n="122" break="no"/>uis. cui tamen prohibuit trahere et quem reprobat et puniendum 
          <lb ed="#P" n="123"/>iudicat. Ad secundam probationem. dicendum quod illa prohibitio 
          <lb ed="#P" n="124"/>non est signum falsum nec fictum. sed verum neque oportet quod sigificet 
          <lb ed="#P" n="125"/>deum simpliciter et absolute velle illud fieri vel velle non fieri 
          <lb ed="#P" n="126"/>secundum magitrm nec oportet quod significet deum vnous habere velle cit 
          <lb ed="#P" n="127"/>ca illud. sed significat quod deus reprobaret et detestaretur illud 
          si<lb ed="#P" n="128" break="no"/>fieret tanquam dissonum recte rationi et regule 
          rectitudi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>nis et dignum punitione. et ita quod deus respectu illius 
          <lb ed="#P" n="130"/>aut non habet velle. aut secundum quid et quasi commixtum 
          <lb ed="#P" n="131"/>cum innoluntario.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2524">
          ¶ Ad tertiam probationem non est 
          <lb ed="#P" n="132"/>victum quod simpliciter velit illa fieri que prohibet. et 
          <!--194.xml-->
          <pb ed="#P" n="92-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>ideo prohibet ea intentione id est ad hunc finem vt 
          homi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nes caueant. Si vero legatur deus interdum 
          prohi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>buisse aliquos actus / quos tamen fieri simpliciter 
          vole<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bat vo luntate licentie. et quos positos in actu non 
          <lb ed="#P" n="5"/>reprobat. vt de leproso mundato. Marci 1 et de. 2. 
          <lb ed="#P" n="6"/>cecis illuminatis Mathei. 9. quibus christus 
          prohibu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>it reuelare. illi autem publicauerunt. nec tamen 
          legum<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tur culpabiliter publicasse. Si autem in hoc non deliquerte 
          <lb ed="#P" n="9"/>nec preceptum christi transgressi sunt. tunc dicendum 
          <lb ed="#P" n="10"/>secundum glosas. ibidem quod prohibitio erat signum 
          docu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>menti istius. scilicet vt exemplo docereti iactantiam 
          fugien<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dam nec propriam gloriam querendam in collatione 
          be<lb ed="#P" n="13" break="no"/>neficiorum. Ad aliam probationem. negatur consequentia. non 
          <lb ed="#P" n="14"/>enim prohibet sibi ipsi coagere secundum generalem 
          influen<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tiam. ideo: etc. Ad tertiam probationem minoris 
          prin<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cipalis. negatur antecedens. loquendo de nolle simplici / et 
          <lb ed="#P" n="17"/>absoluto. etiam secundum aduersarios. Ad primam 
          pro<lb ed="#P" n="18" break="no"/>bationem. nolle potest sumi proprie pro quadam 
          tendem<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tia. et quasi nisu voluntatis ad repellendum et 
          tollen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dum tale obiectum. Alio modo. pro quadam 
          reproba<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tione et detestatione contraria acceptationi et complacentie 
          <lb ed="#P" n="22"/>seu pro quodam consensu voluntatis conformi ad 
          ra<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tionem reprobantem tale obiectum.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2585">
          ¶ Secundo modo. 
          <lb ed="#P" n="24"/>odium et displicentia dicuntur nolle non primo modo 
          ni<lb ed="#P" n="25" break="no"/>si secundum quid.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2592">
          ¶ Ad alias probationes. patet ex supra 
          <lb ed="#P" n="26"/>dictis. Ad quartam probationem minoris negatur antecedens 
          <lb ed="#P" n="27"/>quia secundum Magistrum. dist. 4. 7. Uoluntas dei non esset 
          <lb ed="#P" n="28"/>omnipotens ad probationem non semper preceptum est 
          <lb ed="#P" n="29"/>signum quod deus simpliciter velit illud fieri quod praecipit fieri. sed 
          in<lb ed="#P" n="30" break="no"/>terdum est signum quod vellet quantum in se est nisi voluntas 
          crea<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ta rebellaret quam tamen non vult impedire nec 
          coage<lb ed="#P" n="32" break="no"/>re necessitate. signum est etiam quod simpliciter vult aliquid 
          <lb ed="#P" n="33"/>circa illud. vult enim doctrinam regulatiuam dari 
          homi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ni: et suam dominationem et iusticiam suam ostendi: 
          <lb ed="#P" n="35"/>vt mali sint inexcusabiles: et iuste appareant 
          punien<lb ed="#P" n="36" break="no"/>di et boni ex obedientia premiandi. sic licet immolati: 
          <lb ed="#P" n="37" break="no"/>onem non vellet quam Abrahe precepit. et postea illam 
          <lb ed="#P" n="38"/>prohibuit. Gene. 22. tamen simpliciter volebat 
          Abra<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ham velle obedire. volebat etiam Abrahe fidem 
          pro<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bari. et eius obedientiam manifestari et 
          remunerar<lb ed="#P" n="41" break="no"/>et exemplum obedientie nobis dari. potest etiam dici ad ista 
          <lb ed="#P" n="42"/>quod diuina voluntas precipiens a. fieri: et prohibens 
          <lb ed="#P" n="43"/>b. fieri habet formaliter quendam modum volendi et 
          <lb ed="#P" n="44"/>nollendi circa .a. et .b. sicut enim intellectus noster 
          ha<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bet diuersos conceptus verbales differentes secundum 
          <lb ed="#P" n="46"/>modos significandi grammaticales qui dicuntur 
          mo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dus indicatiuus / imperatiuus / optatiuus. etc. Sic 
          <lb ed="#P" n="48"/>voluntas nostra habet circa huiusmodi obiectum varios 
          <lb ed="#P" n="49"/>actus conformiter et correspondenter differentes. et 
          si<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cut conceptus complexus verbalis in modo 
          impe<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ratiuo correspondens isti orationi fac hoc / non est 
          <lb ed="#P" n="52"/>propositio veridica vel falsidica. nec enunciatiue 
          si<lb ed="#P" n="53" break="no"/>gnificat aliquid esse vel non esse. Sic actus 
          volun<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tatis nostre correspondens non est actus quo 
          sim<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pliciter et absolute velim hoc esse: sed est actus 
          im<lb ed="#P" n="56" break="no"/>peratiuus et ordinatiuus quo impero hoc esse. velle 
          <lb ed="#P" n="57"/>igitur diuinum infinitum et illimitatum et liberum 
          equiua<lb ed="#P" n="58" break="no"/>lens infinitis actibus nostris continet vritualiteri  
          <lb ed="#P" n="59"/>omnes huiusmodi denominationes varias secundum quas 
          <lb ed="#P" n="60"/>dicimus quod deus precipit vel prohibet vel vult .a. 
          fie<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ri eodem modo de nolle imperatiuo et ordinatiuo 
          re<lb ed="#P" n="62" break="no"/>pectu prohibiti. sicut de velle respectu precepti. 
          <lb ed="#P" n="63"/>Sic igitur preceptum est signum alicuius modi volen 
          <lb ed="#P" n="64"/>di. quo deus est aliqualiter volens formaliter / et 
          a<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ctualiter et expresse intrinsece.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2681">
          ¶ Ad quintam 
          pro<lb ed="#P" n="66" break="no"/>bationem. negetur consequentia. quia nec habet deus forma 
          <!--194.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="67" break="no"/>liter velle respectu mali vt malum est. quod tamen 
          im<lb ed="#P" n="68" break="no"/>portatur per consequens. et quia non habet simpliciter velle / 
          <lb ed="#P" n="69"/>respectu positiui quod est prohibitum ad 
          probati<lb ed="#P" n="70" break="no"/>onem consequentie si probationes intelligantur de velle 
          sim<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pliciter negantur. Si vero de velle formaliter secundum 
          <lb ed="#P" n="72"/>generalem influentiam tantum. licet secundum quid. et cum 
          <lb ed="#P" n="73"/>admixtione inuoluntarii. negatur vltima consequentia. nec 
          <lb ed="#P" n="74"/>valet discursus. sicut dictum est ad primum principa 
          <lb ed="#P" n="75"/>e contra conclusionem. deus enim licet secundum 
          ge<lb ed="#P" n="76" break="no"/>neralem influentiam se habeat causaliter respectiu. 
          <lb ed="#P" n="77"/>illius positiui. et illud positiuum concomitetur 
          de<lb ed="#P" n="78" break="no"/>formitas ex carentia circunstantie debite et 
          imputa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bilis respectu voluntatis create. non sequitur quod deus 
          <lb ed="#P" n="80"/>causaliter se habeat respectu illius deformitatis vel 
          <lb ed="#P" n="81"/>illius actus vt est deformis.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2724">
          ¶ Ad sextam 
          proba<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tionem minoris principalis: negatur conequentia. Ad 
          pro<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bationem. non se habet conformiter velle diuino: 
          <lb ed="#P" n="84"/>vt preceptiuo et imperatiuo: licet conformiter se 
          ha<lb ed="#P" n="85" break="no"/>beat velle diuino vt generaliter influenti quo ad 
          po<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sitiuum causabile per se. sed in prima 
          conformita<lb ed="#P" n="87" break="no"/>te: vel contraria difformitate consistit rectitudo vel 
          <lb ed="#P" n="88"/>malicia voluntatis non in secunda: vt de filio 
          tra<lb ed="#P" n="89" break="no"/>hente cum patre contra prohibitionem patris. 
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2744">
          <lb ed="#P" n="90"/>¶ Ad confirmationem. patebit in sequentibus vbi 
          <lb ed="#P" n="91"/>queritur an deus prius agat ad actus voluntatis malosquam 
          <lb ed="#P" n="92"/>voluntas Ad dictum magistri. dicendum quod conuenientius 
          lo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>quendo. dicendum quod deus nec vult simpliciter 
          ma<lb ed="#P" n="94" break="no"/>la fieri: nec est simpliciter volens illa non fieri / vel 
          <lb ed="#P" n="95"/>simpliciter nollens illa fieri. quia secundum et tertium / notant 
          <lb ed="#P" n="96"/>imperfectionem divine potentie: et primum notat quod non 
          <lb ed="#P" n="97"/>solum habeat simpliciter velle respectu positiui 
          pro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>hibiti. immo respectu difformitatis et quod causaliter se 
          ha<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pet respectu actus mali vt mali: et quod approbet et 
          acce<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ptet actum malum: et diligat et concedat. ideo 
          conue<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nientius dicitur quod illa permittit. quia et hoc est verum 
          <lb ed="#P" n="102"/>nec male sonans. sicut etiam de hiis que volumus 
          se<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cundum quid et cum admixtione inuoluntarii dicimus 
          <lb ed="#P" n="104"/>illa permitti: vt eger non dicit se velle secari: nec 
          <lb ed="#P" n="105"/>nolle omnino. sed dicit permittam.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2781">
          ¶ Ad tertiam rationem 
          <lb ed="#P" n="106"/>principalem: contra conclusionem. patebit infra in 
          que<lb ed="#P" n="107" break="no"/>stione speciali de hoc.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2788">
          ¶ Ad quartam. dicendum quod 
          vni<lb ed="#P" n="108" break="no"/>formiter vniformitate secundum identitatem et 
          indistinctio<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nem principii effectiui. quod est in deo formaliter: sed 
          <lb ed="#P" n="110"/>non vniformiter secundum modificationes et 
          determina<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tiones istius causalitatis. nec secundum consimiles 
          cir<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cumstantias causandi siue actiue / siue passiue. vt 
          de<lb ed="#P" n="113" break="no"/>clarabitur in questione speciali de actibus bonis / et 
          <lb ed="#P" n="114"/>de actibus malis. scilicet an deus prius concurrit quam voluntas 
          <lb ed="#P" n="115"/>vel econtra.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2808">
          ¶ Ad argumentum in principio quaestionis intel 
          <lb ed="#P" n="116"/>igitur quod deus nofacit peccatum nec est causa peccati. quia actus vt 
          ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>lus nullous est a deo causaliter.
        </p>
        <p xml:id="D78nca-e57713-d1e2815">
          ¶ Ad aliud negatur consequentia 
          <lb ed="#P" n="118"/>de fine per se intento a deo agente. Ad probationem 
          <lb ed="#P" n="119"/>licet voluntas creata non intendat finem debitum in illa 
          <lb ed="#P" n="120"/>actione nec referat in finem debitum actionem illam. 
          <lb ed="#P" n="121"/>non deus illum effectum positiuum refert et ordinat in finem 
          de<lb ed="#P" n="122" break="no"/>bitum. sciens bene vti malis. et illa reordinare per 
          iu<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sticiam. et ex illis bona elicere. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>